---
aliases:
---
## שאלה 1
זהה ל[[FLD1_HW004 תרגיל בית 4#שאלה 1|שאלה מתרגיל בית]].

## שאלה 2
![[Pasted image 20240826215850.png]]
>הכנף הנתונה

### סעיף א'
לפי [[FLD1_008 תאוריית הכנף הדקה#מקדם העילוי והמומנט|מקדם העילוי]]:
$$
C_{L}=\pi(2{A}_{0}+{A}_{1})
$$
במקרה סימטרי, אנו יודעים כי ${A}_{0}=\alpha,\,A_{n}=0$, ולכן:
$$
C_{L}=2\pi\alpha
$$
מאחר ו-$\alpha={\alpha}_{0}$:
$$
\boxed{C_{L}=2\pi{\alpha}_{0} }
$$
מהגדרת מקדם העילוי, נסיק כי כוח העילוי ליחידת אורך $L'$ הוא:
$$
\boxed {
L'=\pi{\alpha}_{0} \rho{U_{\infty }}^{2}c
 }
$$
### סעיף ב'
הכנף סימטרית, ולכן מקדם המומנט ברבע כנף הוא פשוט:
$$
\boxed {
C_{M,c/4}=0
 }
$$

### סעיף ג'
מאחר והמומנט ברבע מיתר מתאפס, נסיק ששם פועל מרכז כוח העילוי.
![[FLD1_E2022WA 2022 חורף מועד א' 2024-08-27 12.59.09.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הכנף. $R$ הוא כוח הריאקציה בציר.

נדרוש שסך המומנטים סביב שפת ההתקפה ייתאפסו:
$$
\begin{gathered}
-\dfrac{c}{3}mg\cos\alpha+\dfrac{c}{4}L'w\cos\alpha=0 \\[1ex]
\dfrac{1}{4}L'w=\dfrac{1}{3}mg \\[1ex]
\dfrac{1}{4}\pi\alpha \rho{U_{\infty }}^{2}cw=\dfrac{1}{3}mg \\[1ex]
\boxed {
\alpha=\dfrac{4}{3} \dfrac{mg}{\pi \rho{U_{\infty }}^{2}cw}
 }
\end{gathered}
$$

## שאלה 3
זהה ל[[FLD1_010 ניתוק זרימה#תרגילים#שאלה 1|שאלה מתרגול]].

## שאלה 4
![[Pasted image 20240827133153.png|bookhue|300]]
>סכימת המערכת

### סעיף א'
אם נגדיר את מערכת הצירים שלנו צמוד למרכז הבלון, לפי [[FLD1_007 אינרציה#זרימה סביב גליל|זרימה סביב גליל]] שדה הזרימה סביב הבלון יהיה:
$$
\boxed {
\mathbf{u}(r,\theta)=U_{0}\cos\theta\left( 1-\dfrac{R^{2}}{r^{2}} \right)\mathbf{e}_{r}-{U}_{0}\sin\theta\left( 1+\dfrac{R^{2}}{r^{2}} \right)\mathbf{e}_{\theta}
 }
$$
כאשר התנאי שפה היחיד שהשתמשנו בו הוא תנאי אי-חדירה ב-$r=R$.

### סעיף ב'
נתון כי הזרימה אינרציאלית ואי-רוטציונית, כך שנוכל להשתמש ב[[FLD1_007 אינרציה#משוואת ברנולי|משוואת ברנולי]] בין כל שתי נקודות במרחב.
נבחר נקודה רחוקה מספיק, בגובה $y=0$, כך שהלחץ בה הוא $p_{\infty}$. כיוון שהיא רחוקה מספיק, נוכל גם להניח שהמהירות בה היא פשוט מהירות הזורם ${U}_{0}$. הנקודה השנייה שנבחר תהיה נקודה כללית על שפת הבלון:
$$
\begin{gathered}
p_{\infty }+\dfrac{1}{2}\rho_{A} {{U}_{0}}^{2}=p(R,\theta)+\dfrac{1}{2}\rho_{A} \mathbf{u}(R,\theta)^{2}+\rho_{A}gy \\[1ex]
\boxed {
p(R,\theta)=p_{\infty }+\dfrac{1}{2}\rho_{A} [{{U}_{0}}^{2}-4{{U}_{0}}^{2}\sin ^{2}\theta]-\rho_{A}gR\sin\theta
 }
\end{gathered}
$$


### סעיף ג'
נמצא את סך הכוח שהלחצים מפעילים על הבלון:
$$
\begin{aligned}
D & =\left( -\int p(R,\theta)\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A  \right)\cdot\hat{\mathbf{x}} \\[1ex]
 & =-b\int_{0}^{2\pi} p(R,\theta)R \cos\theta \,\mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =-b\int_{0}^{2\pi} \left[ p_{\infty}+\dfrac{1}{2}\rho_{A}[{{U}_{0}}^{2}-4{{U}_{0}}^{2}\sin ^{2}\theta]-\rho_{A}gR\sin\theta \right]R\cos\theta \, \mathrm{d}\theta
\end{aligned}
$$
הפונקציה $\cos\theta$ אי-זוגית יחסית ל-$\theta=\pi$ בתחום $[0,2\pi]$, ולכן כל הביטויים הקבועים שמוכפלים ב-$\cos\theta$ באינטגרנד מתאפסים. נישאר עם:
$$
\begin{aligned}
D & =-b\int_{0}^{2\pi} -2R\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}\sin ^{2}\theta \cos\theta-\rho_{A}gR^{2}\sin\theta \cos\theta \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
 & =2bR\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}\int_{0}^{2\pi} \sin ^{2}\theta \cos\theta \, \mathrm{d}\theta+b\rho_{A}gR^{2}\int_{0}^{2\pi} \sin\theta \cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
  & =2bR\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}\cdot \dfrac{1}{3}\sin ^{3}(\theta)\bigg|_{0}^{2\pi}+b\rho_{A}gR^{2}\cdot  \dfrac{1}{2}\sin ^{2} x\bigg|_{0}^{2\pi}  \\[1ex]
 & =0
\end{aligned}
$$
כלומר, קיבלנו שאין כוח גרר על הבלון:
$$
\boxed {
D=0
 }
$$

### סעיף ד'
במציאות, יהיה גרר על הבלון כי בשלב מסוים לאורך שכבת הגבול על הבלון, הזרם יתקדם בכיוון המנוגד לגרדיאנט הלחצים - הוא יזרום בכיוון בו הלחץ עולה. למקרה זה אנו קוראים ניתוק, והוא משנה לחלוטין את שדה הזרימה מנקודה זו הלאה.

### סעיף ה'
![[Pasted image 20240827143700.png|bookhue]]
>מידול הניתוק

מסעיף ב' והנתונים החדשים:
$$
p(R,\theta)=\begin{cases}
p_{\infty }+\dfrac{1}{2}\rho_{A} [{{U}_{0}}^{2}-4{{U}_{0}}^{2}\sin ^{2}\theta]-\rho_{A}gR\sin\theta   & -\dfrac{\pi}{2}\leq  \theta\leq  \dfrac{\pi}{2} \\[1ex]
p_{\infty }-\dfrac{3}{2}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}-\rho_{A}gR & \dfrac{\pi}{2}\leq  \theta\leq  \dfrac{3\pi}{2}
\end{cases}
$$

באותו אופן כמו בסעיף ג', נחשב את כוח הגרר, רק הפעם נפרק את האינטגרל:

$$
\begin{aligned}
D & =\left( -\int p(R,\theta)\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A  \right)\cdot\hat{\mathbf{x}} \\[1ex]
 & =-b\int_{0}^{2\pi} p(R,\theta)R \cos\theta \,\mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =-b\int_{-\pi /2}^{\pi /2} \left[ p_{\infty}+\dfrac{1}{2}\rho_{A}[{{U}_{0}}^{2}-4{{U}_{0}}^{2}\sin ^{2}\theta]-\rho_{A}gR\sin\theta \right]R\cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & \phantom{=} \qquad -b\int_{\pi /2}^{3\pi /2} \left[ p_{\infty }-\dfrac{3}{2}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}-\rho_{A}gR  \right]R\cos\theta\, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =\left( -bp_{\infty }-\dfrac{1}{2}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2} \right)R\int_{-\pi/2}^{\pi/2}\cos\theta  \, \mathrm{d}\theta +4b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R\int_{-\pi/2}^{\pi/2} \sin ^{2}\theta \cos\theta  \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & \phantom{=}\qquad +b\rho_{A}gR^{2}\int_{-\pi/2}^{\pi/2} \sin\theta \cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & \phantom{=}\qquad -bR\left[ p_{\infty }-\dfrac{3}{2}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}-\rho_{A}gR \right]\int_{\pi/2 }^{3\pi /2} \cos \theta \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
 & =-2b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R+4b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R\left[ \dfrac{1}{3}\sin^{3}\theta \vphantom{\left( \dfrac{1}{1} \right)} \right]_{-\pi/2}^{\pi/2}+b\rho_{A}gR^{2}\left[ \dfrac{1}{2}\sin ^{2}\theta \right]_{-\pi/2}^{\pi/2} \\[1ex]
 & \phantom{=}\qquad +bR\left[ \dfrac{3}{2}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}+\rho_{A}gR \right]\left[ \cos\theta \vphantom{\left( \dfrac{1}{1} \right)} \right]_{-\pi/2}^{3\pi/2} \\[1ex]
 & =\dfrac{2}{3}b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R+2bR\left[ \dfrac{3}{2}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}+\rho_{A}gR \right] \\[1ex]
 & =\dfrac{11}{3}b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R+2b\rho_{A}gR^{2}
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed{D=\dfrac{11}{3}b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R+2b\rho_{A}gR^{2} }
$$


### סעיף ו'
![[FLD1_E2022WA 2022 חורף מועד א' 2024-08-27 15.22.32.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הבלון

מ[[FLD1_005 הידרוסטטיקה#עקרון ארכימדס|עקרון ארכימדס]], גדלי כוח הציפה והכבידה הם:
$$
\begin{aligned}
F_{B}=\rho _{A}gV\qquad mg=\rho_{H}gV
\end{aligned}
$$
בשיווי משקל, מתקיים:
$$
\begin{aligned}
 & T_{x}=D \\[1ex]
 & T_{y}=F_{B}-mg
\end{aligned}
$$
ולכן זווית המיתר היא:
$$
\begin{aligned}
\tan\alpha & =\dfrac{T_{x}}{T_{y}} \\[1ex]
 & =\dfrac{D}{F_{B}-mg} \\[1ex]
 & =\left( \dfrac{11}{3}b\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}R+2b\rho_{A}gR^{2} \right)/(\rho_{A}gV-\rho_{H}gV)
\end{aligned}
$$
אנו יודעים ש- $V=\pi R^{2}b$, ולכן:
$$
\boxed{\alpha=\tan^{-1}\left[  \left( \dfrac{11}{3}\rho_{A}{{U}_{0}}^{2}+2\rho_{A}gR \right)/\pi R(\rho_{A}g-\rho_{H}g) \right]}
$$

## שאלה 5
![[Pasted image 20240827153749.png|bookhue|500]]
>סכימת הגשר

### סעיף א'
לפי [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#הגבול ההידרוסטטי|הגבול ההידרוסטטי]], נדרוש ש:
$$
\begin{aligned}
\dfrac{1}{\mathrm{Fr}^{2}}\gg 1 &  & \dfrac{1}{\mathrm{Fr}^{2}}\gg  \dfrac{1}{\mathrm{Re}}
\end{aligned}
$$

### סעיף ב'
לפי [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#עקרון ארכימדס|עקרון ארכימדס]]:
$$
\rho_{\text{liq}}V_{\text{sub}}=\rho_{\text{sol}}V_{\text{total}}
$$
במקרה שלנו:
$$
\begin{gathered}
\rho V_{\text{sub}}=\dfrac{m}{V_{s}}\cdot V_{s} \\[1ex]
V_{\text{sub}}=\dfrac{m}{\rho}
\end{gathered}
$$
כלומר, נפח הספינה שנמצא בתוך המים הוא $\dfrac{m}{\rho}$. לפיכך, נפח המים שהוזזו כתוצאה מהספינה הוא גם $\boxed{\dfrac{m}{\rho} }$.

### סעיף ג'
מ[[FLD1_005 הידרוסטטיקה#חישוב שדה הלחץ ההידרוסטטי תחת כבידה|הידרוסטטיקה בכבידה]], נסיק כי הלחץ כתוצאה מהמים על תחתית הגשר הוא (במקרה בלי הספינה):
$$
p=p_{a}+\rho g({h}_{0}-h_{\text{bridge}})
$$
במקרה עם הספינה:
$$
p=p_{a}+\rho g({h}_{1}-h_{\text{bridge}})
$$
בהנחה ונפח המים מאוד גדול ($\dfrac{L_{\text{river}}}{L_{\text{bridge}}}\to \infty$, השינוי בגובה המים ${h}_{1}-{h}_{0}$ זניח, כך שהספינה לא מוסיפה גודל משמעותי ללחץ על הגשר.

### סעיף ד'
נחשב את שינוי הגובה של המים. אנו יודעים שנפח המים שהושפעו הוא:
$$
V_{\text{sub}}=\dfrac{m}{\rho}
$$
נתון כי רוחב הבעיה (או עומק, לכיוון המסך) הוא $w$, וגם האורך הכללי של שפת המים הוא $5L$. לכן, גובה המים השתנה ב:
$$
\begin{gathered}
\Delta h\cdot 5Lw=V_{\text{sub}} \\[1ex]
\Delta h\cdot 5Lw=\dfrac{m}{\rho} \\[1ex]
\Delta h=\dfrac{m}{5\rho Lw} \\[1ex]
{h}_{1}-{h}_{0}=\dfrac{m}{5\rho L w}
\end{gathered}
$$
כעת, מסעיף קודם, השינוי בלחץ הוא:
$$
p_{\text{with}}-p_{\text{without}}=\rho g({h}_{1}-{h}_{0})
$$
נציב את הביטוי שמצאנו ל-${h}_{1}-{h}_{0}$:
$$
\boxed{ p_{\text{with}}-p_{\text{without}}=\dfrac{ mg}{5Lw}}
$$
