---
aliases:
---
## שאלה 1
$$z=ac\left[ (b-1)\left( \dfrac{x}{c} \right)^{3}-b\left( \dfrac{x}{c} \right)^{2}+\dfrac{x}{c} \right]$$
### סעיף א'
עבור [[FLD1_008 תאוריית הכנף הדקה#מבוא|תאוריית הכנף הדקה]] תאוריית הכנף הדקה אנו מניחים זרימה פוטנציאלית ($\mathrm{Re}\gg 1$, אי-רוטוציוניות), [[FLD1_008 תאוריית הכנף הדקה#תנאי קוטה|תנאי קוטה]], ואי-ניתוקים.

### סעיף ב'
לפי [[FLD1_008 תאוריית הכנף הדקה#תנאי קוטה|צפיפות ערבולים]]:
$$\gamma(\theta)=2U_{\infty }\left[ {A}_{0}\cot\left( \dfrac{\theta}{2} \right)+\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\sin(n\theta)  \right]$$
כאשר:
$${A}_{0}=\alpha-\dfrac{1}{\pi}\int_{0}^{\pi} \dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} \, \mathrm{d}\theta \qquad {A}_{1}=\dfrac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi} \dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x}\cos\theta \, \mathrm{d}\theta  $$
נמצא את $\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x}$:
$$\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x}=ac\left[ \dfrac{3(b-1)}{c^{3}}x^{2}-\dfrac{2b}{c^{2}}x+\dfrac{1}{c} \right]$$
בעזרת ההתמרה $x=\dfrac{c}{2}\left( 1-\cos\theta \right)$, נקבל:
$$\begin{aligned}
\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}x} & =ac\left[ \dfrac{3(b-1)}{4c}\left( 1-\cos\theta \right)^{2}-\dfrac{b}{c}\left( 1-\cos \theta \right)+\dfrac{1}{c} \right] \\[1ex]
 & =a\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\left( 1-\cos\theta \right)^{2}-b\left( 1-\cos \theta\right) +1 \right] \\[1ex]
 & =a\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)(1-2\cos\theta+\cos ^{2}\theta) -b+b\cos\theta+1 \right] \\[1ex]
 & =a\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\cos ^{2}\theta-\dfrac{3}{2}(b-1)\cos\theta+b\cos\theta+\dfrac{3}{4}(b-1)-b+1 \right] \\[1ex]
 & =a\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\cos ^{2}\theta+\left( -\dfrac{b}{2} +\dfrac{3}{2}\right)\cos\theta-\dfrac{1}{4}b+\dfrac{1}{4} \right] \\[1ex]
 & =a\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\cos ^{2}\theta+\dfrac{1}{2}(3-b)\cos\theta+\dfrac{1}{4}(1-b) \right]
\end{aligned}$$
נשים לב כי:
$$\begin{aligned}
 & \int \cos ^{2}\theta \, \mathrm{d}\theta=
\dfrac{1}{2}\theta+\dfrac{1}{4}\sin(2\theta)  &  &  \int \cos ^{3}\theta \, \mathrm{d}\theta=\sin\theta-\dfrac{1}{3}\sin^{3}(x)
\end{aligned}$$
נציב בחזרה ב-${A}_{0},{A}_{1}$:
$$\begin{aligned}
{A}_{0} & =\alpha-\dfrac{a}{\pi}\int_{0}^{\pi} \dfrac{3}{4}(b-1)\cos ^{2}\theta+\dfrac{1}{2}(3-b)\cos\theta+\dfrac{1}{4}(1-b) \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =\alpha-\dfrac{a}{\pi}\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\left[ \dfrac{1}{2}\theta+\dfrac{1}{4}\sin(2\theta) \right]_{0}^{\pi}+\dfrac{1}{2}(3-b)\left[ \sin\theta \vphantom{\left( \dfrac{1}{1} \right)} \right]_{0}^{\pi}+\dfrac{1}{4}(1-b)\pi \right] \\[1ex]
 & =\alpha-\dfrac{a}{\pi}\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\cdot \dfrac{1}{2}\pi+\dfrac{1}{4}(1-b)\pi \right] \\[1ex]
 & =\alpha-a\cdot\left[ \dfrac{3}{8}(b-1)+\dfrac{1}{4}(1-b) \right] \\[1ex]
 & =\alpha-a\left( \dfrac{1}{8}b-\dfrac{1}{8} \right) \\[1ex]
 & =\alpha-\dfrac{a}{8}(b-1)
\end{aligned}$$
עבור ${A}_{1}$:
$$\begin{aligned}
{A}_{1} & =\dfrac{2a}{\pi}\int_{0}^{\pi} \dfrac{3}{4}(b-1)\cos ^{3}\theta+\dfrac{1}{2}(3-b)\cos ^{2}\theta+\dfrac{1}{4}(1-b)\cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =\dfrac{2a}{\pi}\left[ \dfrac{3}{4}(b-1)\left[ \sin\theta-\dfrac{1}{3}\sin^{3}\theta \right]_{0}^{\pi}+\dfrac{1}{2}(3-b)\cdot \dfrac{1}{2}\pi \right] \\[1ex]
 & =\dfrac{2a}{\pi}\cdot \dfrac{1}{2}(3-b)\cdot \dfrac{1}{2}\pi \\[1ex]
 & =\dfrac{a}{2}(3-b)
\end{aligned}$$
נציב בחזרה ב-$\gamma(\theta)$, כאשר אכפת לנו רק מ-${A}_{0},{A}_{1}$ (כי זה מה שביקשו:
$$\boxed {
\gamma(\theta)=2U_{\infty }\left[ \left( \alpha-\dfrac{a}{8}(b-1) \right)\cot\left( \dfrac{\theta}{2} \right)+\dfrac{a}{2}(3-b)\sin\theta \right]
 }$$

### סעיף ג'
לפי [[FLD1_008 תאוריית הכנף הדקה#מקדם העילוי והמומנט|מקדם העילוי]]:
$$C_{L}=\pi(2{A}_{0}+{A}_{1})$$
נציב את ${A}_{0}$ ו-${A}_{1}$ שמצאנו בסעיף קודם:
$$\begin{gathered}
C_{L}=\pi\left[ 2\alpha-\dfrac{a}{4}(b-1)+\dfrac{a}{2}(3-b) \right] \\[1ex]
\boxed{C_{L}=\pi\left[ 2\alpha+\dfrac{a}{4}(7-3b)\right] }
\end{gathered}$$


## שאלה 2


![[Pasted image 20240827195541.png|book]]
>השכבת גבול הנתונה

$$f(\eta)=\dfrac{u}{U_{\infty }}=\sin\left( \dfrac{\pi}{2}\eta \right)$$

### סעיף א'
מהגדרת הצמיגות:
$$\begin{aligned}
\tau & =\mu \dfrac{ \partial u }{ \partial y }  \\[1ex]
 & =\mu \dfrac{ \partial  }{ \partial y }(U_{\infty }f(\eta)) \\[1ex]
 & =\mu U_{\infty } \left( \dfrac{ \partial \eta }{ \partial y } \cdot \dfrac{ \partial f }{ \partial \eta }  \right)  \\[1ex]
 & =\mu U_{\infty }\cdot \dfrac{1}{\delta}\cdot \dfrac{\pi}{2}\cos \eta
\end{aligned}$$
בפרט, ב- $\eta=0$:
$$\boxed {
\tau_{w}=\dfrac{\pi}{2}\dfrac{\mu U_{\infty}}{\delta}
 }$$

### סעיף ב'
לפי [[FLD1_009 שכבות גבול#אינטגרל פון קרמן|אינטגרל פון קרמן]]:
$$\tau_{w}=\rho {U_{\infty }}^{2} \dfrac{ \partial \theta }{ \partial x } $$
מהגדרת [[FLD1_009 שכבות גבול#עובי שכבת מומנטום|עובי שכבת מומנטום]]:
$$\begin{aligned}
\theta & =\int_{0}^{\delta} \dfrac{u}{U_{\infty }}\left( 1-\dfrac{u}{U_{\infty }} \right) \, \mathrm{d}y \\[1ex]
 & =\int_{0}^{\delta} f(\eta)(1-f(\eta)) \, \mathrm{d}y \\[1ex]
 & =\int_{0}^{\delta}  \sin\left( \dfrac{\pi}{2}\eta \right)-\sin ^{2}\left( \dfrac{\pi}{2}\eta \right) \, \mathrm{d}y \\[1ex]
 & =\int_{0}^{1} \left[ \sin\left( \dfrac{\pi}{2}\eta \right)-\sin ^{2}\left( \dfrac{\pi}{2}\eta \right) \right]\delta \, \mathrm{d}\eta \\[1ex]
 & =\delta\left[ -\dfrac{2}{\pi}\left[ \cos\left( \dfrac{\pi}{2}\eta \right) \right]_{0}^{1}-\left[ \dfrac{1}{2}\eta-\dfrac{1}{4\pi}\sin(\pi \eta) \right]_{0}^{1} \right] \\[1ex]
 & =\delta\left[ \dfrac{2}{\pi}-\dfrac{1}{2} \right]
\end{aligned}$$
נציב בחזרה ב-$\tau_{w}$:
$$\begin{aligned}
\tau_{w} & =\rho {U_{\infty }}^{2} \dfrac{ \partial \theta }{ \partial x }  \\[1ex]
 & =\rho {U_{\infty }}^{2}\left( \dfrac{2}{\pi}-\dfrac{1}{2} \right) \dfrac{ \partial \delta }{ \partial x } 
\end{aligned}$$
נשווה ל-$\tau_{w}$ שקיבלנו מסעיף קודם:
$$\begin{gathered}
\dfrac{\pi}{2}\dfrac{\mu U_{\infty}}{\delta}=\rho {U_{\infty }}^{2}\left( \dfrac{2}{\pi}-\dfrac{1}{2} \right) \dfrac{ \partial \delta }{ \partial x }  \\[1ex]
\dfrac{\dfrac{\pi}{2}}{\dfrac{4-\pi}{2\pi}}\cdot \dfrac{\mu}{\rho U_{\infty }}=\delta \dfrac{ \partial \delta }{ \partial x }  \\[1ex]
\dfrac{\pi ^{2}}{4-\pi}\cdot \dfrac{\mu}{\rho U_{\infty }}=\delta \dfrac{ \partial \delta }{ \partial x } 
\end{gathered}$$
זוהי [[DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#משוואות פרידות|משוואה פרידה]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}\delta ^{2}=\dfrac{\pi ^{2}}{4-\pi}\cdot \dfrac{\mu}{\rho U_{\infty }}x+C \\[1ex]
\delta=\sqrt{ \dfrac{2\pi ^{2}}{4-\pi}\cdot \dfrac{\mu}{\rho U_{\infty }} x}+C
\end{gathered}$$
מהאיור אנו יודעים ש- $\delta(0)=0$, ולכן:
$$C=0$$
נסיק כי:
$$\boxed{\delta=\sqrt{ \dfrac{2\pi ^{2}}{4-\pi}\cdot \dfrac{\mu}{\rho U_{\infty }}x } }$$

## שאלה 3

![[Pasted image 20240827212514.png|bookhue|300]]
>סכימת המיכל

לפי [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#משוואות ההידרוסטטיקה|משוואות ההידרוסטטיקה]]:
$$\begin{gathered}
\nabla p=-\rho g \\[1ex]
\nabla p=-({\rho}_{0}-{c}_{1}z)g
\end{gathered}$$
ולכן:
$$p(z)=c-\left( {\rho}_{0}z-\dfrac{1}{2}{c}_{1}z^{2} \right)g$$
נתון שב- $z=L$ מתקיים $p=p_{a}$. נציב כדי למצוא את $c$:
$$c=p_{a}+\left( {\rho}_{0}L-\dfrac{1}{2}{c}_{1}L^{2} \right)g$$
נציב בחזרה ב-$p(z)$:
$$\boxed {
p(z)=p_{a}+g\left[ {\rho}_{0}(L-z)-\dfrac{1}{2}{c}_{1}(L^{2}-z^{2}) \right]
 }$$

### סעיף ב', ג', ד'
לא חושב שזה בחומר.

## שאלה 4
![[Pasted image 20240827222143.png|bookhue]]
>שני גלילים מסתובבים באמבטיית זורם.

### סעיף א'
נתאר את שדה הזרימה כסופרפוזיציה של שני [[FLD1_007 אינרציה#ערבול|ערבולים]] בעוצמות הפוכות:
$$\phi=\dfrac{\Gamma}{2\pi}{\theta}_{1}-\dfrac{\Gamma}{2\pi}{\theta}_{2}$$
נשים לב שהמעבר מקואורדינטות פולאריות במרכז $(x_{i},y_{i})$ בחזרה לקואורדינטות קרטזיות הוא:
$$\begin{aligned}
r=\sqrt{ (x-x_{i})^{2}+(y-y_{i})^{2} } &  & \theta=\tan^{-1}\left( \dfrac{y-y_{i}}{x-x_{i}} \right)
\end{aligned}$$
ולכן, במקרה שלנו:

$$\phi=\dfrac{\Gamma}{2\pi }\tan^{-1}\left( \dfrac{y}{x-L} \right)-\dfrac{\Gamma}{2\pi}\tan^{-1}\left( \dfrac{y}{x+L} \right)$$
כדי למצוא את שדה הזרימה, נגזור (ניעזר בנוסחאות לנגזרות הנתונות):
$$\begin{aligned}
u & =-\dfrac{\Gamma}{2\pi}\cdot \dfrac{y}{(x-L)^{2}+y^{2}}+\dfrac{\Gamma}{2\pi} \dfrac{y}{(x+L)^{2}+y^{2}} \\[1ex]
v & =\dfrac{\Gamma}{2\pi}\cdot \dfrac{(x-L)}{(x-L)^{2}+y^{2}}-\dfrac{\Gamma}{2\pi}\cdot \dfrac{(x+L)}{(x+L)^{2}+y^{2}}
\end{aligned}$$
נניח שהערבולים גורמים לזרימה במהירות הסיבוב של הגליל, על הגליל. כלומר, אי-החלקה. אז למשל ב-$(-L/2,0)$ נניח שהמהירות המשיקית (בנקודה זו, בכיוון $\hat{\mathbf{y}}$) היא $\dfrac{\omega L}{2}$. כלומר:
$$\begin{aligned}
 & v(-L/2,0)=\dfrac{\omega L}{2}: &  & \dfrac{\omega L}{2}=\dfrac{\Gamma}{2\pi}\left[ \dfrac{L/2}{L^{2}/4}-\dfrac{-3L/2}{9L^{2}/4} \right] \\[1ex]
 &  &  & \Gamma\left[ \dfrac{2}{L}+\dfrac{2}{3L} \right]=\omega L\pi \\[1ex]
 &  &  & \implies \Gamma=\dfrac{3}{8}\omega L^{2}\pi
\end{aligned}$$
נסיק כי:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & u=\dfrac{3}{16}\omega L^{2}y\left[ \dfrac{1}{(x+L)^{2}+y^{2}}-\dfrac{1}{(x-L)^{2}+y^{2}} \right] \\[1ex]
 & v=\dfrac{3}{16}\omega L^{2}\left[ \dfrac{x-L}{(x-L)^{2}+y^{2}}-\dfrac{x+L}{(x+L)^{2}+y^{2}} \right]
\end{aligned} }$$

### סעיף ב'
נשים לב שלאורך $y=0$:
$$\begin{aligned}
 & u(x,0)=0 \\[1ex]
 & v(x,0)=\dfrac{3}{16}\omega L^{2}\left[ \dfrac{1}{x-L}-\dfrac{1}{x+L} \right] \\[1ex]
 & \phantom{v(x,0)}=\dfrac{3}{8}\cdot\dfrac{\omega L^{3}}{x^{2}-L^{2}}
\end{aligned}$$
נוכל להשתמש ב[[FLD1_007 אינרציה#משוואת ברנולי|משוואת ברנולי]] על נקודות כלליות לאורך $y=0$ ונקודה רחוקה מאוד (שנניח והיא נמצאת גם על $y=0$) בה הלחץ הוא $p_{\infty}=p_{a}$, והמהירות כבר לא מושפעת מהערבולים - $\mathbf{u}=0$:
$$\begin{gathered}
p_{a}=p+\dfrac{1}{2}\rho\lvert \mathbf{u} \rvert^{2} \\[1ex]
\boxed {
p=p_{a}-\dfrac{1}{2}\rho\left( \dfrac{3}{8}\cdot \dfrac{\omega L^{3}}{x^{2}-L^{2}} \right)^{2}
 }
\end{gathered}$$
או אם אנחנו עצלנים כמו הפתרון הרשמי:
$$p=p_{a}-\dfrac{1}{2\pi ^{2}} \dfrac{\rho\Gamma ^{2}L^{2}}{(L^{2}-x^{2})^{2}}$$
### סעיף ג'
נביט בלחץ על הגליל הימני (מספיק להביט בערכי הלחצים של הגלילים על $y=0$):
$$\begin{aligned}
 & p(L/2,0)=p_{a}-\dfrac{8}{9\pi ^{2}} \dfrac{\rho\Gamma ^{2}}{L^{2}} \\[1ex]
 & p(3L/2,0)=p_{a}-\dfrac{8}{25\pi ^{2}} \dfrac{\rho\Gamma ^{2}}{L^{2}}
\end{aligned}$$

נסיק שעל הגליל הימני, פועל יותר לחץ בצד ימין מאשר צד שמאל, מה שיקרב אותו לגליל השמאלי. בנוסף, הבעיה סימטרית, כך שגליל שמאל גם כן יתקרב לגליל ימין.
## שאלה 5
זהה ל[[FLD1_HW004 תרגיל בית 4#שאלה 4|שאלה מתרגיל בית]].