---
aliases:
---
|                   | סטודנט א'                      |
| ----------------- | ------------------------------ |
| **שם**            | עידו פנג בנטוב                 |
| **ת"ז**           | 322869140                      |
| **דואר אלקטרוני** | ido.fang@campus.technion.ac.il |

>[!TODO] להשלים 
 >

## שאלה 1
![[FLD1_HW002/Screenshot_20240705_184639_Obsidian.jpg|bookhue|500]]
>סכימת הצינור.

### סעיף א'
נבחר כנפח בקרה את נפח הצינור. לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור המסה האינטגרלי|חוק שימור המסה האינטגרלי]]:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\partial V} \rho \mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A=0  $$
נבחין כי הנפח בקרה לא משתנה עם הזמן, וצפיפות המים אחידה לאורך הנפח, כך שהאינטגרל הראשון מתאפס. בנוסף, ישנה כניסה ויציאה אחת עם מהירויות ונורמלים יודעים:
$$\int _{\text{in}}\rho(\mathbf{u}_{\text{in}}-\mathbf{u}_{B})\cdot(-\mathbf{x}) \, \mathrm{d}A+\int _{\text{out}}\rho\mathbf{q}\cdot(\mathbf{x}) \, \mathrm{d}A=0   $$
נחלק ב-$\rho$, ונציב את המהירויות הנתונות:
$$\begin{gathered}
\int _{\text{in}}{u}_{1}\mathbf{x}\cdot(-\mathbf{x}) \, \mathrm{d}A+\int _{\text{out}}{u}_{2}\mathbf{x}\cdot\mathbf{x} \, \mathrm{d}A=0 \\[1ex]
\int _{\text{in}}-{u}_{1} \, \mathrm{d}A+\int _{\text{out}}K({{D}_{2}}^{2}-4r^{2})\, \mathrm{d}A=0 
\end{gathered}$$
מגאומטריית הכניסות:
$$\begin{gathered}
-{u}_{1}\pi\left( \dfrac{{D}_{1}}{2} \right)^{2}+ \int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{{D}_{2}/2} K({{D}_{2}}^{2}-4r^{2})r \, \mathrm{d}r  \, \mathrm{d}\theta=0  \\[1ex]
2\pi K \int_{0}^{{D}_{2}/2} {{D}_{2}}^{2}r-4r^{3} \, \mathrm{d}r=\dfrac{1}{4}{u}_{1}\pi {{D}_{1}}^{2} \\[1ex]
2K\left[ \dfrac{1}{2}{{D}_{2}}^{2}r^{2}-r^{4} \right] _{0}^{{D}_{2}/2}=\dfrac{1}{4}{u}_{1}{{D}_{1}}^{2} \\[1ex]
2K\left[ \dfrac{1}{8}{{D}_{2}}^{4}-\dfrac{1}{16}{{D}_{2}}^{4} \right]=\dfrac{1}{4}{u}_{1}{{D}_{1}}^{2} \\[1ex]
\dfrac{1}{8}K{{D}_{2}}^{4}=\dfrac{1}{4}{u}_{1}{{D}_{1}}^{2} \\[1ex]
\boxed {
K=2{u}_{1} \dfrac{{{D}_{1}}^{2}}{{{D}_{2}}^{4}}
 }
\end{gathered}$$


### סעיף ב'
לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור התנע האינטגרלי|חוק שימור התנע האינטגרלי]]:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V} \rho \mathbf{u} \, \mathrm{d}V=\sum \mathbf{f}  -\int _{\partial V} \rho ( \mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}}\, \mathrm{d}A$$
נפח הבקרה קבוע עם הזמן, וצפיפותו אחידה, כך שהאינטגרל בצד שמאל מתאפס.
מבחינת המהירויות בכניסה וביציאה, הם נתונות, ושתיהן בכיוון $\mathbf{x}$:
$$\begin{aligned}
\int _{\partial V} \rho( \mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A & = -\pi \left( \dfrac{{D}_{1}}{2} \right)^{2}\rho {{u}_{1}}^{2}+\int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{{D}_{2}/2} \rho{{u}_{2}}^{2} r\, \mathrm{d}r  \, \mathrm{d}\theta=0   \\[1ex]
 & =-\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+2\pi \rho \int_{0}^{{D}_{2}/2} K^{2}({{D}_{2}}^{2}-4r^{2})^{2}r \, \mathrm{d}r \\[1ex]
 & = -\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+2\pi \rho K^{2} \int_{0}^{{D}_{2}/2} {{D}_{2}}^{4}r-8r^{3}{{D}_{2}}^{2}+16r^{5} \, \mathrm{d}r \\[1ex]
 & =-\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+2\pi \rho K^{2}\left[ \dfrac{1}{2}{{D}_{2}}^{4}r^{2}-2{{D}_{2}}^{2}r^{6}+\dfrac{8}{3}r^{4} \right]_{0}^{{D}_{2}/2} \\[1ex]
 & = -\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+2\rho \pi K^{2}\left[ \dfrac{1}{8}{{D}_{2}}^{6}-\dfrac{1}{8}{{D}_{2}}^{6}+\dfrac{8}{192}{{D}_{2}}^{6}\right] \\[1ex]
 & =-\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+2\rho \pi K^{2}\cdot \dfrac{1}{24}{{D}_{2}}^{6}
\end{aligned}$$
נציב את הפתרון מסעיף קודם:
$$\begin{aligned}
\int _{\partial V} \rho\mathbf{u}\cdot(\mathbf{u}-\mathbf{u}_{B}) \, \mathrm{d}A  & = -\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+\dfrac{1}{12}\rho \pi {{D}_{2}}^{6}\cdot 4{{u}_{1}}^{2} \dfrac{{{D}_{1}}^{4}}{{{D}_{2}}^{8}} \\[1ex]
 & =-\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}+\dfrac{1}{3}\rho \pi {{u}_{1}}^{2} \dfrac{{{D}_{1}}^{4}}{{{D}_{2}}^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{4}\rho \pi {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}\left( \dfrac{4}{3} \dfrac{{{D}_{1}}^{2}}{{{D}_{2}}^{2}}-1 \right)
\end{aligned}$$
נציב בשימור התנע האינטגרלי ונקבל:
$$\sum \mathbf{f}=\dfrac{1}{4}\rho {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}\left( \dfrac{4}{3} \dfrac{{{D}_{1}}^{2}}{{{D}_{2}}^{2}}-1 \right)\mathbf{x}$$

נרצה כעת לפרק את $\mathbf{f}$ לכוחות.

![[FLD1_HW002/FLD1_HW002 תרגיל בית 2 2024-07-06 12.32.39.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הנפח בקרה

משקול כוחות:
$$\sum \mathbf{f}\cdot \mathbf{x}=R+\pi {{D}_{1}}^{2}{p}_{1}-\pi {{D}_{2}}^{2}p_{a}$$
נציב בשימור תנע:
$$R+\pi {{D}_{1}}^{2}{p}_{1}-\pi {{D}_{2}}^{2}p_{a}=\dfrac{1}{4}\rho {{u}_{1}}^{2}{{D}_{1}}^{2}\left( \dfrac{4}{3} \dfrac{{{D}_{1}}^{2}}{{{D}_{2}}^{2}}-1 \right)$$

נרצה לחשב את $p_{1}$. נבחר קו זרם על תחתית נפח הבקרה, ונשתמש ב[[../DEQ1/DEQ1_003 משוואת ברנולי ומשוואה מטיפוס הומוגני#משוואת ברנולי|משוואת ברנולי]]:
$${p}_{1}+\rho  \dfrac{{{u}_{1}}^{2}}{2}+\rho g{z}_{1}=p_{a} + \rho \dfrac{{{u}_{2}}^{2}}{2}+\rho g{z}_{2}$$
נשים לב ש- ${z}_{2}-{z}_{1}$ מאוד זניח יחסית ל- ${{u}_{2}}^{2}-{{u}_{1}}^{2}$, ולכן:
$${p}_{1}=p_{a}+ \dfrac{1}{2}\rho ({{u}_{2}}^{2}-{{u}_{1}}^{2})$$

>[!TODO] לנסות להבין למה אי אפשר לעשות ככה 
## שאלה 2
![[FLD1_HW002/Screenshot_20240705_210140_Obsidian.jpg|bookhue|400]]
>סכימת המנהרת רוח

נבחר את האיזור סביב המפוח כנפח בקרה.
![[FLD1_HW002/FLD1_HW002 תרגיל בית 2 2024-07-06 11.09.49.excalidraw.svg]]
>בחירת נפח הבקרה. ${p}_{1}$ ו-${p}_{2}$ הם הלחצים בכניסה והיציאה, ו-$F_{t}$ הוא הכוח שמפעיל המפוח.

לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור התנע האינטגרלי|חוק שימור התנע האינטגרלי]]:
$$
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V} \rho \mathbf{u} \, \mathrm{d}V=\sum \mathbf{f}-\int _{\partial V} \rho( \mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A
 $$

נפח הבקרה קבוע עם הזמן, וצפיפותו אחידה (הזרימה בלתי דחיסה), כך שהאינטגרל בצד שמאל מתאפס. בנוסף, נשים לב שלפי שימור מסה זריז, קל לראות שאם הנוזל ביציאה במהירות $V_{e}$, אז גם המהירות בכניסה הוא $V_{e}$. לפיכך, האינטגרל הימני בצד ימין גם כן מתאפס. בכיוון $\mathbf{x}$, נשארנו עם:
$$\sum \mathbf{f}\cdot \mathbf{x}=0$$
את $\mathbf{f}$ בכיוון $\mathbf{x}$ נוכל לפרק לכוח שמפעילים הלחצים בכניסה וביציאה, וגם לכוח שמפעיל המפוח על הנוזל:
$$\begin{gather}
A_{e}{p}_{1}-Ae{p}_{2}+F_{t}=0 \\[1ex]
\dfrac{F_{t}}{A_{e}}={p}_{2}-{p}_{1} \tag{1}
\end{gather}$$
את הפרש לחצים זה נוכל למצוא מ[[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#משוואת ברנולי|משוואת ברנולי]] על כל חלק נפרד של המנהרה. עבור הכניסה למנהרה והכניסה למפוח:
$$p_{a}+\rho\dfrac{{V_{\text{in}}}^{2}}{2}+\cancel{ \rho gz }=p_1+\rho\dfrac{ {V_{e}}^{2}}{2}+\cancel{ \rho gz }$$
נניח גם שמהירות האוויר בכניסה למנהרה "עומדת", כלומר, זניחה, כך ש- $V_{\text{in}}\approx0$:
$$p_{a}={p}_{1}+\rho \dfrac{{V_{e}}^{2}}{2} \tag{2}$$
ברנולי עבור היציאה מהמפוח עד ליציאה מהמנהרה:
$$p_{2}+\rho \dfrac{{V_{e}}^{2}}{2}+\cancel{ \rho gz }=p_{a}+\rho \dfrac{{V_{\text{out}}}^{2}}{2}+\cancel{ \rho gz }$$
משימור מסה זריז מהיציאה מהמפוח עד ליציאה מהמנהרה ניתן למצוא ש:
$$\begin{gathered}
V_{e}A_{e}=V_{\text{out}}A_{\text{out}} \\[1ex]
V_{\text{out}}=V_{e} \dfrac{A_{\text{out}}}{A_{e}}
\end{gathered}$$
נציב בחזרה בברנולי ונקבל:
$$\begin{gathered}
{p}_{2}+\rho \dfrac{{V_{e}}^{2}}{2}=p_{a}+\rho \dfrac{{V_{e}}^{2}}{2}\left( \dfrac{A_{\text{out}}}{A_{e}} \right)^{2}
\end{gathered}$$
נהפוך את הצדדים של המשוואה:
$$p_{a}+ \rho\dfrac{{V_{e}}^{2}}{2}\left( \dfrac{A_{\text{out}}}{A_{e}} \right)^{2}={p}_{2}+\rho \dfrac{{V_{e}}^{2}}{2} \tag{3}$$
כעת נוכל לחסר בין $(3)$ ל-$(2)$:
$$\rho\dfrac{{V_{e}}^{2}}{2}\left( \dfrac{A_{\text{out}}}{A_{e}} \right)^{2}={p}_{2}-{p}_{1}$$
נציב ב-$(1)$:
$$\boxed {
\begin{gathered}
\dfrac{F_{t}}{A_{e}}= \dfrac{1}{2} \rho{V_{e}}^{2}\left( \dfrac{A_{\text{out}}}{A_{e}} \right)^{2}
\end{gathered}
 }$$
## שאלה 3
 ![[FLD1_HW002/Screenshot_20240706_132934_Samsung Notes.jpg|bookhue|500]]
 >סכימת העגלה
 
נבחר בעגלה כנפח הבקרה, ואת מערכת הצירים צמודה לעגלה. לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור התנע האינטגרלי|חוק שימור התנע האינטגרלי]]:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V} \rho \mathbf{u} \, \mathrm{d}V=\sum \mathbf{f}-\int _{\partial V} \rho( \mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A$$
המהירות של הנוזל בנפח הבקרה, ביחס למערכת הצירים, היא זניחה (נתון מקיום הכוורת בעגלה). לכן, האינטגרל בצד שמאל מתאפס:
$$\sum \mathbf{f}=\rho\int _{\partial V} ( \mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A$$
ישנם שתי כניסות לנפח הבקרה, עם מהירויות נתונות. נשים לב שהן נתונות במהירותן ביחס למערכת צירים קבועה, אז נצטרך לתקן אותם למערכת צירים הנעה. בנוסף, נשים לב שהתנועה של הנפח בקרה $\mathbf{u}_{B}$ הוא רק בכיוון $\mathbf{x}$, כך ש-$\mathbf{u}_{B}=u_{B}\mathbf{x}$.
$$\begin{aligned}
\sum \mathbf{f} & = \rho A(V-u_{B})\mathbf{x}(V-{u}_{B})\mathbf{x}(-\mathbf{x})+\rho A(-V-u_{B})\mathbf{x}(-V-u_{B})\mathbf{x}\cdot\mathbf{x} \\[1ex]
 & =-\rho A(V-u_{B})^{2}\mathbf{x}+\rho A(V+u_{B})^{2}\mathbf{x} \\[1ex]
 & =\rho A[(V+u_{B})^{2}-(V-u_{B})^{2}]\mathbf{x} \\[1ex]
 & =\rho A[(V^{2}+2Vu_{B}+{{u}_{B}}^{2})-(V^{2}-2Vu_{B}+{{u}_{B}}^{2})]\mathbf{x} \\[1ex]
 & =4\rho AVu_{B}\mathbf{x}
\end{aligned}$$
לפי חוק שני של ניוטון (במערכת צירים לא אינרציאלית):
$$\sum \mathbf{f}=\sum \mathbf{F}-\int _{V}\rho \mathbf{a} \, \mathrm{d}V $$
במערכת צירים שלנו צמודה לנפח בקרה, ולכן מבחינתה, $\sum \mathbf{F}=0$. לכן:
$$\sum \mathbf{f}=-\int _{V}\rho \mathbf{a} \, \mathrm{d}V=-m\mathbf{a}=-m \dot{u}_{B}\mathbf{x} $$

נשים לב שהמסה כעת משתנה עם הזמן. לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור המסה האינטגרלי|חוק שימור המסה האינטגרלי]]:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\partial V}\rho \mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A=0$$
הביטוי בצד שמאל הוא למעשה ספיקת המסה - $\dot{m}$. בנוסף, ישנן שתי כניסות לנפח בקרה עם מהירויות נתונות (ביחס לנפח בקרה):
$$\begin{gathered}
\dot{m}+\rho A(V-u_{B})\mathbf{x}\cdot(-\mathbf{x})+\rho A(-V-u_{B})\mathbf{x}\cdot(\mathbf{x})=0 \\[1ex]
\dot{m}+\rho A(u_{B}-V)+\rho(-V-u_{B})=0 \\[1ex]
\dot{m}=2\rho AV
\end{gathered}$$
נבצע אינטגרציה, כאשר נשים לב ש- $m(0)={M}_{0}$:
$$m={M}_{0}+2\rho AVt$$
נציב בחוק שני:
$$\sum \mathbf{f}=-({M}_{0}+2\rho AVt)\dot{u}_{B}\mathbf{x}$$
נציב בשימור תנע:
$$\begin{gathered}
-({M}_{0}+2\rho AVt)\dot{u}_{B}\mathbf{x}=4\rho AVu_{B}\mathbf{x} \\[2ex]
\boxed {
({M}_{0}+2\rho AVt)\dot{u}_{B}+4\rho AVu_{B}=0
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ב'
נסדר את הפתרון הקודם:
$$\dot{u}_{B}=-\dfrac{4\rho AVu_{B}}{{M}_{0}+2\rho AVt}$$
זוהי [[../DEQ1/DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#משוואות פרידות|משוואה פרידה]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{u_{B}}\dot{u}_{B}=-\dfrac{4\rho AV}{{M}_{0}+2\rho AVt} \\[1ex]
\int \dfrac{1}{u_{B}} \, \mathrm{d}u_{B}=-2\int  \dfrac{2\rho AV}{{M}_{0}+2\rho AVt} \, \mathrm{d}t  \\[1ex]
\ln u_{B}=-2\ln({M}_{0}+2\rho AVt)+C  \\[1ex]
u_{B}=C({M}_{0}+2\rho AVt)^{-2}
\end{gathered}$$
נציב תנאי התחלה $u_{B}(0)={U}_{0}$:
$${U}_{0}=C \dfrac{1}{{{M}_{0}}^{2}}\implies C={U}_{0}{{M}_{0}}^{2}$$
נציב ונקבל:
$$\boxed {
u_{B}=\dfrac{{U}_{0}{{M}_{0}}^{2}}{({M}_{0}+2\rho AVt)^{2}}
 }$$

### סעיף ג'
נחזור על אותם השלבים מסעיפים קודמים. עבור שימור תנע:
$$\begin{aligned}
\sum \mathbf{f} & =4\rho AVu_{B}\mathbf{x}+\rho S(v_{e}\mathbf{x}\cdot v_{e}\mathbf{x})\mathbf{x} \\[1ex]
 & =4\rho AVu_{B}\mathbf{x}+\rho S{{v}_{e}}^{2}\mathbf{x}
\end{aligned}$$
נתון שהספיקה היוצאת מהעגלת ע"י המשאבה זניחה יחסית לספיקה הנכנסת דרך הזרנוקים, כך שמסת העגלה כתלות בזמן היא עדיין:
$$m={M}_{0}+2\rho AVt$$
ולכן חוק שני עדיין:
$$\sum \mathbf{f}=-({M}_{0}+2\rho AVt)\dot{u}_{B}\mathbf{x}$$
נציב בשימור תנע:
$$\begin{gathered}
-({M}_{0}+2\rho AVt)\dot{u}_{B}\mathbf{x}=4\rho AVu_{B}\mathbf{x}+\rho S{{v}_{e}}^{2}\mathbf{x} \\[1ex]
\dot{u}_{B}+\dfrac{4\rho AVu_{B}}{{M}_{0}+2\rho AVt}=-\dfrac{\rho S{{v}_{e}}^{2}}{{M}_{0}+2\rho AVt}
\end{gathered}$$
זוהי כבר לא משוואה פרידה. נעבור לשיטת [[../DEQ1/DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#אלגוריתם שיטת גורם האינטגרציה|גורם אינטגרציה]]. הג"א:
$$\begin{aligned}
\mu(t) & =\exp\left( \int \dfrac{4\rho AV}{{M}_{0}+2\rho AVt}  \, \mathrm{d}t  \right) \\[1ex]
 & =\exp[2\ln({M}_{0}+2\rho AVt)] \\[1ex]
 & =({M}_{0}+2\rho AVt)^{2}
\end{aligned}$$
נכפיל במד"ר:
$$\begin{gathered}
(u_{B}\cdot \mu)'=-\rho S{{v}_{e}}^{2}({M}_{0}+2\rho AVt) \\[1ex]
u_{B}\cdot \mu=-\rho S{{v}_{e}}^{2}({M}_{0}t+\rho AVt^{2})+C \\[1ex]
u_{B}=-\dfrac{\rho S{{v}_{e}}^{2}({M}_{0}t+\rho AVt^{2})+C}{({M}_{0}+2\rho AVt)^{2}}
\end{gathered}$$
נציב את התנאי התחלה $u_{B}(0)={U}_{0}$:
$${U}_{0}=\dfrac{C}{{{M}_{0}}^{2}}$$
ולכן:
$$\boxed{u_{B}=-\dfrac{\rho S{{v}_{e}}^{2}({M}_{0}t+\rho AVt^{2})+{U}_{0}{{M}_{0}}^{2}}{({M}_{0}+2\rho AVt)^{2}}}$$

## שאלה 4
![[FLD1_HW002/Screenshot_20240706_194755_Obsidian.jpg|book|500]]
>סכימת המיכל

### סעיף א'
מצב הנוזל במיכל הוא [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#הגבול ההידרוסטטי|הידרוסטטי]], ולכן לפי מערכת הצירים שנבחרה, עבור גובה כללי $y$ בנוזל מתקיים:
$$p=c-\rho gy$$
כאשר את $c$ נוכל למצוא מהתנאי שפה על גובה מפלס המים - $p(h)=p_{a}$:
$$p_{a}=c-\rho g{h}\implies c=p_{a}+\rho gh$$
לכן, בנוזל:
$$\boxed {
p=p_{a}+\rho g(h-y)
 }$$

### סעיף ב'
נשים לב שעל הדלת פועלים לחצים משני הכיוונים - $p^{*}$ לכיוון החיובי, ו-$p$ לכיוון השלילי. לפי [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#משטחים טבולים|משטחים טבולים]]:
$$F_{x}=b\int p^{*}-p \, \mathrm{d}y $$
נציב את $p$ שמצאנו בסעיף קודם, כאשר אנו מניחים ש- $h={h}_{0}$:

$$F_{x}=b\int p^{*}- p_{a}-\rho g({h}_{0}-y) \, \mathrm{d}y $$
נתון כי הדלת בעלת צורה פרבולית $f(x)={h}_{1}-\dfrac{x^{2}}{{h}_{1}}$. נסיק מכך ומגאומטריית שגבולות האינטגרציה שלנו צריכים להיות $y=0$ ו- $y={h}_{1}$:
$$\begin{aligned}
F_{x} & =b\int _{0}^{{h}_{1}} p^{*}-p_{a}-\rho g({h}_{0}-y) \, \mathrm{d}y  \\[1ex]
 & =b\left[ p^{*}y-p_{a}y-\rho {h}_{0}y+\dfrac{1}{2}\rho g y^{2} \right]_{0}^{{h}_{1}} \\[1ex]
 & =b\left[ (p^{*}-p_{a}){h}_{1}-\rho g{h}_{0}{h}_{1}+\dfrac{1}{2}\rho g{{h}_{1}}^{2} \right]
\end{aligned}$$
לכן, ליחידת עומק $b$:
$$\boxed {
F_{x}'=(p^{*}-p_{a}){h}_{1}-\rho g{h}_{1}\left( {h}_{0}-\dfrac{1}{2}{h}_{1} \right)
 }$$
### סעיף ג'
באותו אופן כמו סעיף קודם:
$$F_{y}=b\int p^{*}-p \, \mathrm{d}x $$
נרצה למצוא את גבולות האינטגרציה. כלומר, נרצה למצוא את החיתוך עם ציר ה-$x$ של $f$:
$$0={h}_{1}-\dfrac{x^{2}}{{h}_{1}}\implies x=\pm \sqrt{ {{h}_{1}}^{2} }=\pm {h}_{1}$$
מגאומטריית הדלת, אכפת לנו מ- $x={h}_{1}$. נסיק כי:
$$F_{y}=b\int_{0}^{{h}_{1}} p^{*}-(p_{a}+\rho g({h}_{0}-y)) \, \mathrm{d}x $$
ממשוואת הדלת אנו יודעים שלאורך הדלת $y={h}_{1}-\dfrac{x^{2}}{{h}_{1}}$. נציב:
$$\begin{aligned}
F_{y} & =b\int_{0}^{{h}_{1}} p^{*}-\left( p_{a}+\rho g\left( {h}_{0}-{h}_{1}+\dfrac{x^{2}}{{h}_{1}} \right) \right) \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & =b\left[ (p^{*}-p_{a}){h}_{1}-\rho g({h}_{0}-{h}_{1}){h}_{1}-\rho g\dfrac{1}{{h}_{1}}\int_{0}^{{h}_{1}}x^{2}  \, \mathrm{d}x  \right] \\[1ex]
 & =b\left[ (p^{*}-p_{a}){h}_{1}-\rho g({h}_{0}-{h}_{1}){h}_{1}-\rho g\dfrac{1}{3{h}_{1}}{{h}_{1}}^{3} \right]
\end{aligned}$$
לכן ליחידת עומק $b$:
$$\boxed {
F'_{y}=(p^{*}-p_{a}){h}_{1}-\rho g{h}_{1}({h}_{0}-{h}_{1})-\rho g\dfrac{1}{3}{{h}_{1}}^{2}
 }$$

### סעיף ד'
![[FLD1_HW002/FLD1_HW002 תרגיל בית 2 2024-07-07 10.57.55.excalidraw.svg]]
>סכימת הדלת

כדי שהדלת תפתח, שקול המומנטים סביב הציר צריך להיות גדול מאפס (עבור מומנט שלילי הדלת גם לא תפתח - הרצפה מונעת ממנו). נמצא מתי מומנט זה שווה לאפס:
$$\begin{gathered}
0  =\mathbf{M} \\
 0 =\int \mathbf{q}\times \mathbf{r}\, \mathrm{d}r
\end{gathered}$$
כאשר $\mathbf{q}$ הוא הכוח המפורס הפועל במרחק $\mathbf{r}$ מהציר.
![[FLD1_HW002/FLD1_HW002 תרגיל בית 2 2024-07-07 15.54.46.excalidraw.svg]]

>תיאור הכוח המפורס כסכום הלחצים בכיוון הנורמל למשטח.

במקרה שלנו, הכוח המפורס הוא:
$$\mathbf{q}=(p^{*}-p)\mathbf{e}_{t}$$
כאשר $\mathbf{e}_{t}$ הוא הכיוון הניצב ל-$\mathbf{r}$.

נציב ונקבל:
$$\begin{gathered}
0=\int (p^{*}-p)\mathbf{e}_{t}\times \mathbf{r}\,\mathrm{d}r \\[1ex]
0=\int (p^{*}-p)r\,\mathbf{z} \, \mathrm{d}r 
\end{gathered}$$

נוכל כעת להתעלם מהכיוון ולהסיק ש:
$$0=\int (p^{*}-p)r \, \mathrm{d}r $$
נשים לב שהאינטגרציה מתבצעת מ- $r=0$ ל-$r=\sqrt{ 2 }{h}_{1}$, ולכן:
$$\begin{gathered}
\int_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}}p^{*}r- pr \, \mathrm{d}r=0
\end{gathered}$$
הגודל $p^{*}$ הוא קבוע ולכן נוכל לפתור אותו קודם:
$$\begin{gathered}
p^{*}\left[ \dfrac{1}{2}r^{2} \right]_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}}-\int_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}}pr  \, \mathrm{d}r=0  \\[1ex]
{{h}_{1}}^{2}p^{*}-\int_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}} pr \, \mathrm{d}r=0 
\end{gathered}$$
נציב את הביטוי עבור $p$ מסעיף א', כאשר נניח שגובה מפלס המים שווה ל- $h={h}_{0}$:
$${{h}_{1}}^{2}p^{*}-\int_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}} (p_{a}+\rho g(h-y))r \, \mathrm{d}r=0 $$

נשים לב ש- $y={h}_{1}-r\sin 45^{\circ}$ לאורך גאומטריית הדלת. נציב:
$$\begin{gathered}
{{h}_{1}}^{2}p^{*}-\int_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}} p_{a}r+\rho gr\left( {h}_{0}-{h}_{1}+\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}r \right)  \, \mathrm{d}r=0 \\[1ex]
{{h}_{1}}^{2}p^{*}-p_{a}{{h}_{1}}^{2}-\rho g({h}_{0}-{h}_{1}){{h}_{1}}^{2}-\int_{0}^{\sqrt{ 2 }{h}_{1}}\rho g \cdot \dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}r^{2}  \, \mathrm{d}r=0 \\[1ex]
{{h}_{1}}^{2}p^{*}-p_{a}{{h}_{1}}^{2}-\rho g({h}_{0}-{h}_{1}){{h}_{1}}^{2}-\rho g \cdot \dfrac{2}{3}{{h}_{1}}^{3}=0 \\[1ex]
p^{*}-p_{a}-\rho g({h}_{0}-{h}_{1})-\dfrac{2}{3}\rho g{h}_{1}=0 \\[1ex]
p^{*}=p_{a}+\rho g\left( {h}_{0}-{h}_{1}+\dfrac{2}{3}{h}_{1} \right)=0 \\[1ex]
\boxed {
p^{*}=p_{a}+\rho g\left( {h}_{0}-\dfrac{1}{3}{h}_{1} \right)
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ה'
נפתור בצורה דומה ל[[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#שאלה 3|שאלה 3 בחוקי שימור אינטגרליים]].
נבחר נפח בקרה צמוד לגובה מפלס המים, אבל חסום ע"י פתח הפקק:
![[FLD1_HW002/FLD1_HW002 תרגיל בית 2 2024-07-07 16.31.08.excalidraw.svg]]
>בחירת נפח הבקרה

לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור המסה האינטגרלי|חוק שימור המסה האינטגרלי]]:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\partial V}\rho \mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A=0$$
נפח הבקרה משתנה עם הזמן, כך שבין ${h}_{0}$ ל-${h}_{1}$:
$$\begin{aligned}
\dfrac{\partial}{\partial t}\int _{V}\rho \, \mathrm{d}V & =\dfrac{ \partial  }{ \partial t }\int_{0}^{b} \int_{0}^{\ell} \int_{{h}_{1}}^{{h}_{}} \rho \, \mathrm{d}y  \, \mathrm{d}x  \, \mathrm{d}z \\[1ex]
 & =\dfrac{ \partial  }{ \partial t } [b\ell (h-{h}_{1})\rho ]\\[1ex]
 & =bl\rho \dot{h}
\end{aligned}  $$
כיוון שבחרנו בנפח בקרה צמוד לגובה מפלס המים, אין כניסה מלמעלה. כלומר, ישנה רק יציאה אחת - מהפתח:
$$\begin{aligned}
\int _{\partial V}\rho \mathbf{q}\cdot \hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A  & =\int \rho u_{\text{out}} \, \mathrm{d}A \\
  & =\rho A u_{\text{out}}
\end{aligned}$$
נציב בחזרה בשימור מסה:
$$bl\rho \dot{h}+\rho Au_{\text{out}}=0$$
נוכל למצוא את $u_{\text{out}}$ מ[[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#משוואת ברנולי|משוואת ברנולי]]. נבחר שתי נקודות באותו קו זרם, אחת על מפלס המים והשנייה ביציאה. נקבל:
$$\begin{gathered}
p_{a}+\dfrac{1}{2}\rho{{u}_{0}}^{2}+\rho gh=p_{\text{out}}+\dfrac{1}{2}\rho {u_{\text{out}}}^{2}+\rho g\cdot 0 
\end{gathered}$$
בפתח אנו יודעים ש- $p_{\text{out}}=p_{a}$. בנוסף, מהירות מפלס המים זניחה. לכן:
$$\begin{gathered}
p_{a}+\rho gh=p_{a}+\dfrac{1}{2}\rho {u_{\text{out}}}^{2} \\[1ex]
u_{\text{out}}=\sqrt{ 2gh }
\end{gathered}$$
נציב בחזרה בשימור מסה:
$$\begin{gathered}
bl\rho \dot{h}+\rho A\sqrt{ 2gh }=0 \\[1ex]
\dot{h}=-\dfrac{A}{bl}\sqrt{ 2gh }
\end{gathered}$$
זוהי [[../DEQ1/DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#משוואות פרידות|משוואה פרידה]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{2\sqrt{ h }}\dot{h}=-\dfrac{A}{2bl}\sqrt{ 2g } \\[1ex]
\int \dfrac{1}{2\sqrt{ h }} \, \mathrm{d}h=-\int  \dfrac{A}{2bl}\sqrt{ 2g }\,\mathrm{d}t  \\[1ex]
\sqrt{ h }=C-\dfrac{At}{2bl}\sqrt{ 2g } \\[1ex]
h=\left( C-\dfrac{A\sqrt{ 2g }}{2bl}t \right)^{2}
\end{gathered}$$
נציב תנאי התחלה $h(0)={h}_{0}$:
$${h}_{0}=C^{2}\implies C=\sqrt{ {h}_{0} }$$
נסיק כי:
$$\begin{aligned}
\boxed{h(t)=\left( \sqrt{ {h}_{0} }-\dfrac{A\sqrt{ 2g }}{2bl} t\right)^{2} } &  & h>{h}_{1}
\end{aligned}$$

### סעיף ו
נחזור על אותם השלבים, רק הפעם נשים לב שפרופיל נפח הבקרה שלנו שונה.
לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור המסה האינטגרלי|חוק שימור המסה האינטגרלי]]:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\partial V}\rho \mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A=0$$
קצב שינוי נפח הבקרה:
$$\begin{aligned}
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V  & =\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int_{0}^{b} \int_{0}^{l(y)} \int_{0}^{h} \rho \, \mathrm{d}y  \, \mathrm{d}x  \, \mathrm{d}z \\[1ex]
  & =\dfrac{ \partial  }{ \partial t } b\rho \int_{0}^{h} l(y) \, \mathrm{d}y 
\end{aligned}$$
מגאומטריית נפח הבקרה ניתן לראות ש:
$$l(y)=y+(l-{h}_{1})$$
נציב ונקבל:
$$\begin{aligned}
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V  & =\dfrac{ \partial  }{ \partial t } b\rho \int_{0}^{h} y+(l-{h}_{1}) \, \mathrm{d}y  \\[1ex]
 & =\dfrac{ \partial  }{ \partial t }b\rho \left( \dfrac{1}{2}h^{2} +lh-{h}_{1}h\right) \\[1ex]
 & =b\rho(\dot{h}h+l\dot{h}-{h}_{1}\dot{h}) \\[1ex]
 & =(h+l-{h}_{1})b\rho \dot{h}
\end{aligned}$$
כמו בסעיף קודם, ישנה רק יציאה אחת - מהפתח:
$$\begin{aligned}
\int _{\partial V}\rho \mathbf{q}\cdot \hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A  
  & =\rho A u_{\text{out}}
\end{aligned}$$
מהירות היציאה לא השתנתה:
$$u_{\text{out}}=\sqrt{ 2gh }$$
נציב בחזרה בשימור מסה:
$$\begin{gathered}
(h+l-{h}_{1})b\rho \dot{h}+\rho A\sqrt{ 2gh }=0 \\[1ex]
\dfrac{h+l-{h}_{1}}{\sqrt{ 2gh }}\dot{h}=-\dfrac{ A}{b}
\end{gathered}$$
שוב קיבלנו משוואה פרידה:
$$\begin{gathered}
\int \dfrac{h}{\sqrt{ 2gh }}+\dfrac{l-{h}_{1}}{\sqrt{ 2gh }} \, \mathrm{d}h=\int -\dfrac{A}{b} \, \mathrm{d}t   \\[1ex]
\dfrac{1}{\sqrt{ 2g }}\int \sqrt{ h } +\dfrac{2l-2{h}_{1}}{\sqrt{ 2g }} \dfrac{1}{2\sqrt{ h }}\, \mathrm{d}h=C-\dfrac{A}{b}t \\[1ex]
\dfrac{1}{\sqrt{ 2g }} \dfrac{2}{3}h^{3/2}+\dfrac{2l-2{h}_{1}}{\sqrt{ 2g }}\sqrt{ h }=C-\dfrac{A}{b}t \\[1ex]
\dfrac{2}{3}h\sqrt{ h }+(2l-2{h}_{1})\sqrt{ h }=C-\dfrac{A\sqrt{ 2g }}{b}t \\[1ex]
\left( \dfrac{2}{3}h+2l-2{h}_{1} \right)\sqrt{ h }=C-\dfrac{A\sqrt{ 2g }}{b}t
\end{gathered}$$

נציב תנאי התחלה $h(0)={h}_{1}$:
$$\left( \dfrac{2}{3}{h}_{1}+2l-2{h}_{1} \right)\sqrt{ {h}_{1} }=C\implies C=\left( 2l-\dfrac{4}{3}{h}_{1} \right)\sqrt{ {h}_{1} }$$
נציב בחזרה:
$$\left( \dfrac{2}{3}h+2l-2{h}_{1} \right)\sqrt{ h }=\left( 2l-\dfrac{4}{3}{h}_{1} \right)\sqrt{ {h}_{1} }-\dfrac{A\sqrt{ 2g }}{b}t$$
נרצה לדעת מתי $h=0$:
$$\begin{gathered}
\left( 2l-\dfrac{4}{3}{h}_{1} \right)\sqrt{ {h}_{1} }=\dfrac{A\sqrt{ 2g }}{b}t \\[1ex]
t=\dfrac{b}{A}\sqrt{ \dfrac{{h}_{1}}{2g} }\left( 2l-\dfrac{4}{3}{h}_{1} \right) \\[1ex]
\boxed {
t=\dfrac{b}{A}\sqrt{ \dfrac{{2h}_{1}}{g} }\left( l-\dfrac{2}{3}{h}_{1} \right)
 }
\end{gathered}$$