---
aliases:
---
## שאלה 1
זהה ל[[FLD1_E2022WB 2022 חורף מועד ב'#שאלה 1|שאלה ממבחן]].

## שאלה 2

![[Pasted image 20240829180111.png|bookhue]]
>סכמת העגלה
### סעיף א'

נמצא את הכוחות הפועלים על העגלה:
![[FLD1_E2021WB 2021 חורף מועד א' 2024-08-29 18.42.37.excalidraw.svg]]
>דג"ח על העגלה, מערכת צירים קבועה. נתייחס רק לכוחות האופקיים. $F$ הוא הכוח שהנוזל מפעיל על העגלה.

מהדג"ח וחוק שני של ניוטון, נסיק כי שתאוצת העגלה היא:
$$
\begin{aligned}
ma & =F-F_{D} \\[1ex]
 & =F-\dfrac{1}{2}C_{D}\rho u(t)^{2}A
\end{aligned}
$$
>[!notes] הערה: 
> נסמן את $A$ הוא שטח החתך של הזרם (בשונה מהסימון בשרטוט, כדי לא לבלבל עם התאוצה $a$).

כדי למצוא את $F$, נבצע [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור התנע האינטגרלי|שימור תנע אינטגרלי]]. נבחר נפח בקרה על הזרם הנכנס ושפוגע בעגלה, כאשר נניח שהזרם מתפצל לזרמים בניצב לזרם הנכנס. בנוסף, נניח שלזרם פרופיל מהירות אחיד.
![[FLD1_E2021WB 2021 חורף מועד א' 2024-08-29 18.47.49.excalidraw.svg]]
>בחירת נפח הבקרה. נשים לב שמאחר והעגלה זזה, נפח הבקרה זז ביחד איתו.

$$
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V} \rho \mathbf{u} \, \mathrm{d}V=\sum \mathbf{f}-\int _{\partial V} \rho( \mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A
$$
נפח הבקרה שבחרנו והמהירות $\mathbf{u}$ קבועה, כך שצד שמאל מתאפס. בנוסף, $\sum\mathbf{f}$ מייצג את הכוחות שפועלים על הזורם, ומחוק שלישי של ניוטון, זה $-F$ שהגדרנו בדג"ח על המוצק. נישאר עם:
$$
F\hat{\mathbf{x}}=-\int _{\partial V}\rho(\mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A 
$$
נסיק מסימטריה שאין תנע בכיוון $\hat{\mathbf{y}}$, כך שבצד ימין נישאר רק עם הזרם בכניסה, שהוא בכיוון $\hat{\mathbf{x}}$:
$$
F\hat{\mathbf{x}}=-\int _{\text{in}}\rho(\mathbf{u}\cdot \mathbf{q})\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A 
$$
מהירות הזורם ביחס למערכת הצירים הקבועה היא $\mathbf{u}=u_{j}\hat{\mathbf{x}}$, ביחס לנפח הבקרה היא $\mathbf{q}=(u_{j}-u(t))\hat{\mathbf{x}}$, והנורמל לנפח הבקרה בכניסה הוא $\hat{\mathbf{n}}=-\hat{\mathbf{x}}$. נציב:
$$
\begin{aligned}
F\hat{\mathbf{x}} & =-\rho\int_{\text{in}} (u_{j})(u_{j}-u(t))(-\hat{\mathbf{x}}) \, \mathrm{d}A  \\[1ex]
 & =\rho[{u_{j}}^{2}-u_{j}u(t)]A\hat{\mathbf{x}}
\end{aligned}
$$
נציב בחזרה חוק השני של ניוטון עבור המוצק (העגלה):
$$
\begin{gathered}
ma=\rho[{{u}_{j}}^{2}-u_{j}u(t)]A-\dfrac{1}{2}\rho C_{D}\rho u(t)^{2}A 
\end{gathered}
$$
עכשיו קלטתי שהם הגדירו את $C_{D}$ פעמיים, פעם בשרטוט ופעם במלל, בעזרת שתי הגדרות שונות. גם קלטתי מהפתרון הרשמי שאמיר ממש אבל ממש אוהב מערכות צירים לא אינרציאליות. אז נזרום עם תובנות אלו, ונרשום את הפתרון שלנו מחדש:
$$
\boxed {
m \dot{u}(t)=\rho A(u_{j}-u(t))^{2}-C_{D}u(t)^{2}
 }
$$

### סעיף ב'
במצב מתמיד, $\dot{u}(t)=0$. נציב בפתרון של הסעיף הקודם (במערכת צירים הלא אינרציאלית):
$$
\begin{gathered}
0=\rho A({{u}_{j}}^{2}-2u_{j}u(t)+u(t)^{2})-C_{D}u(t)^{2} \\[1ex]
(\rho A-C_{D})u(t)^{2}-2A\rho u_{j}u(t)+\rho A {u_{j}}^{2}=0
\end{gathered}
$$
נפתור בעזרת נוסחת השורשים:
$$
\begin{aligned}
u(t) & =\dfrac{2\rho A u_{j}\pm \sqrt{ 4\rho ^{2}A ^{2}{u_{j}}^{2}-4\rho A{{u}_{j}}^{2}(\rho A-C_{D}) }}{2(\rho A-C_{D})} \\[1ex]
 & =\dfrac{2\rho Au_{j}\pm 2 \sqrt{ \rho ^{2}A^{2}{{u}_{j}}^{2}-\rho ^{2}A^{2}{{u}_{j}}^{2}+\rho A{{u}_{j}}^{2}C_{D} }}{2(\rho A-C_{D})} \\[1ex]
 & =\dfrac{\rho Au_{j}\pm \sqrt{ \rho A {{u}_{j}}^{2}C_{D}}}{\rho A-C_{D}} \\[1ex]
 & = \dfrac{\rho Au_{j}\pm \rho Au_{j}\sqrt{ \dfrac{C_{D}}{\rho A} }}{\rho A-C_{D}} \\[1ex]
 & =u_{j} \dfrac{1\pm \sqrt{ \dfrac{C_{D}}{\rho A} }}{1-\dfrac{C_{D}}{\rho A}}
\end{aligned}
$$

פיזיקלית, לא יכל להיות שמהירות העגלה גדולה יותר ממהירות הזרם, ולכן $u_{j}>u(t)$. לכן:
$$
\boxed{u=u_{j} \dfrac{1-\sqrt{ C_{D}/\rho A }}{1-C_{D}/\rho A} }
$$

### סעיף ג'
![[Pasted image 20240829180227.png|bookhue]]
לפי [[FLD1_009 שכבות גבול#אינטגרל פון קרמן|בלסיוס]], מאמץ הגזירה על הכנף נתון ע"י:
$$
\tau_{w}=0.332\rho \dfrac{{u^{2}}}{\sqrt{ \mathrm{Re}_{x} }}
$$
כוח הגרר יהיה סכימה של מאמץ זה לאורך שתי הכנפיים, מלמעלה ומלמטה:
$$
\begin{aligned}
D & =4\int_{0}^{L} \tau_{w} \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & = 1.328\rho u^{2}\int_{0}^{L} \sqrt{ \dfrac{1}{\mathrm{Re}_{x}} } \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & =1.328\rho u^{2}\int_{0}^{L} \sqrt{ \dfrac{\mu}{\rho ux} } \, \mathrm{d}x \\[1ex]
  & =1.328\rho u^{2}\left[ 2\sqrt{ \dfrac{\mu x}{\rho u} } \right]_{0}^{L} \\[1ex]
 & =2.656\rho u^{2}\sqrt{ \dfrac{\mu L}{\rho u} }\\[1ex]
 & =2.656\rho u^{2}L\sqrt{ \dfrac{\mu}{\rho uL} } \\[1ex]
 & =2.656\rho u^{2}L \sqrt{ \dfrac{1}{\mathrm{Re}_{L}} }
\end{aligned}
$$

ולכן:
$$
\boxed{D=2.656\rho u^{2}L\sqrt{ \dfrac{1}{\mathrm{Re}_{L}} } }
$$

### סעיף ד'
בדומה ל[[#שאלה 2#סעיף ב'|סעיף ב']], רק הפעם נתייחס גם ל-$D$:
$$
m \dot{u}(t)=\rho A(u_{j}-u(t))^{2}-C_{D}u(t)^{2}-D
$$
נדרוש $\dot{u}(t)=0$:
$$
0=\rho A(u_{j}-u(t)^{2})-C_{D}u(t)^{2}-2.656\rho u^{2}L\sqrt{ \dfrac{1}{\mathrm{Re}_{L}} }
$$

## שאלה 3

![[Pasted image 20240829222113.png|bookhue]]
>סכימת הצינור

### סעיף א'
נניח כי:
1. הבעיה אקסיסימטרית - $\dfrac{ \partial  }{ \partial \theta }=0$.
2. מצב מתמיד - $\dfrac{ \partial  }{ \partial t }=0$.
3. כבידה זניחה.

ננרמל את המשוואות לפי:
$$
\begin{gathered}
 R=\dfrac{r}{a} \qquad  X=\dfrac{x}{L} \qquad U_{r}=\dfrac{u_{r}}{u_{r}^{*}} \qquad U_{x}=\dfrac{u_{x}}{u_{x}^{*}}  \\[1ex]
  P=\dfrac{p}{p^{*}}
\end{gathered}
$$
נסמן גם $\dfrac{a}{L}=\varepsilon\ll 1$, כך שבעצם נוכל לנרמל את האורכים לפי:
$$
R=\dfrac{r}{\varepsilon L}
$$

מ[[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואת הרצף]]:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } (ru_{r})+\dfrac{1}{r} \cancelto{ (1) }{ \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial \theta } }  +\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x } =0 \\[1ex]
\dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial  }{ \partial r } (ru_{r})+\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x }=0 
\end{gathered}
$$
נציב את ערכי הנרמול:
$$
\begin{gathered}
\boxed {
\dfrac{u_{r}^{*}}{\varepsilon  L} \dfrac{ \partial  }{ \partial R } (RU_{r})+\dfrac{u_{x}^{*}}{L}\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X } =0
 }
\end{gathered}
$$
מאחר ו-$\dfrac{ \partial  }{ \partial R }(RU_{r})$ ו- $\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X }$ בערך מסדר גודל $O(1)$, נסיק כי גם המקדמים בערך מאותו הסדר גודל:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{u_{r}^{*}}{\varepsilon L}\approx \dfrac{u_{x}^{*}}{L} \\[1ex]
u_{r}^{*}=\varepsilon u_{x}^{*}
\end{gathered}
$$
מ[[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואות נאוויה-סטוקס בכיוון הארוך]]:
$$
\begin{aligned}
 & \rho\left( \cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t }  }+u_{r}\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r } +\dfrac{u_{\theta}}{r}\cancelto{ (1) }{ \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial \theta } } +u_{x}\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x }  \right) \\[1ex]
 & =-\dfrac{ \partial p }{ \partial x } +\rho g_{x}+\mu\left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) +\dfrac{1}{r^{2}}\cancelto{ (1) }{ \dfrac{ \partial ^{2}u_{x} }{ \partial \theta ^{2} } } +\dfrac{ \partial ^{2}u_{x} }{ \partial x^{2} }  \right)
\end{aligned}
$$
נשים לב ש- $\rho g_{x}=\sigma E=A{E}_{0}x\sqrt{ x/L }$, כך שנישאר עם:
$$
\rho\left( u_{r}\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r } +u_{x}\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x }  \right)=-\dfrac{ \partial p }{ \partial x } +A{E}_{0}x\sqrt{ x/L }+\mu\left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right)+\dfrac{ \partial ^{2}u_{x} }{ \partial x^{2} }  \right)
$$
נציב את ערכי הנרמול:
$$
\begin{gathered}
 & \rho\left( \dfrac{u^{*}_{r}u_{x}^{*}}{\varepsilon L}U_{r}\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }+\dfrac{{u_{x}^{*}}^{2}}{L} U_{x} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X }   \right)=-\dfrac{p^{*}}{L}\dfrac{ \partial P }{ \partial X } +A{E}_{0}LX\sqrt{ X } \\[1ex]
 & +\mu\left( \dfrac{u_{x}^{*}}{\varepsilon ^{2} L^{2}} \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R }  \left( R \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)+\dfrac{u_{x}^{*}}{L^{2}} \dfrac{ \partial ^{2}U_{x} }{ \partial X^{2} } \right)
\end{gathered}
$$
נציב גם $u_{r}^{*}=\varepsilon u_{x}^{*}$:
$$
\begin{gathered}
 & \rho\left( \dfrac{{u_{x}^{*}}^{2}}{ L}U_{r}\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }+\dfrac{{u_{x}^{*}}^{2}}{L} U_{x} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X }   \right)=-\dfrac{p^{*}}{L}\dfrac{ \partial P }{ \partial X } +A{E}_{0}LX^{3/2} \\[1ex]
 & +\mu\left( \dfrac{u_{x}^{*}}{\varepsilon ^{2} L^{2}} \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R }  \left( R \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)+\dfrac{u_{x}^{*}}{L^{2}} \dfrac{ \partial ^{2}U_{x} }{ \partial X^{2} } \right)
\end{gathered}
$$
נחלק ב- $\dfrac{\rho {u_{x}^{*}}^{2}}{L}$:
$$
\begin{aligned}
 & U_{r} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R } +U_{x} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X }   =-\dfrac{p^{*}}{\rho{u_{x}^{*}}^{2}} \dfrac{ \partial P }{ \partial X }  \\[1ex]
 &\qquad  +\dfrac{\mu }{\rho {u_{x}^{*}}^{}}\left( \dfrac{1}{\varepsilon ^{2}L} \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R } \left( R\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)+\dfrac{1}{L}\dfrac{ \partial ^{2}U_{x} }{ \partial X^{2} }  \right) \\[1ex]
 & \qquad +\dfrac{A{E}_{0}L^{2}}{\rho {u^{*}_{x}}^{2}}X^{3/2}
\end{aligned}
$$
נוכל לסדר טיפה את החלק של הצמיגות:
$$
\begin{aligned}
 & U_{r} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R } +U_{x} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X }   =-\dfrac{p^{*}}{\rho{u_{x}^{*}}^{2}} \dfrac{ \partial P }{ \partial X }  \\[1ex]
 &\qquad  +\dfrac{\mu }{\rho {u_{x}^{*}}^{}\varepsilon ^{2}L}\left(  \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R } \left( R\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)+\varepsilon ^{2}\dfrac{ \partial ^{2}U_{x} }{ \partial X^{2} }  \right) \\[1ex]
 & \qquad +\dfrac{A{E}_{0}L^{2}}{\rho {u^{*}_{x}}^{2}}X^{3/2}
\end{aligned}
$$
מאחר ו- $\varepsilon \ll 1$ נוכל להזניח את מה שמוכפל ב- $\varepsilon ^{2}$:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
 & U_{r} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R } +U_{x} \dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial X }   =-\dfrac{p^{*}}{\rho{u_{x}^{*}}^{2}} \dfrac{ \partial P }{ \partial X }  \\[1ex]
 &\qquad  +\dfrac{\mu }{\rho {u_{x}^{*}}^{}\varepsilon ^{2}L}\left(  \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R } \left( R\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)  \right) +\dfrac{A{E}_{0}L^{2}}{\rho {u^{*}_{x}}^{2}}X^{3/2}
\end{aligned}
 }
$$

### סעיף ב'
לפי סעיף קודם, נשים לב מצאנו ביטוי לריינולדס המוקטן במערכת הנתונה:
$$
\mathrm{Re}_{r}=\varepsilon ^{2} \dfrac{\rho u_{x}^{*}L}{\mu}
$$
כאשר $\mathrm{Re}_{r}\ll 1$, נשים לב שכל הביטויים עם האינרציה במשוואה המנורמלת נופלים, כך שנישאר רק עם:
$$
\begin{aligned}
 & 0=-\dfrac{p^{*}}{\rho{u_{x}^{*}}^{2}} \dfrac{ \partial P }{ \partial X }   +\dfrac{\mu }{\rho {u_{x}^{*}}^{}\varepsilon ^{2}L}\left(  \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R } \left( R\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)  \right) +\dfrac{A{E}_{0}L^{2}}{\rho {u^{*}_{x}}^{2}}X^{3/2}
\end{aligned}
$$
כדי לתאר את הבעיה הנתונה, אנו יודעים שפיזיקלית גם הצמיגות, גם הלחץ, וגם כוח הגוף משחקים תפקיד דומיננטי בזורם, כך שנוכל [[FLD1_006 צמיגות#שאלה 3#סעיף א'|להניח שהמקדמים שלהם מאותו הסדר גודל]]:
$$
\dfrac{p^{*}}{\rho{u_{x}^{*}}^{2}}=\dfrac{\mu}{\rho u_{x}^{*}\varepsilon ^{2}L}=\dfrac{A{E}_{0}L^{2}}{\rho{u_{x}^{*}}^{2}}
$$
מהשוואת הביטוי הראשון והשלישי:
$$
\boxed {
p^{*}=A{E}_{0}L^{2}
 }
$$
 מהשוואת הביטוי השני והשלישי:
 $$
\boxed{u^{*}_{x}=\dfrac{A{E}_{0}La^{2}}{\mu} }
$$
### סעיף ג'
אם נציב את הגדלים האופיינים שמצאנו בחזרה במשוואה שקיבלנו ב[[#שאלה 3#סעיף א'|סעיף א']] נקבל:
$$
\begin{aligned}
 & 0 =- \dfrac{ \partial P }{ \partial X }  +\left(  \dfrac{1}{R} \dfrac{ \partial  }{ \partial R } \left( R\dfrac{ \partial U_{x} }{ \partial R }  \right)  \right) +X^{3/2}
\end{aligned}
$$
ולכן המשוואה הלא מנרומלת היא (נשים לב להחזיר את כל הגדלים שלא נרמלנו, בינהם $\dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }}$):
$$
\dfrac{ \partial p }{ \partial x }-\dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }}  x^{3/2}=\mu\left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) \right) 
$$
נניח שהזרימה מפותחת, כך שמתקיים $\dfrac{ \partial u_{} }{ \partial x }=0$. לכן, צד ימין של המשוואה שקיבלנו תלויה רק ב-$r$, וצד שמאל תלוי רק ב-$x$ (נניח גם ש- $\dfrac{ \partial p }{ \partial r }=0$, נובע ממשוואת נאוויה-סטוקס בכיוון $r$), כך ששני הביטויים שווים לקבוע:
$$
\dfrac{ \partial p }{ \partial x }-\dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }}  x^{3/2}=\mu\left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) \right) =C 
$$
נתחיל מהביטוי השמאלי - נבצע עליו אינטגרציה לפי $x$:
$$
p(x)=\dfrac{2}{5} \dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }}x^{5/2}+Cx+B
$$
נציב תנאי שפה:
$$
\begin{aligned}
 & p(0)=p_{\text{in}}: &  & B=p_{\text{in}} \\[3ex]
 & p(L)=p_{\text{out}}: &  & \dfrac{2}{5} \dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }}L^{5/2}+CL+p_{\text{in}}=p_{\text{out}} \\[1ex]
 &  &  & \dfrac{2}{5}A{E}_{0}L^{2}+CL=p_{\text{out}}-p_{\text{in}} \\[1ex]
 &  &  & \implies C=\dfrac{p_{\text{out}}-p_{\text{in}}}{L}-\dfrac{2}{5}A{E}_{0}L
\end{aligned}
$$
ולכן פילוג הלחץ הוא:
$$
\boxed {
p(x)=\dfrac{2}{5}\dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }}x^{5/2}+\left( \dfrac{p_{\text{out}}-p_{\text{in}}}{L}-\dfrac{2}{5}A{E}_{0}L\right)x+p_{\text{in}}
 }
$$
### סעיף ד'
מסעיף קודם:
$$
\mu\left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) \right) =C
$$
תנאי השפה שלנו הם תנאי אי-חדירה ותנאי אי-החלקה על דפנות הצינור- נקבל פרופיל [[FLD1_006 צמיגות#זרימת האגן-פואזיי|זרימת האגן-פואזיי]]:
$$
u_{x}=\dfrac{1}{4\mu}\left( \dfrac{ \partial p }{ \partial x }-\dfrac{A{E}_{0}}{\sqrt{ L }} x^{3/2} \right) (r^{2}-a^{2})
$$
נציב את $\dfrac{ \partial p }{ \partial x }$ מסעיף קודם ונקבל:
$$
\boxed {
u_{x}=\dfrac{1}{4\mu}\left[ \dfrac{p_{\text{out}}-p_{\text{in}}}{L}-\dfrac{2}{5}A{E}_{0}L \right](r^{2}-a^{2})
 }
$$

<center><iframe src="https://www.desmos.com/calculator/bxc8xixhnr?embed" width="600" height="400" class="geo" style="border: 1px solid #ccc" frameborder=0 lockViewport="false"></iframe></center>

>פרופיל המהירות והלחץ - ניתן לשנות את ${E}_{0}$.

## שאלה 4
![[Screenshot_20240830_122752_Samsung Notes.jpg|bookhue]]
>סכימת המיכלים

### סעיף א'
נבצע [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור המסה האינטגרלי|שימור מסה אינטגרלי]]. נבחר נפח בקרה משתנה עם הזמן שגבולותיו הם המיכל והפתח לצינור, כאשר הגובה שלנו נקבע לפי גובה מפלס הזורם.
![[FLD1_E2021WB 2021 חורף מועד א' 2024-08-30 12.38.18.excalidraw.svg]]
>בחירת הנפח בקרה ומערכת הצירים.

$$
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\partial V}\rho \mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A=0
$$
מאחר ו-$\rho$ קבוע לאורך כל הנפח הבקרה, נוכל לחלק בו כדי לקבל:
$$
\dfrac{ \partial V }{ \partial t } +\int _{\partial V}\mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A=0  
$$
נוכל להזניח את נפח הפתח לצינור, כך שהנפח של נפח הבקרה הוא:
$$
V(t)=Ah(t)
$$

כאשר $A$ הוא שטח המיכל. נסיק ש- $\dfrac{ \partial V }{ \partial t }=A\dot{h}(t)$.
בנוסף, הפתח היחיד לנפח הבקרה הוא לצינור (מחלקו העליון של נפח הבקרה לא נכנס ולא יוצא זורם) כך שנוכל לפשט את האינטגרל על הספיקה:
$$
A\dot{h}(t)+\int _{\text{in}}\mathbf{q}\cdot\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A 
$$
נניח פרופיל מהירות אחיד $\mathbf{q}=u_{t}\hat{\mathbf{x}}$, ונשים לב ש- $\hat{\mathbf{n}}=-\hat{\mathbf{x}}$. נקבל:
$$
A\dot{h}(t)-\pi\left( \dfrac{d}{2} \right)^{2}u_{_{t}}=0
$$
גם שטח המיכל הוא מעגלי, כך ש- $A=\pi\left( \dfrac{D}{2} \right)^{2}$. נציב ונקבל כי:
$$
\boxed {
u_{t}=\dfrac{D^{2}}{d^{2}}\dot{h}(t)
 }
$$
 
### סעיף ב'
מאחר ואנו מזניחים צמיגות ובמיכל מניחים שהזרימה חד-ממדית בכיוון $z$, [[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות נאוויה-סטוקס|משוואות נאוויה-סטוקס]] בכיוון $z$ יהיו:
$$
\rho\left( \dfrac{ \partial u_{z} }{ \partial t } +u_{z}\dfrac{ \partial u_{z} }{ \partial z }  \right)=-\dfrac{ \partial p }{ \partial z } -\rho g
$$
נניח שהזרימה מפותחת (לא יודע איך אחרת לפתור את זה, אבל זה גם נשמע הגיוני) - $\dfrac{ \partial u_{z} }{ \partial z }=0$. נישאר עם:
$$
\begin{gathered}
\rho \dfrac{ \partial u_{z} }{ \partial t } =-\dfrac{ \partial p }{ \partial z } -\rho g \\[1ex]
\rho \dfrac{ \partial ^{2}h }{ \partial t^{2} }=\dfrac{ \partial p }{ \partial z } -\rho g \\[1ex]
\dfrac{ \partial p }{ \partial z } =-\rho\left( \dfrac{ \partial ^{2}h }{ \partial t^{2} } +g \right) 
\end{gathered}
$$
צד ימין תלוי רק ב-$t$, ולכן כאשר נבצע אינטגרציה לפי $z$, נוכל להתייחס לביטוי בצד ימין כקבוע.
$$
\begin{gathered}
p(z,t)=-\rho\left( \ddot{h}(t)+g \right)z +C(t)
\end{gathered}
$$
נציב תנאי שפה:
$$
\begin{aligned}
 & p(h(t),t)=p_{a}: &  & -\rho(\ddot{h}(t)+g)h(t)+C(t) =p_{a}\\[1ex]
 &  &  & C(t)=p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)+g)h(t)
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed {
p(z,t)=p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)+g)(h(t)-z)
 }
$$
 כאשר נשים לב ש:
 $$
p(0,t)=p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)+g)h(t)
$$
### סעיף ג'
באותו אופן כמו סעיף קודם, נקבל כי:
$$
p(z,t)=-\rho(\ddot{h}_{\text{right}}(t)+g)z+C(t)
$$
מאחר ולמיכלים גאומטריות זהות, נסיק שקצב שינוי הגובה במיכל אחד הוא מינוס קצב שינוי הגובה במיכל השני:
$$
\dot{h}_{\text{right}}=-\dot{h}
$$
ולכן פילוג הלחצים הוא:
$$
p(z,t)=\rho(\ddot{h}(t)-g)z+C(t)
$$
נציב תנאי שפה $p(h_{\text{right}},t)=p_{a}$ ונקבל ש:
$$
\boxed {
p(z,t)=p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)-g)(z-h_{\text{right}})
 }
$$
 כאשר נשים לב ש:
 $$
p(0,t)=p_{a}-\rho h_{\text{right}}(\ddot{h}(t)-g)
$$


### סעיף ד'
בצינור, נניח:
1. זרימה חד-ממדית - $\mathbf{u}=u(x)\hat{\mathbf{x}}$.
2. הזרימה מפותחת, כך ש- $\mathbf{u}=u\hat{\mathbf{x}}$.
3. כבידה זניחה.
4. צמיגות זניחה.

לכן, [[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואות נאוויה-סטוקס]] בכיוון $x$ יהיו:
$$
\begin{aligned}
 & \rho\left( \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t }   \right) =-\dfrac{ \partial p }{ \partial x } 
\end{aligned}
$$
צד שמאל של המשוואה תלוי רק ב-$t$, כך שנוכל להתייחס אליו כקבוע כאשר נבצע אינטגרציה לפי $x$:
$$
p(x,t)=-\rho \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t } x+A(t)
$$
מסעיפים קודמים, נסיק שתנאי השפה הם:
$$
\begin{aligned}
 & p(0,t)=p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)+g)h(t): &  & A(t)=p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)+g)h(t) \\[3ex]
 & p(L,t)=p_{a}-\rho h_{\text{right}}(\ddot{h}(t)-g): &  & -\rho \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t } L+A(t)=p_{a}-\rho h_{\text{right}}(\ddot{h}(t)-g) \\[1ex]
 &  &  & \implies A(t)=p_{a}+\rho \left( \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t }L -h_{\text{right}}(\ddot{h}(t)-g) \right)
\end{aligned}
$$
נשווה בין ה-$A(t)$ שקיבלנו:
$$
\begin{gathered}
p_{a}+\rho(\ddot{h}(t)+g)h(t)=p_{a}+\rho\left( \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t }L -h_{\text{right}}(\ddot{h}(t)-g) \right) \\[1ex]
(\ddot{h}(t)+g )h(t)=\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t }L -h_{\text{right}}(\ddot{h}(t)-g)
\end{gathered}
$$
מ[[#שאלה 4#סעיף א'|סעיף א']] אנו יודעים ש- $u_{x}=\dfrac{D^{2}}{d^{2}}\dot{h}(t)$. ולכן:
$$
\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t } =\dfrac{D^{2}}{d^{2}}\ddot{h}(t)
$$
בנוסף, מהנתונים נסיק כי $h(t)+h_{\text{right}}=2H$. נציב:
$$
\begin{gathered}
\ddot{h}(t)h(t)+gh(t)=\dfrac{D^{2}}{d^{2}}\ddot{h}(t)L-(2H-h(t))(\ddot{h}(t)-g) \\[1ex]
\ddot{h}(t)[h(t)+2H-h(t)]+gh(t)=\dfrac{D^{2}}{d^{2}}\ddot{h}(t)L+(2H-h(t))g \\[1ex]
2H\ddot{h}(t)-\dfrac{D^{2}}{d^{2}}\ddot{h}(t)L+gh(t)=2Hg-h(t)g \\[1ex]
\ddot{h}(t)\left( 2H-\dfrac{D^{2}}{d^{2}}L \right)+g(2h(t)-2H)
\end{gathered}
$$
או, כמו שכתוב בפתרון הרשמי:
$$
\boxed {
\left( 2H-\dfrac{D^{2}}{d^{2}}L \right)\ddot{h}(t)+2g(h(t)-H)=0
 }
$$
>[!notes] הערה: 
 >מאמין שיש טעות בפתרון הרשמי - החישוב של $\dfrac{P_{\text{left}}-P_{\text{right}}}{L}$ צריך להיות בסימן הפוך.

### סעיף ה'
ברוכים הבאים לקורס מד"ר. נוכל להגדיר משתנה $y(t)$ שיהפוך את המד"ר להומוגנית - $y(t)=h(t)-H$:
$$
\begin{gathered}
\left( 2H-\dfrac{D^{2}}{d^{2}}L \right)\ddot{y}+2gy=0 \\[1ex]
\end{gathered}
$$
אם נסמן:
$$
\omega=\sqrt{ \dfrac{2g}{2H-\dfrac{D^{2}}{d^{2}}L} }
$$
אז נוכל לרשום את המד"ר בצורה הבאה:
$$
\ddot{y}+\omega ^{2}y=0
$$
רק בזכות יזהר אני זוכר שהפתרון למד"ר הזה הוא:
$$
y(t)=A\cos(\omega t)+B\sin(\omega t)
$$
נחזור בחזרה לביטוי עבור $h(t)$:
$$
\begin{gathered}
h(t)=H+y(t) \\[1ex]
h(t)=H+A\cos(\omega t)+B\sin(\omega t)
\end{gathered}
$$
לפי הנתונים, תנאי ההתחלה הם $h(0)={h}_{0}$ ו- $\dot{h}(0)=0$. לכן:
$$
\begin{aligned}
 & \dot{h}(0)=0: &  & \dfrac{1}{\omega}B=0 \\[3ex]
 & h(0)={h}_{0}: &  & H+A={h}_{0}  \\[1ex]
 &  &  & \implies A={h}_{0}-H
\end{aligned}
$$
נציב בחזרה:
$$
\boxed{h(t)=H+({h}_{0}-H)\cos(\omega t) }
$$
אין לי שמץ של מושג למה שגובה המים ישתנה באופן הרמוני עם הזמן.