---
aliases:
---
## שאלה 1

![[Screenshot_20240828_131801_Samsung Notes.jpg|book|400]]
>סכימת הבעיה

### סעיף א'
עבור [[FLD1_007 אינרציה#זרימה פוטנציאלית|זרימה פוטנציאלית]] נדרוש ש- $\mathrm{Re}\gg 1$, וגם אי-רוטוציוניות - $\boldsymbol{\omega}=0$.

### סעיף ב'
לפי [[FLD1_007 אינרציה#זרימה סביב גליל|זרימה סביב גליל]], נמדל את הבעיה כסופרפוזיציה של זוגן וזרימה מציפה:
$$\begin{aligned}
\phi & ={U}_{\infty }x+\dfrac{Kx}{x^{2}+y^{2}} \\[1ex]
 & =U_{\infty}r\cos\theta+\dfrac{Kr\cos\theta}{r^{2}} \\[1ex]
 & =U_{\infty }r\cos\theta+\dfrac{K}{r}\cos\theta
\end{aligned}$$
לכן המהירות בכיוון $r$:
$$\begin{aligned}
 & u_{r}(r,\theta)=\dfrac{ \partial \phi }{ \partial r } \\[1ex]
 & \phantom{u_{r}(r,\theta)}=U_{\infty }\cos\theta-\dfrac{1}{r^{2}}K\cos\theta
\end{aligned}$$
נדרוש אי-חדירה ב-$r=R$:
$$\begin{aligned}
 & u_{r}(R)=0: &  & U_{\infty }\cos\theta-\dfrac{1}{R^{2}}K\cos\theta=0 \\[1ex]
 &  &  & \implies K=R^{2}U_{\infty }
\end{aligned}$$
נציב בחזרה ב-$\phi$:
$$\phi=U_{\infty }r\cos\theta\left( 1+\dfrac{R^{2}}{r^{2}} \right)$$
ולכן שדה המהירות:
$$\begin{aligned}
 & u_{r}(r,\theta)=\dfrac{ \partial \phi }{ \partial r }  \\[1ex]
 & \phantom{u_{r}(r,\theta)}=U_{\infty }\cos\theta\left( 1-\dfrac{R^{2}}{r^{2}} \right) \\[1ex]
 & u_{\theta}(r,\theta)=\dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial \phi }{ \partial \theta } \\[1ex]
 & \phantom{u_{\theta}(r,\theta)} =-U_{\infty }\sin\theta\left( 1+\dfrac{R^{2}}{r^{2}} \right)
\end{aligned}$$

ספציפית, על הגליל (ב- $r=R$):
$$\boxed {
\mathbf{u}=-2U_{\infty }\sin\theta\,\mathbf{e}_{\theta}
 }$$
 

### סעיף ג'
כיוון שאנו בזרימה פוטנציאלית, נוכל להשתמש ב[[FLD1_007 אינרציה#משוואת ברנולי|משוואת ברנולי]]. נבחר נקודה רחוקה ב-$y=0$ רחוקה מספיק כך שהמהירות בה היא פשוט המהירות המציפה $U_{\infty}$ והלחץ $p_{\infty}$, ועוד נקודה על שפת הגליל:
$$\begin{gathered}
p_{\infty }+\dfrac{1}{2}\rho {U_{\infty }}^{2}=p(R,\theta)+\dfrac{1}{2}\rho(2U_{\infty }\sin\theta)^{2} \\[1ex]
\boxed {
p(R,\theta)=p_{\infty }+\dfrac{1}{2}\rho({{U_{\infty }}^{2}}-4{U_{\infty }}^{2}\sin ^{2}\theta)
 }
\end{gathered}$$


### סעיף ד'
נסכום את הלחצים על חצי מהגליל כדי לקבל את סך הכוח שפועל עליו:
$$\begin{aligned}
\mathbf{F} & =-\int p(R,\theta)\hat{\mathbf{n}} \, \mathrm{d}A  \\[1ex]
 & =-b\int_{0}^{\pi} p(R,\theta)(\cos\theta\hat{\,\mathbf{x}}+\sin\theta\,\hat{\mathbf{y}})R \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =-b\int_{0}^{\pi} p_{\infty }+\dfrac{1}{2}\rho{U_{\infty }}^{2}(1-4\sin ^{2}\theta)(\cos\theta\,\hat{\mathbf{x}}+\sin\theta\,\hat{\mathbf{y}})R \, \mathrm{d}\theta
\end{aligned}$$
נפרק לשתי הכיוונים. בכיוון $\hat{\mathbf{x}}$:
$$\begin{aligned}
F_{x} & =-b\int_{0}^{\pi} p_{\infty }R\cos\theta+\dfrac{1}{2}\rho {U_{\infty }}^{2}R(1-4\sin ^{2}\theta)\cos\theta \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
 & =-bp_{\infty }R\int_{0}^{\pi} \cos\theta \, \mathrm{d}\theta-\dfrac{1}{2}b\rho{U_{\infty }}^{2}R\int_{0}^{\pi} \cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
  & \phantom{=}\qquad +2b\rho{U_{\infty }}^{2}R\int_{0}^{\pi} \sin ^{2}\theta \cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
  & =2b\rho {U_{\infty }}^{2}R\left[ \dfrac{1}{3}\sin^{3}x \right]_{0}^{\pi} \\[1ex]
 & =0
\end{aligned}$$
בכיוון $\hat{\mathbf{y}}$:
$$\begin{aligned}
F_{y} & =-b\int_{0}^{\pi} p_{\infty }R\sin\theta+\dfrac{1}{2}\rho{U_{\infty }}^{2}R(1-4\sin ^{2}\theta)\sin\theta \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
 & =-bp_{\infty }R\int_{0}^{\pi} \sin\theta \, \mathrm{d}\theta-\dfrac{1}{2}b\rho{U_{\infty }}^{2}R\int_{0}^{\pi} \sin\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
  & \phantom{=}\qquad +2b\rho{U_{\infty }}^{2}R\int_{0}^{\pi} \sin ^{3}\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =-2bp_{\infty }R-b\rho{U_{\infty }}^{2}R+ 2b\rho{U_{\infty }}^{2}R\left[ -\cos\theta+\dfrac{1}{3}\cos^{3}x \right]_{0}^{{\pi}} \\[1ex]
 & =-2bp_{\infty }R-b\rho{U_{\infty }}^{2}R+2b\rho{U_{\infty }}^{2}R\left[ 1-\dfrac{1}{3}-\left( -1+\dfrac{1}{3} \right) \right] \\[1ex]
 & =-2bp_{\infty }R-b\rho{U_{\infty }}^{2}R+\dfrac{8}{3}b\rho{U_{\infty }}^{2}R \\[1ex]
 & =-2bp_{\infty }R+\dfrac{5}{3}b\rho{U_{\infty }}^{2}R
\end{aligned}$$
ולכן הכוח:
$$\boxed {
\mathbf{F}=\left[ -2bp_{\infty }R+\dfrac{5}{3}b\rho{U_{\infty }}^{2}R \right]\hat{\mathbf{y}}
 }$$


## שאלה 2
![[Pasted image 20240828163725.png|bookhue|400]]
>סכימת הגלילים

$$R=\left\lvert  \dfrac{\left( 1+\left( \dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}r} \right)^{2} \right)^{3/2}}{2 \dfrac{\mathrm{d}^{2}z}{\mathrm{d}r^{2}}}  \right\rvert_{r=0}$$
### סעיף א'
במצב מתמיד הזורם כבר הפסיק לזוז, ופועל עליו רק הכוחות גוף - כוח הכבידה והכוח הצנטריפוגלי (במערכת צירים המסתובבת עם הגליל). לכן, נסיק כי אנו במשטר [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#הגבול ההידרוסטטי|הגבול ההידרוסטטי]].

### סעיף ב'
ב[[FLD1_005 הידרוסטטיקה#הידרוסטטיקה לא אינרציאלית|הידרוסטטיקה לא אינרציאלית]], המשוואות הן:
$$\nabla p=\rho(\mathbf{g}-\mathbf{a})$$
במקרה שלנו, $\mathbf{g}=-g\hat{\mathbf{z}}$ וגם $\mathbf{a}=\omega ^{2}r\,\mathbf{e}_{r}$ (כוח צנטריפוגלי במערכת צירים מסתובבת - לא אינרציאלית). לכן, אם נפרק לכיוונים:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{r}: &  & \dfrac{ \partial p }{ \partial r } =\rho\omega ^{2}r \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{\theta}: &  & \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial p }{ \partial \theta } =0 \\[1ex]
 & \hat{\mathbf{z}}: &  & \dfrac{ \partial p }{ \partial z } = -\rho g
\end{aligned}$$
מאחר והבעיה אקסיסימטרית, נוכל לומר כי $\dfrac{ \partial p }{ \partial \theta }=0$, כך ש- $p=p(r,z)$. נבצע אינטגרציה על כיוון $\mathbf{e}_{r}$:
$$p(r,z)=\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}r^{2}+A(z)$$
נגזור לפי $z$:
$$\dfrac{ \partial p }{ \partial z } =A'(z)$$
נשווה ל-$\dfrac{ \partial p }{ \partial z }$ שקיבלנו ממשוואות ההידרוסטטיקה:
$$\begin{gathered}
A'(z)=-\rho g \\[1ex]
A(z)=-\rho gz+B
\end{gathered}$$
נציב בחזרה ב-$p$:
$$p(r,z)=\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}r^{2}-\rho gz+B$$
אנו יודעים שב- $r={R}_{1}$ ו- $z=H$ הלחץ הוא אטמוספירי:
$$\begin{aligned}
 & p({R}_{1},H)=p_{a}: &  & \dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}{{R}_{1}}^{2}-gH+B=p_{a} \\[1ex]
 &  &  & B=p_{a}+\rho gH-\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}{{R}_{1}}^{2}
\end{aligned}$$
נציב בחזרה:
$$\begin{aligned}
p(r,z) & =\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}r^{2}-gz+p_{a}+gH-\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}{{R}_{1}}^{2} \\[1ex]
 & =p_{a}+\rho g(H-z)+\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}(r^{2}-{{R}_{1}}^{2})
\end{aligned}$$
כדי למצוא את פרופיל פני השטח של הזורם $z(r)$, נציב $p(r,z)=p_{a}$, כי אנו יודעים שבפני השטח של הזורם הלחץ הוא אטמוספירי:
$$\begin{gathered}
p_{a}=p_{a}+\rho g(H-z)+\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}(r^{2}-{{R}_{1}}^{2}) \\[1ex]
\rho gz=\rho gH+\dfrac{1}{2}\rho\omega ^{2}(r^{2}-{{R}_{1}}^{2}) \\[1ex]
z= H+\dfrac{1}{2}\dfrac{\omega ^{2}}{g}(r^{2}-{{R}_{1}}^{2})
\end{gathered}$$

כעת נרצה למצוא את העקמומיות $R$ לפי הנוסחה שנתונה. נשים לב כי:
$$\begin{aligned}
 & \dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}r}=\dfrac{\omega ^{2}}{g}r \\[1ex]
 & \dfrac{\mathrm{d}^{2}z}{\mathrm{d}r^{2}}=\dfrac{\omega ^{2}}{g}
\end{aligned}$$
ב- $r=0$:
$$\begin{aligned}
\dfrac{\mathrm{d}z}{\mathrm{d}r}\bigg|_{r=0}^{} =0 \qquad  \dfrac{\mathrm{d}^{2}z}{\mathrm{d}r^{2}}\bigg|_{r=0}^{} =\dfrac{\omega ^{2}}{g}
\end{aligned}$$
נציב בנוסחה לעקמומיות:
$$\begin{gathered}
R=\dfrac{(1+0^{2})^{3/2}}{2\cdot (\omega ^{2}/g)} \\[1ex]
R=\dfrac{g}{2\omega ^{2}}
\end{gathered}$$
לכן, כדי לקבל את עקמומיות זו, על $\omega$ לקיים:
$$\boxed {
\omega=\sqrt{ \dfrac{g}{2R} }
 }$$
חוסר הרלוונטיות של החלק האחרון של השאלה הזאת מרגיש כאילו עשו פה מהלך תהליכי ייצור.

### סעיף ג'

![[FLD1_E2021WA 2021 חורף מועד א' 2024-08-29 09.04.42.excalidraw.svg]]
>מערכת הצירים הפולארית. מאחר ואנו מזניחים כבידה, הזרימה דו-ממדית.

נניח כי:
1. הגאומטריה תמירה (ממד $\hat{\mathbf{z}}$ ארוך ביחס לממד $\mathbf{e}_{r}$).
2. הבעיה אקסיסימטרית - $\dfrac{ \partial  }{ \partial \theta }=0$.
3. מצב מתמיד - $\dfrac{ \partial  }{ \partial t }=0$.
4. הזרימה דו-ממדית - $\dfrac{ \partial  }{ \partial z }=0$, $u_{z}=0$.
5. כבידה זניחה.

נביט ב[[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואת הרצף]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } (ru_{r})+\dfrac{1}{r} \cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial \theta } }  +\cancelto{ (4) }{ \dfrac{ \partial u_{z} }{ \partial z } }=0 \\[1ex]
\dfrac{ \partial  }{ \partial r } (ru_{r})=0 \\[1ex]
ru_{r}=\text{const} 
\end{gathered}$$
ולכן בכיוון $r$:
$$\boxed {
u_{r}=\dfrac{C}{r}
 }$$

נביט ב[[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואות נאוויה-סטוקס]] בכיוון $\theta$:
$$\begin{aligned}
 & \rho\left( \cancelto{ )3 }{ \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial t } } +u_{r} \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial r } \cancelto{ (4) }{ +u_{z} } \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial z } +\dfrac{1}{r}\left( u_{\theta}\cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial \theta } } +u_{r}u_{\theta} \right) \right)  \\[1ex]
 & =-\cancelto{ (2) }{ \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial p }{ \partial \theta }  }+\cancel{ \rho g_{\theta} } \\[1ex]
 & \qquad +\mu\left( \dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial (ru_{\theta}) }{ \partial r }  \right)+\dfrac{1}{r^{2}}\cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial ^{2}u_{\theta} }{ \partial \theta ^{2} } }  +\dfrac{2}{r^{2}} \cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial u_{r} }{ \partial \theta } } +\cancelto{ (4) }{ \dfrac{ \partial ^{2}u_{\theta} }{ \partial z^{2} }  } \right)
\end{aligned}$$
נישאר עם:
$$\boxed {
\rho\left( u_{r} \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial r } +\dfrac{1}{r}u_{r}u_{\theta} \right)=\mu\left( \dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( \dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial (ru_{\theta}) }{ \partial r }  \right)  \right)
 }$$
 לגבי תנאי שפה על $u_{\theta}(r)$, אנו יודעים שהגליל החיצוני לא מסתובב, והגליל הפנימי מסתובב במהירות זוויתית $\omega$. לכן, מאי-החלקה:
 $$\boxed {
u_{\theta}({R}_{2})=0\qquad u_{\theta}({R}_{1})=\omega {R}_{1}
 }$$
 מאי חדירה, אנו יודעים כי:
 $$\boxed {
u_{r}({R}_{2})= u_{r}({R}_{1})=0
 }$$

### סעיף ד'
בסעיף קודם מצאנו כי $u_{r}(r)=\dfrac{C}{r}$, אבל גם שתנאי השפה שלו בקצוות הם אפסיים, כך שלמעשה:
$$\boxed {
u_{r}(r)= 0
 }$$
 נציב בחזרה במשוואה שקיבלנו עבור $u_{\theta}$:
 $$\begin{gathered}
0=\mu\left( \dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( \dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial (ru_{\theta}) }{ \partial r }  \right)  \right) \\[1ex]
\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial (ru_{\theta}) }{ \partial r }  \right)=0 \\[1ex]
\dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial (ru_{\theta}) }{ \partial r } =A \\[1ex]
\dfrac{ \partial(ru_{\theta}) }{ \partial r }=Ar \\[1ex]
ru_{\theta}=\dfrac{1}{2}Ar^{2}+B \\[1ex]
u_{\theta}=\dfrac{1}{2}Ar+\dfrac{B}{r} 
\end{gathered}$$
נציב את התנאי שפה שמצאנו על $u_{\theta}$:
$$\begin{aligned}
 & u_{\theta}({R}_{1})=\omega {R}_{1}:  &  & \dfrac{1}{2}A{R}_{1}+\dfrac{B}{{R}_{1}}=\omega {R}_{1} \\[1ex]
 &  &  & \implies B=\omega {{R}_{1}}^{2}-\dfrac{1}{2}A{{R}_{1}}^{2} \\[3ex]
 & u_{\theta}({R}_{2})=0: &  & \dfrac{1}{2}A{R}_{2}+\dfrac{B}{{R}_{2}}=0 \\[1ex]
 &  &  & \dfrac{1}{2}A{R}_{2}+\dfrac{\omega {{R}_{1}}^{2}-0.5A{{R}_{1}}^{2}}{{R}_{2}}=0 \\[1ex]
 &  &  & \dfrac{1}{2}A\left( {R}_{2}-\dfrac{{{R}_{1}}^{2}}{{R}_{2}} \right)=-\dfrac{\omega {{R}_{1}}^{2}}{{R}_{2}} \\[1ex]
 &  &  & \dfrac{1}{2}A({{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2})=-\omega {{R}_{1}}^{2} \\[1ex]
 &  &  & \implies A=-2\omega \dfrac{{{R}_{1}}^{2}}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}}
\end{aligned}$$
נציב את $A$ בחזרה בביטוי שמצאנו ל-$B$:
$$\begin{aligned}
B & =\omega {{R}_{1}}^{2}+\omega {{R}_{1}}^{2}\cdot \dfrac{{{R}_{1}}^{2}}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}} \\[1ex]
 & =\omega {{R}_{1}}^{2}\left( \dfrac{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}+{{R}_{1}}^{2}}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}} \right) \\[1ex]
 & =\omega {{R}_{1}}^{2}\left( \dfrac{{{R}_{2}}^{2}}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}} \right)
\end{aligned}$$

נציב בחזרה ב-$u_{\theta}$:
$$u_{\theta}=- \dfrac{{{R}_{1}}^{2}\omega}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}}+\omega {{R}_{1}}^{2}\left( \dfrac{{{R}_{2}}^{2}}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}} \right)$$
או, כמו שרשום בתשובות הסופיות:
$$\boxed {
u_{\theta}=\dfrac{{{R}_{1}}^{2}\omega}{{{R}_{1}}^{2}-{{R}_{2}}^{2}}r-\dfrac{\omega {{R}_{1}}^{2}{{R}_{2}}^{2}}{{{R}_{2}}^{2}-{{R}_{1}}^{2}} \cdot \dfrac{1}{r}
 }$$

### סעיף ה'
מ[[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#קשרים מכוננים|טנזור מאמץ לנוזל ניוטוני]], אנו יודעים שמאמץ הגזירה בקואורדינטות פולאריות נתון ע"י:
$$\tau_{r\theta}=\mu\left( r \dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( \dfrac{u_{\theta}}{r} \right)+\dfrac{1}{r} \cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial u_{r} }{ \partial \theta }  } \right)$$
נציב את $u_{\theta}$ שמצאנו (לפני שהצבנו את המקדמים, לפישוט):
$$\begin{aligned}
\tau_{r\theta} & =\mu\left( r\cdot \dfrac{ \partial  }{ \partial r }  \left( \dfrac{1}{2}A+\dfrac{B}{r^{2}} \right) \right) \\[1ex]
 & =\mu\left( r\cdot\left( -2\dfrac{B}{r^{3}} \right) \right) \\[1ex]
 & =-2\mu  \dfrac{B}{r^{2}}
\end{aligned}$$
נרצה למצוא את $\tau_{r\theta}$ ספציפית ב- $r={R}_{1}$:
$$\tau_{}=-2\mu  \dfrac{B}{{{R}_{1}}^{2}}$$
נסכום את המומנט שמאמץ גזירה זה יותר סביב מרכז הגליל, לאורך כל היקף הגליל:
$$\begin{aligned}
M & =H\int_{0}^{2\pi} {R}_{1}\tau \cdot {R}_{1} \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
 & =H{{R}_{1}}^{2}\int_{0}^{2\pi} \left( -2\mu   \dfrac{B}{{{R}_{1}}^{2}} \right)  \, \mathrm{d}\theta  \\[1ex]
 & =-4\pi H\mu B \\[1ex]
\end{aligned}$$
נציב את $B$ שמצאנו ונסיק כי:
$$M=4\pi H\mu\omega  \dfrac{{{{R}_{1}}^{2}{R}_{2}}^{2}}{{{R}_{1}}^{2}-{{R}_{2}}^{2}} $$
כדי לקבל את העקמומיות $R$ הדרושה, נדרוש $\omega=\sqrt{ \dfrac{g}{2R} }$:
$$\boxed{M=4\pi H\mu \dfrac{{{R}_{1}}^{2}{{R}_{2}}^{2}}{{{R}_{1}}^{2}-{{R}_{2}}^{2}}\sqrt{ \dfrac{g}{2R} } }$$


## שאלה 3
![[Screenshot_20240828_140843_Samsung Notes 2.jpg|bookhue|450]]
>סכימת המיכל

### סעיף א'
לפי [[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#נרמול משוואות נאוויה-סטוקס|הגדרות מספרי פראוד וריינולדס]]:
$$\mathrm{Fr}=\dfrac{u^{*}}{\sqrt{ gl }}\qquad \mathrm{Re}=\dfrac{\rho u^{*}l^{*}}{\mu}$$
האורך האופייני במיכל הוא $l^{*}=\pu{1m}$ (מהנתונים). כדי למצוא את המהירות האופיינית במיכל $u^{*}_{t}$, נמצא את המהירות האופיינית שבצינור $u^{*}_{p}$ ונקשר בעזרת שימור מסה. נניח שפרופיל מהירות היציאה מהצינור הוא אחיד, כך ש:
$$\begin{aligned}
u_{p}^{*} & =\dfrac{Q}{\pi(d/2)^{2}} \\[1ex]
 & =\pu{2.5m.s^{-1}}
\end{aligned}$$
לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים|שימור מסה אינטגרלי]] זריז על המיכל:
$$\begin{gathered}
\pi(D/2)^{2}u_{t}^{*}=\pi(d/2)^{2}u_{p}^{*} \\[1ex]
u_{t}^{*}=\dfrac{d^{2}}{D^{2}}u_{p}^{*} \\[1ex]
u_{t}^{*}=\pu{0.001m.s^{-1}}
\end{gathered}$$
נציב בחזרה בפראוד וריינולדס:
$$\boxed {
\mathrm{Fr}\approx \pu{3e-4}\qquad \mathrm{Re}\approx 0.1
 }$$

### סעיף ב'
ב[[FLD1_006 צמיגות#הנחת גופים דקים|הנחת גופים דקים]] נוכל להשתמש בריינולדס מוקטן:
$$\begin{gathered}
\mathrm{Re}_{r}=\dfrac{h^{*}}{l^{*}} \dfrac{\rho u^{*}h^{*}}{\mu} \\[1ex]
\boxed {
\mathrm{Re}_{r}=\pu{0.1}
 }
\end{gathered}$$
מבחינת הממד הארוך ($x$), אין כוחות גוף, כך שמספר פראוד הרלוונטי הוא פשוט אפס.

### סעיף ג'
עבור המיכל, אנו במשטר הידרוסטטי (מתקיים $\dfrac{1}{\mathrm{Fr}^{2}}\gg 1$ וגם $\dfrac{1}{\mathrm{Re}}\ll \dfrac{1}{\mathrm{Fr}}$), ולכן המשוואות הן:
$$\nabla p=\rho \mathbf{g}$$
במקרה שלנו, [[FLD1_005 הידרוסטטיקה#חישוב שדה הלחץ ההידרוסטטי תחת כבידה|תחת כבידה]]:
$$p=c-\rho gz$$
מאחר ואנו יודעים ש- $p(H)=p_{a}$, נסיק כי:
$$\boxed {
p=p_{a}+\rho g(H-z)
 }$$

עבור הצינור, הגאומטריה תמירה ומתקיים $\mathrm{Re}_{r}\ll 1$. לכן, נניח כי:
1. המצב תמידי - $\dfrac{ \partial  }{ \partial t }=0$.
2. הזרימה מפותחת - $\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x }=0$.
3. הבעיה אקסיסימטרית  - $\dfrac{ \partial  }{ \partial \theta }=0$.
4. כבידה זניחה.

לפי [[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואת הרצף]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial  }{ \partial r } (ru_{r})+\dfrac{1}{r}\cancelto{ (3) }{  \dfrac{ \partial u_{\theta} }{ \partial \theta } }+\cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x } }   \\[1ex]
ru_{r}=\text{const}  \\[1ex]
u_{r}(r)=\dfrac{C}{r}
\end{gathered}$$
מאי-חדירה, אנו יודעים ש- $u_{r}(d/2)=0$, ולכן, טענה מספר $(5)$:
5. המהירות הרדיאלית אפסית - $u_{r}=0$.

לפי [[FLD1_004 משוואות נאוויה-סטוקס#משוואות בקואורדינטות פולאריות|משוואות נאוויה-סטוקס]] בכיוון $x$ (כאשר $x$ הוא הכיוון הארוך):
$$\begin{aligned}
 & \rho\left( \cancelto{ (1) }{ \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial t } } +\cancelto{ (5) }{ u_{r} }\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r } +\dfrac{u_{\theta}}{r}\cancelto{ (3) }{ \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial \theta }  }+\cancelto{ (2) }{ u_{x}\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial x }   }\right) \\[1ex]
 & =-\dfrac{ \partial p }{ \partial x } +\cancel{ \rho g_{x} }+\mu\left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) +\dfrac{1}{r^{2}}\cancelto{ (3) }{ \dfrac{ \partial ^{2}u_{x} }{ \partial \theta ^{2} } } +\cancelto{ (2) }{ \dfrac{ \partial ^{2}u_{x} }{ \partial x^{2} } }  \right)
\end{aligned}$$
נישאר עם:
$$\boxed {
\dfrac{ \partial p }{ \partial x } =\mu\left( \dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) \right)
 }$$

### סעיף ד'
נפתח למעשה את [[FLD1_006 צמיגות#זרימת האגן-פואזיי|זרימת הייגן-פואזיי]]. מהמשוואה שקיבלנו סעיף קודם, צד שמאל תלוי רק ב-$x$, ואילו צד ימין תלוי רק ב-$r$, כך שנוכל להסיק כי:
$$\begin{gathered}
\mu \left( \dfrac{1}{r}\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right) \right)=\dfrac{ \partial p }{ \partial z } =\text{const}   \\[1ex]
\dfrac{1}{r} \dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right)=\dfrac{1}{\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z }  \\[1ex]
\dfrac{ \partial  }{ \partial r } \left( r\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r }  \right)=\dfrac{1}{\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z } r \\[1ex]
r \dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r } =\dfrac{1}{2\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z } r^{2}+B \\[1ex]
\dfrac{ \partial u_{x} }{ \partial r } =\dfrac{1}{2\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z }r+\dfrac{B}{r} \\[1ex]
u_{x}(r)=\dfrac{1}{4\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z }r^{2}+B\ln(r)+C
\end{gathered}$$
נשים לב שכאשר $r\to 0$, הביטוי $\ln(r)$ שואף ל-$-\infty$, מה שאנו יודעים שפיזיקלית לא נכון. לכן $B=0$, ונישאר עם:
$$u_{x}(r)=\dfrac{1}{4\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z }r^{2}+C$$
מאי-החלקה, אנו יודעים ש- $u_{x}(d/2)=0$, ולכן:
$$\begin{gathered}
0=\dfrac{1}{4\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z }(d/2)^{2}+C \\[1ex]
C=-\dfrac{d^{2}}{16\mu} \dfrac{ \partial p }{ \partial z } 
\end{gathered}$$
נציב בחזרה בפרופיל המהירות ונסיק כי:
$$u_{x}(r)=\dfrac{1}{4\mu}\dfrac{ \partial p }{ \partial z } \left( r^{2}-\dfrac{d^{2}}{4} \right)$$

אנו גם יודעים ש:
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial p }{ \partial z } =\text{const}  \\[1ex]
p=Az+D
\end{gathered}$$
בהתחלה ($x=0$), הלחץ הוא $p_{a}=p_{a}+\rho gH$ (מהמשוואה שמצאנו עבור לחץ המיכל), ובסוף $(x=L)$, הלחץ הוא אטמוספירי. נציב את תנאי שפה אילו ונסיק כי:
$$A=-\dfrac{\rho gH}{L}$$
ולכן $\dfrac{ \partial p }{ \partial z }=-\dfrac{\rho gH}{L}$. נציב בחזרה ב-$u_{x}$:
$$\boxed{u_{x}(r)=-\dfrac{1}{4\mu} \dfrac{\rho gH}{L}\left( r^{2}-\dfrac{d^{2}}{4} \right)}$$

## שאלה 4

### סעיף א'
המאזניים ייטו לצד הכדור הכחול - כלומר, בצד ימין יופעל יותר כוח על המאזניים. הסיבה לכך היא שבשני המיכלים, על הכדורים פועל כוח ציפה זהה כלפי מעלה, כך שלפי [[PHY1_003 חוקי ניוטון#חוק ניוטון השלישי|חוק שלישי של ניוטון]] פועל על המים כוח זהה כלפי מטה. אבל, במיכל השמאלי, כוח זה מבוטל ע"י המיתר שמפעיל כוח כמעט זהה כלפי מעלה. לכן, בסה"כ, על המיכל הימני מופעל יותר כוח כלפי מטה.

### סעיף ב'

נרצה למצוא את הכוחות על כל אחד מהכדורים:
![[FLD1_E2021WA 2021 חורף מועד א' 2024-08-29 13.50.44.excalidraw.svg]]
>דג"ח על כל אחד מהכדורים. כוח הציפה $F_{b}$ זהה בשניהם כי הם מזיזים את אותו נפח המים (ארכימדס).

שני הכדורים בשיווי משקל, כך ש:
$$\begin{gathered}
T_{L}=F_{b}-m_{L}g &  & T_{R}=m_{R}g-F_{b}
\end{gathered}$$
כוח הציפה, לפי ארכימדס, הוא $\rho_{w}V_{s}g$ כאשר $V_{s}$ הוא נפח הכדור. בנוסף, מאחר והמסות אחידות, נוכל לחשב אותן כמכפלה של הצפיפות והנפח שלהן. לכן:
$$\begin{gathered}
T_{L}=\rho_{w}V_{s}g-\dfrac{\rho _{w}}{2}V_{s}g &  & T_{R}=2\rho_{w}V_{s}g-\rho_{w}V_{s}g \\[1ex]
T_{L}=\dfrac{1}{2}\rho_{w}V_{s}g &  & T_{R}=\rho_{w}V_{s}g
\end{gathered}$$

נרצה כעת לחשב את הכוח שהמיכלים מפעיל על המאזניים, $F_{L},\,F_{r}$.
![[FLD1_E2021WA 2021 חורף מועד א' 2024-08-29 13.43.27.excalidraw.svg]]
>דג"ח על שני המיכלים. נשים לב שעל הנוזל פועל כוח הציפה בכיוון ההפוך, לפי חוק שלישי של ניוטון.

מאחר ואנו בשיווי משקל, סך הכוחות על כל מיכל אפסי, כך ש:
$$\begin{gathered}
F_{L}=F_{b}+\rho_{w}V_{w}g-T_{L} &  & F_{R}=F_{b}+\rho_{w}V_{w}g \\[1ex]
F_{L}=\rho_{w}V_{s}g+\rho_{w}V_{w}g-\dfrac{1}{2}\rho_{w}V_{s}g &  & F_{R}=\rho_{w}V_{s}g+\rho_{w}V_{w}g \\[1ex]
F_{L}=\dfrac{1}{2}\rho_{w}V_{}g+\rho_{w}V_{w}g
\end{gathered}$$
נסיק כי $F_{R}>F_{L}$, כך שהמאזניים ייטו לצד ימין.