---
aliases:
---


|                   | סטודנט א'                      |
| ----------------- | ------------------------------ |
| **שם**            | עידו פנג בנטוב                 |
| **ת"ז**           | 322869140                      |
| **דואר אלקטרוני** | ido.fang@campus.technion.ac.il |

## שאלה 1
![[FLD1_HW001/Screenshot_20240622_114913_Samsung Notes.jpg|book|400]]
נבחר את נפח הבקרה שלנו כהתעלה. לפי [[FLD1_003 חוקי שימור אינטגרליים#חוק שימור המסה האינטגרלי|חוק שימור המסה האינטגרלי]]:
$$\begin{aligned}
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V} \rho \, \mathrm{d}V +\int _{{A}_{1}} {V}_{1}(h)\,\mathbf{x}\cdot (-\mathbf{x}) \, \mathrm{d}A+\int _{{A}_{2}}{V}_{2}(-\mathbf{y})\cdot(-\mathbf{y}) \, \mathrm{d}A \\[1ex]
+\int _{{A}_{3}}{V}_{3}(\mathbf{e}_{\alpha})\cdot \mathbf{e}_{\alpha} \, \mathrm{d}A  =0
\end{aligned}$$
נפח הבקרה קבוע עם הזמן, ו-$\rho$ אחיד, כך שהביטוי הראשון מתאפס. נמשיך לפתח:
$$\begin{gathered}
-\int_{0}^{{h}_{1}} \dfrac{{V}_{1,\max_{}}}{{h}_{1}}h \, \mathrm{d}h +\int_{0}^{{h}_{2}} {V}_{2} \, \mathrm{d}h+\int_{0}^{{h}_{3}} {V}_{3} \, \mathrm{d}h =0  \\[1ex]
-\left[ \dfrac{V_{1,\max_{}}}{2{h}_{1}}h^{2} \right]_{0}^{{h}_{1}}+{h}_{2}{V}_{2}+{h}_{3}{V}_{3}=0 \\[1ex]
-\dfrac{V_{1,\max_{}}}{2}{h}_{1}+{h}_{2}{V}_{2}+{h}_{3}{V}_{3}=0 \\[1ex]
{V}_{3}=\left( \dfrac{{h}_{1}{V}_{1,\max_{}}}{2}-{h}_{2}{V}_{2} \right) \dfrac{1}{{h}_{3}}
\end{gathered}$$
נציב נתונים ונקבל:
$$\boxed {
{V}_{3}=-3 \dfrac{1}{3}\,\pu{m.s^{-1}}
 }$$

## שאלה 2
![[FLD1_HW001/Screenshot_20240622_120337_Samsung Notes.jpg|book]]

נשתמש בקואורדינטות גליליות - $(r,\theta,z)$.
### סעיף א'
נבחר כנפח בקרה את הנפח בין שתי הפלטות. לפיכך, נפח הבקרה שלנו משתנה עם הזמן.

![[FLD1_HW001/FLD1_HW001 תרגיל בית 1 2024-06-22 16.28.45.excalidraw.svg]]
>בחירת נפח הבקרה. נשים לב כי המרחק *בין* שתי הפלטות הוא ${h}_{0}$. בנוסף, מהירות *כל* פלטה היא $\dfrac{V}{2}$. תודה רבה לניסוח המעולה של השאלה s/.

לפי חוק שימור המסה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\text{out}}\rho\,\mathbf{u}_{\text{out}}\cdot \mathbf{e}_{r} \, \mathrm{d}A  =0 
\end{gathered}$$
הצפיפות $\rho$ אחידה, כך שנוכל לחלק את כל המשוואה בה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial V }{ \partial t }+\int _{\text{out}}\mathbf{u}_{\text{out}}\cdot \mathbf{e}_{r} \, \mathrm{d}A
\end{gathered}$$
נגדיר את המהירות ביציאה בכיוון החיובי של $\mathbf{e}_{r}$:
$$\mathbf{u}_{\text{out}}=u_{r}\,\mathbf{e}_{r}$$
נציב בחזרה, כאשר נשים לב שהשטח של היציאה תלוי במיקום הפלטה העליונה שנסמן ב-$z$, ומיקום הפלטה העליונה, שנגדי לפלטה העליונה ($-z$):
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial V }{ \partial t } +\int_{0}^{2\pi} \int_{-z}^{z} u_{r} r\, \mathrm{d}z  \, \mathrm{d}\theta =0 \\[1ex]
\dfrac{ \partial V }{ \partial t } +4\pi r u_{r}z=0
\end{gathered}$$
מנתוני השאלה:
$$z(t)=\dfrac{{h}_{0}}{2}-\dfrac{v}{2}t$$
הנפח ההתחלתי הוא $V_{i}=\pi r^{2}h_{i}$. כאשר הוא מתחיל להתכווץ:
$$V=\pi r^{2}[z(t)-(-z(t))]=2\pi r^{2}z(t)$$
נגזור לפי $t$:
$$\dfrac{ \partial V }{ \partial t } =\pi r^{2}\dot{z}(t)=-v\pi r^{2}$$
נציב בחזרה בשימור מסה:
$$\begin{gathered}
-v\pi r^{2}+4\pi ru_{r}\left( \dfrac{{h}_{0}}{2}-\dfrac{v}{2}t \right)=0 \\[1ex]
-vr+u_{r}(2{h}_{0}-2vt)=0 \\[1ex]
\boxed {
u_{r}=\dfrac{v}{2} \dfrac{r}{{h}_{0}-vt}
 }
\end{gathered}$$

## סעיף ב'
נבחר את הנפח בקרה שלנו כהנפח בין הפלטות בזמן $t$ כללי. כלומר, נפח הבקרה שלנו קבוע עם הזמן. נוכל לחשוב על החלק העליון והחלק התחתון של הנפח בקרה ככניסה של נוזל.

![[FLD1_HW001/FLD1_HW001 תרגיל בית 1 2024-06-22 16.35.01.excalidraw.svg]]
>בחירת נפח הבקרה.

לפי שימור מסה:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V +2\int_{\text{in}} \rho \,\mathbf{u}_{\text{in}}\cdot(-\mathbf{z})  \, \mathrm{d}A+\int _{\text{out}}\rho\,\mathbf{u}_{\text{out}}\cdot \mathbf{e}_{r} \, \mathrm{d}A=0  $$
נפח הבקרה קבוע, וגם $\rho$ אחיד:
$$\begin{gathered}
2\int _{\text{in}}\mathbf{u}_{\text{in}}\cdot\mathbf{z} \, \mathrm{d}A+\int _{\text{out}}\mathbf{u}_{\text{out}}\cdot\mathbf{e}_{r} \, \mathrm{d}A=0
\end{gathered}$$
המהירות בכניסות (שתי דסקות, במהירות $\dfrac{v}{2}$ כל אחת):
$$\mathbf{u}_{\text{in}}=2\cdot\left( -\dfrac{v}{2} \right)\mathbf{z}=-v\,\mathbf{z}$$
נגדיר את המהירות ביציאה בכיוון החיובי של $\mathbf{e}_{r}$:
$$\mathbf{u}_{\text{out}}=u_{r}\,\mathbf{e}_{r}$$
נציב:
$$\begin{gathered}
2\int_{0}^{2\pi} \int_{0}^{r} -vr \, \mathrm{d}r  \, \mathrm{d}\theta +\int_{0}^{2\pi}   \int_{-z}^{z} u_{r} r\, \mathrm{d}z \, \mathrm{d}\theta =0 \\[1ex]
2(2\pi)\left( -\dfrac{v}{2}r^{2} \right)+4\pi ru_{r}z=0 \\[1ex]
-vr^{2}+4u_{r}z=0
\end{gathered}$$
כמו בסעיף קודם:
$$z(t)=\dfrac{{h}_{0}}{2}-\dfrac{v}{2}t$$
נציב ונקבל:
$$\begin{gathered}
-vr^{2}+4u_{r}\left( \dfrac{{h}_{0}}{2}-\dfrac{v}{2}t \right)=0 \\[1ex]
\boxed {
u_{r}=\dfrac{v}{2} \dfrac{r}{{h}_{0}-vt}
 }
\end{gathered}$$
## שאלה 3
![[FLD1_HW001/Screenshot_20240622_153749_Obsidian.jpg|book|400]]

נבחר כנפח בקרה את הצמיג. משימור מסה:
$$\dfrac{ \partial  }{ \partial t } \int _{V}\rho \, \mathrm{d}V+\int _{\text{out}}\rho \mathbf{u}_{\text{out}}\cdot \hat{\mathbf{n}}_{\text{out}} \, \mathrm{d}A=0  $$
נשים לב הצפיפות אחידה עם הנפח כך שנוכל להוציא אותה מהאינטגרל. בנוסף, הביטוי הימני הוא למעשה הספיקה $\dot{m}$:
$$\dfrac{ \partial \rho }{ \partial t } V+\dot{m}=0$$
נתון גם כי:
$$\dot{m}\propto \rho(p_{a}-p)$$
לכן, קיים $\alpha$ כך ש:
$$\begin{gathered}
\dot{m}=\alpha \rho(p_{a}-p) \\
\end{gathered}$$
נציב בביטוי לשימור מסה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial \rho }{ \partial t } V+\alpha \rho(p_{a}-p)=0 \\
\end{gathered}$$

מהגדרת הצפיפות, והנתונים, מתקיים $\rho(t)=\dfrac{m(t)}{V}$. לפי [[../THE1/THE1_002 חישוב תכונות מערכת#מודל גז האידיאלי|גזים אידיאליים]], $V=\dfrac{mRT}{p}$. לכן:
$$\rho(t)=\dfrac{p}{RT}$$
נציב בביטוי לשימור מסה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial p }{ \partial t }  \dfrac{V}{RT}+\dfrac{\alpha p}{RT}(p_{a}-p)=0 \\[1ex]
\dfrac{ \partial p }{ \partial t } V+\alpha{p}_{a}p-\alpha p^{2}=0 \\[1ex]
\dfrac{1}{p^{2}-p_{a}p}\partial p=\dfrac{\alpha}{V}\partial t \\[1ex]
\int \dfrac{1}{p(p-p_{a})} \, \mathrm{d}p =\int \dfrac{\alpha}{V} \, \mathrm{d}t
\end{gathered}$$
נבצע [[../BMA1/BMA1_004 אלגוריתמים נפוצים#אלגוריתם פירוק לשברים חלקיים|פירוק לשברים חלקיים]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{{p_{a}}^{2}}\int \dfrac{p_{a}}{p-p_{a}}-\dfrac{p_{a}}{p} \, \mathrm{d}p=\dfrac{\alpha}{V}t+C  \\[1ex]
\dfrac{1}{p_{a}}\int \dfrac{1}{p-p_{a}}-\dfrac{1}{p} \, \mathrm{d}p=\dfrac{\alpha}{V}t+C \\[1ex]
\dfrac{1}{p_{a}}\ln\left( \dfrac{p-p_{a}}{p} \right)=\dfrac{\alpha}{V}t+C  \\[1ex]
\ln\left( \dfrac{p-p_{a}}{p} \right)=\dfrac{\alpha p_{a}}{V}t+C \\[1ex]
\dfrac{p-p_{a}}{p}=Ce^{\left[ (\alpha p_{a}/{V})t \right]}  \\[1ex]
1-\dfrac{p_{a}}{p}=Ce^{\left[ (\alpha p_{a}/{V})t \right]}  \\[1ex]
p=\dfrac{p_{a}}{1-Ce^{\left[ (\alpha p_{a}/{V})t \right]} }
\end{gathered}$$
נתון ש- $p(0)={p}_{0}$, ולכן:
$$\dfrac{{p}_{0}-p_{a}}{{p}_{0}}=C$$
נציב:
$$p=\dfrac{p_{a}}{1-\left( 1-\dfrac{p_{a}}{{p}_{0}} \right)e^{\left[ (\alpha p_{a}/{V})t \right]}}$$




נתון גם כי $\dot{p}(0)=\dot{p}_{0}$. נחזור לתחילת המד"ר (נציב במד"ר):
$$\begin{gathered}
\dot{p}V+\alpha p_{a}p-\alpha p^{2}=0 \\[1ex]
\dot{p}_{0}V+\alpha p_{a}p_{0}-\alpha {{p}_{0}}^{2}=0 \\[1ex]
\alpha (p_{a}{p}_{0}-{{p}_{0}}^{2})=-\dot{p}_{0}V \\[1ex]
\dfrac{\alpha p_{a}}{V}\left( {p}_{0}-\dfrac{{{p}_{0}}^{2}}{p_{a}} \right)=-\dot{p}_{0} \\[1ex]
\dfrac{\alpha p_{a}}{V}=\dfrac{p_{a}\dot{p}_{0}}{{{p}_{0}}^{2}-p_{a}{p}_{0}}
\end{gathered}$$

נציב בביטוי ל-$p$:
$$\boxed {
\begin{aligned}
p=\dfrac{p_{a}}{1-\left( 1-\dfrac{p_{a}}{{p}_{0}} \right)e^{kt}} &  & k=\dfrac{p_{a}\dot{p}_{0}}{{{p}_{0}}^{2}-p_{a}{p}_{0}}
\end{aligned}
 }$$

## שאלה 4
$$\mathbf{V}=x(1+0.2t)\,\mathbf{i}+y\,\mathbf{j}$$
$$\mathbf{r}(0)=(1,1)$$
### סעיף א'
נמצא את ה[[FLD1_002 קווי זרם, קווי סימון וקווי מסלול#קו מסלול|קו מסלול]]. עבור $x(t)$:
$$\begin{gathered}
\dot{x}=x(1+0.2t) \\[1ex]
\dfrac{1}{x}\dot{x}=t+0.1t^{2} \\[1ex]
\ln x=(t+0.1t^{2})+C \\[1ex]
x=Ce^{t+0.1t^{2}}
\end{gathered}$$
נציב תנאי התחלה:
$$1=Ce^{0}\implies C=1$$
ולכן:
$$x=e^{t+0.1t^{2}}$$
עבור $y(t)$:
$$\begin{gathered}
\dot{y}=y \\[1ex]
y=Ce^{t}
\end{gathered}$$
לאחר הצבת תנאי התחלה:
$$y=e^{t}$$
קיבלנו את העקומה:
$$\boxed {
\Gamma:\{ x=e^{t+0.1t^{2}},\, y=e^{t}\mid 0\leq  t\leq  3 \}
 }$$
![[Screenshot_20240622_181917_Desmos.jpg|book|400]]
>העקומה $\Gamma$.

### סעיף ב'
נגזור את רכיבי המהירות:

$$\begin{aligned}
 & a_{x}= \dot{u}= \dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}[x(1+0.2t)]=\dot{x}(1+0.2t)+x\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(1+0.2t) \\[1ex]
  & \phantom{a_{x}} =x(1+0.2t)^{2}+0.2x \\[2ex]
 & a_{y}=\dot{v}=\dfrac{\mathrm{d}}{dt}(y)=\dot{y}=y
\end{aligned}$$
נקבל:
$$\boxed {
\mathbf{a}=[x(1+0.2t)^{2}+0.2x]\mathbf{x}+y\,\mathbf{y}
 }$$


### סעיף ג'
ב[[FLD1_002 קווי זרם, קווי סימון וקווי מסלול#קווי זרם|דו ממד]] אנו יודעים ש:
$$\dfrac{\mathrm{d}x}{u}=\dfrac{\mathrm{d}y}{v}$$
נציב את שדה המהירות:
$$\begin{gathered}
\dfrac{\mathrm{d}x}{x(1+0.2t)}=\dfrac{\mathrm{d}y}{y} \\[1ex]
\ln(x)=(1+0.2t)\ln(y) \\[1ex]
x=y^{1+0.2t}
\end{gathered}$$
נציב את $t=1,2,3 \,\pu{s}$ ונקבל:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & {x}_{1}={{y}_{1}}^{1.2} \\[1ex]
 & {x}_{2}={{y}_{2}}^{1.4} \\[1ex]
 & {x}_{3}={{y}_{3}}^{1.6}
\end{aligned} }$$