---
aliases:
---
## שאלה 1

### סעיף 1
נציב את הנקודות בביטוי הנתון:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{u}^{A}=\mathbf{u}^{O}+\mathbf{R}\mathbf{x}^{A} \\[2ex]
\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}\cdot 10^{-6}=\begin{pmatrix}
{R}_{11} & {R}_{12} & {R}_{13} \\
{R}_{21} & {R}_{22} & {R}_{23} \\
{R}_{31} & {R}_{32} & {R}_{33}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
3 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \cdot 10^{-3} \\[2ex]
{R}_{11}=\dfrac{1}{3}\cdot 10^{-3} \qquad  {R}_{21}=\dfrac{1}{3}\cdot 10^{-3}\qquad  {R}_{31}=\dfrac{1}{3}\cdot 10^{-3}
\end{gathered}
$$
באותו אופן עבור שאר הנקודות נקבל:
$$
R_{ij}=\begin{pmatrix}
1/3 & 1/4 &  2/5\\
1/3 & 1/2 & 1/5 \\
1/3 & -1/4 & 1/5
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3}
$$
לפיכך, $R_{ij}$ לא סימטרית.


### סעיף 2
הביטוי מסעיף קודם $u_{i}=u_{i}^{O}+R_{ij}x_{j}$ תקף לכל נקודה בגוף:
$$
\begin{aligned}
 & u^{B}_{i}=R_{ij}x_{j}^{B} \\
 & u_{i}^{A}=R_{ij}x_{j}^{A}
\end{aligned}
$$
נחסר בין שתי המשוואות כדי לקבל:
$$
\begin{gathered}
u_{i}^{B}-u_{i}^{A}=R_{ij}(x_{j}^{B}-x_{j}^{A}) \\
u_{i}^{B}=u_{i}^{A}+R_{ij}(x_{j}^{B}-x_{j}^{A})
\end{gathered}
$$
ולכן $\mathbf{S}=\mathbf{R}$.

### סעיף 3
שדה ההזזה שלנו:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{u}(\mathbf{x}) & =\mathbf{u}^{O}+\mathbf{R}(\mathbf{x}) \\[1ex]
 & = \mathbf{0}+\begin{pmatrix}
1/3 & 1/4 &  2/5\\
1/3 & 1/2 & 1/5 \\
1/3 & -1/4 & 1/5
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{x}_{1} \\
{x}_{2} \\
{x}_{3}
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3} \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{3}{x}_{1}+\dfrac{1}{4}{x}_{2} +\dfrac{2}{5}{x}_{3} \\[1ex]
\dfrac{1}{3}{x}_{1}+\dfrac{1}{2}{x}_{2}+\dfrac{1}{5}{x}_{3} \\[1ex]
\dfrac{1}{3}{x}_{1}-\dfrac{1}{4}{x}_{2}+\dfrac{1}{5}{x}_{3}
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3}
\end{aligned}
$$
ולכן טנזור גרדיאנט ההזזה:
$$
u_{i,j}=\begin{pmatrix}
1/3 & 1/4 &  2/5\\
1/3 & 1/2 & 1/5 \\
1/3 & -1/4 & 1/5
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3}
$$
לפי הגדרת טנזור העיבור נקבל:
$$
\varepsilon_{ij}=\begin{pmatrix}
1/3 & 7/24 & 11/30 \\
7/24 & 1/2 & -1/40 \\
11/30 & -1/40 & 1/5
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3}
$$
ולכן:
$$
\boxed{{\varepsilon}_{13}=0.37\cdot 10^{-3} }
$$

### סעיף 4
הרכיב $u_{2,1}$ מתאר את הסיבוב של סיב חומרי שהיה בכיוון $\mathbf{e}_{1}$ ל-$\mathbf{e}_{2}$, ולכן:
$$
\boxed {
u_{2,1}=0.33\cdot 10^{-3}
 }
$$

### סעיף 5
נרצה למצוא את הכיוון של $AD$:
$$
\mathbf{n}=\mathbf{r}^{D/A}=\mathbf{x}^{D}-\mathbf{x}^{A}=\begin{pmatrix}
7.6875 \\
-6.25 \\
	0
	\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}
	3 \\
	0 \\
	0
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
4.6875 \\
-6.25 \\
	0
	\end{pmatrix}
	$$
	לאחר נורמליזציה:
	$$
	\hat{\mathbf{n}}=\dfrac{16}{125}\begin{pmatrix}
4.6875 \\
-6.25 \\
	0
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0.6 \\
-0.8 \\
	0
	\end{pmatrix}
	$$
	לכן רכיב העיבור בכיוון זה:
	$$
	\begin{aligned}
	\varepsilon^{(n)} & =\varepsilon_{ij}n_{i}n_{j} \\[1ex]
	 & ={\varepsilon}_{11}{{n}_{1}}^{2}+2{\varepsilon}_{12}{n}_{1}{n}_{2}+{\varepsilon}_{22}{{n}_{2}}^{2} \\[1.5ex]
	 & =0.36(1/3)-2\cdot 0.48(7/24)+0.64(1/2)
	\end{aligned}
	$$
	ולכן:
	$$
	\boxed{\varepsilon^{(n)}=0.16\cdot 10^{-3} }
	$$

### סעיף 6
הרכיב ${\varepsilon}_{12}$ הוא *מחצית* הקטנת הזווית בין $\mathbf{e}_{1}$ ו-$\mathbf{e}_{2}$. לכן, שינוי הגודל בזווית נתון ע"י:
$$
\begin{gathered}
{\gamma}_{12}=2{\varepsilon}_{12} \\[1ex]
\boxed{{\gamma}_{12}=0.58\cdot 10^{-3} }
\end{gathered}
$$

### סעיף 7
נתון כי $\mathbf{n}^{B/C}$ ו-$\mathbf{n}^{D/C}$ ניצבים אחד לשני. לכן, לפי [[SLD2_004 טנזור העיבור#שינוי הזווית בין שני סיבים ניצבים|שינוי הזווית בין שני סיבים ניצבים]], מחצית הקטנת הזווית נתונה ע"י:
$$
\varepsilon'_{12}=\varepsilon_{ij}n_{i}^{B/C}n_{j}^{D/C}
$$
לכן הזווית קטנה ב:
$$
\boxed{2\varepsilon_{ij}n_{i}^{B/C}n_{j}^{D/C} }
$$

### סעיף 8
שינוי שטח יחסי נתון ע"י:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{\Delta S}{S}^{(BOD)}={\varepsilon}_{11}+{\varepsilon}_{22} \\
\boxed{\dfrac{\Delta S}{S}^{(BOD)}=0.83\cdot 10^{-3} }
\end{gathered}
$$

### סעיף 9
נתון:
$$
\begin{gathered}
\varepsilon^{(3)}=0.806\cdot 10^{-3} &  & \varepsilon^{(2)}=0.4017\cdot 10^{-3} &  & \varepsilon^{(1)}=-0.1744\cdot 10^{-3} \\[2ex]
 & &  \nu=0.4
\end{gathered}
$$
לפי [[SLD2_005 קשרי מאמץ עיבור#חוק הוק המוכלל לחומר איזוטרופי|חוק הוק המוכלל]]:
$$
\sigma^{(3)}=\dfrac{E}{1+\nu}\left[\varepsilon^{(3)}+\dfrac{\nu}{1-2\nu}(\varepsilon^{(1)}+\varepsilon^{(2)}+\varepsilon^{(3)}) \right]
$$
נציב נתונים ונקבל:
$$
\boxed{\sigma^{(3)}=2.05E\cdot 10^{-3} }
$$

## שאלה 2
### סעיף 10
מבחינת דג"ח חיצוני, לא פועלים שום כוחות חיצוניים על המבנה, ולכן לא פועלים ריאקציות בריתום.

### סעיף 11
נביט בכוחות הפנימיים המתפתחים בקורה לאורכה:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-25 19.26.51.excalidraw.svg]]
>חתכים שליליים לאורך הקורה $AB$.

ניתן לראות מהדג"חים שכוח הגזירה ${V}_{3}$ לא רציף לאורך הקורה, אבל מומנט הכפיפה ${M}_{2}$ יישאר רציף כי אין אף מומנט טהור שפועל על $AB$. לפיכך, לפי [[SLD2_010 שקיעה של קורות#קשרים דיפרנציאליים לשקיעה|קשרים דיפרנציאליים לשקיעה]], $w''$ רציף, ו-$w'''$ לא רציף.

### סעיף 12

הגזירה לפי $T$ תניב לנו (לפי המשפט השני של קסטיליאנו) את התזוזה של $C'$ ועוד התזוזה של $D'$. במילים אחרות, את התקצרות $C'D'$. נשים לב שנקבל את התזוזה, ולא את *גודל* התזוזה, כך שהתזוזה של $C'$ או $D'$ עדיין יכולה להיות שלילית.


### סעיף 13
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 10.41.55.excalidraw.svg]]
>חתך חיובי סמוך לנקודה $C$.

לא פועלים ריאקציות בריתום, ולכן בקטע $AC$ לא מתפתחים עומסים פנימיים. לפיכך, אין שקיעה בנקודה $C$.

### סעיף 14
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 10.46.51.excalidraw.svg]]
>חתך שלילי ב- ${x}_{1}=4a$ וחתך חיובי ב- $x=2a$.

מהדג"ח הזריז, מהעובדה ש-$T$ חיובי בכיוון המשורטט, נסיק לפי שיקולי שיווי משקל וחוק יד ימין ש-${M}_{2}$ שלילי ב- $x=2a$ וחיובי ב- $x=4a$:
$$
\begin{aligned}
 & x=2a: &  & {M}_{2}+(\mathbf{r}\times \mathbf{T})\cdot \mathbf{e}_{2}=0 \\
 &  &  & {M}_{2} =-(\mathbf{r}\times \mathbf{T})\cdot \mathbf{e}_{2} <0\\[2ex]
 & x=4a: &  & -{M}_{2}+(\mathbf{r}\times \mathbf{T})\cdot \mathbf{e}_{2}=0 \\
 &  &  & {M}_{2} =(\mathbf{r}\times \mathbf{T})\cdot \mathbf{e}_{2}>0
\end{aligned}
$$
ה[[SLD2_007 מאמצים נורמליים בכפיפה#מאמץ נורמלי בכפיפה משופעת|מאמץ נורמלי בכפיפה משופעת]] נתון ע"י:
$$
{\sigma}_{11}=\dfrac{{M}_{2}}{{I}_{33}}{x}_{3}
$$
אנו יודעים שהרכיב ${I}_{33}$ תמיד חיובי, ו-${x}_{3}$ שלילי כי אנו על הפאה העליונה. לפיכך:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
\varepsilon^{(2a)}>0 &  & \varepsilon^{(4a)}<0
\end{aligned}
 }
$$

### סעיף 15
נפעל בשיטות אנרגיה. לפי [[SLD2_011 שיטות אנרגיה#המשפט השני של קסטיליאנו|משפט השני של קסטיליאנו]], עבור כוח מדומה $F$ הפועל ב-$B$ (כלפי מטה, בכיוון $\mathbf{e}_{3}$) מתקיים:
$$
w^{B}=\dfrac{ \partial U }{ \partial F } 
$$
כאשר $U$ הוא האנרגיה האלסטית האגורה בקורה.

![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 13.25.15.excalidraw.svg]]
>הוספת כוח מדומה $F$ ב-$B$.

העומס הדומיננטי היחיד שמתפתח לאורך הקורה הוא מומנט הכפיפה ${M}_{2}$. נשים לב שבקטע $AC$ לא מתפתח מומנט, ובקטעים $C C'$ ו-$DD'$ המומנט לא תלוי בכוח המדומה $F$.

נחשב את המומנט ב- $a<{x}_{1}<5a$:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 13.31.02.excalidraw.svg]]
>חתך חיובי ב- $a<{x}_{1}<5a$.
> $$
> \begin{gathered}
> {M}_{2}-(x-a)T\cos\theta+aT\sin\theta-xR^{A}=0 \\
> {M}_{2}-(x-a)T\cos\theta+aT\sin\theta+xF=0 \\
> {M}_{2}=-xF+(x-a)T\cos\theta-aT\sin\theta
> \end{gathered}
> $$

ב- $5a<{x}_{1}<6a$:
$$
\begin{gathered}
{M}_{2}-xR^{A}=0 \\
{M}_{2}=xR^{A} \\
{M}_{2}=-xF
\end{gathered}
$$

נציב בביטוי עבור $w^{B}$:
$$
\begin{aligned}
w^{B} & = \int_{0}^{6a} \dfrac{{M}_{2}}{E{I}_{33}}\dfrac{ \partial {M}_{2} }{ \partial F }  \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{E{I}_{33}}\int_{a}^{5a} (-xF+(x-a)T\cos\theta-aT\sin\theta)(-x) \, \mathrm{d}x + \int_{5a}^{6a} x^{2}F \, \mathrm{d}x  
\end{aligned}
$$
במקרה שלנו, $F=0$, ולכן:
$$
\begin{aligned}
w^{B} & =  \dfrac{1}{E{I}_{33}}\int_{a}^{5a} -x^{2}T\cos\theta+xTa\cos\theta+xTa\sin\theta \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & = \dfrac{1}{E{I}_{33}}\left[ -\dfrac{1}{3}x^{3}T\cos\theta+\dfrac{1}{2}x^{2}Ta(\cos\theta+\sin\theta) \right]_{a}^{5a} \\[1ex]
 & =\dfrac{Ta^{3}}{E{I}_{33}}\left( -\dfrac{124}{3}\cos\theta+12(\cos\theta+\sin\theta) \right)
\end{aligned}
$$

ידוע כי החתך מלבני, ולפי המידות הנתונות בשרטוט, נוכל להסיק כי:
$$
\underline{I}=\dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
h(4h)^{3} & 0 \\
0 & 4h(h)^{3}
\end{pmatrix}=\dfrac{1}{12}h^{4}\begin{pmatrix}
64 & 0 \\
0 & 4
\end{pmatrix}
$$
כלומר:
$$
\begin{aligned}
{I}_{22}=\dfrac{16}{3}h^{4} &  & {I}_{33}=\dfrac{1}{3}h^{4}
\end{aligned}
$$
בנוסף, ניתן לראות ש:
$$
\begin{gathered}
\tan\theta=\dfrac{2}{1} \\
\theta=1.107
\end{gathered}
$$
נתיב בביטוי עבור $w^{B}$:
$$
w^{B}=-7.16 \dfrac{Ta^{3}}{Eh^{4}}
$$
ולכן גודל השקיעה:
$$
\boxed{\left|w^{B}\right|=7.16 \dfrac{Ta^{3}}{Eh^{4}} }
$$


### סעיף 16
רק כאשר $CC'$ גמיש ישנה הזזה אופקית ב-$C$.
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 14.14.40.excalidraw.svg]]
>חתך שלילי ב-$C C'$, סמוך ל-$C$.


מטבלת שקיעות מקרה $7$:
$$
\begin{aligned}
u^{C} & =\left( \dfrac{PL^{3}}{3EI} \right) \\
 & =\dfrac{Ta^{3}\sin\theta}{3E{I}_{33}}
\end{aligned}
$$
נציב נתונים ונקבל:
$$
\boxed{u^{C}= 0.89\dfrac{Ta^{3}}{Eh^{4}}}
$$

### סעיף 17
מסעיפים קודמים, מומנט הכפיפה ב-$x=a$:
$$
{M}_{2}=-aT\sin\theta
$$

בנוסף, הכוח הנורמלי (מדג"ח פשוט):
$$
\begin{gathered}
N+T\cos\theta=0 \\
N=-T\sin\theta
\end{gathered}
$$
לפי [[SLD2_007 מאמצים נורמליים בכפיפה#מאמץ נורמלי בכפיפה משופעת|מאמץ נורמלי בכפיפה משופעת]]:
$$
{\sigma}_{11}=\dfrac{N}{A}+\dfrac{{M}_{2}}{{I}_{33}}{x}_{3}
$$
נציב נתונים, ונשים לב כי הציר הניטראלי הוא כאשר ${\sigma}_{11}=0$:
$$
\begin{gathered}
0=-\dfrac{T\sin\theta}{4h^{2}}-\dfrac{3aT\sin\theta}{h^{4}}{x}_{3} \\[1ex]
0=-\dfrac{h^{2}}{4}-3a{x}_{3} \\[1ex]
3a{x}_{3}=-\dfrac{h^{2}}{4} \\[1ex]
\boxed {
{x}_{3}=-\dfrac{1}{12} \dfrac{h^{2}}{a}
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף 18
אמנם נדמה כאילו אנו יכולים פשוט לבצע את הדג"ח הבא
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 14.58.02.excalidraw.svg]]
>דג"ח בו אנו מניחים ש-$T$ פועל בכיוון הכבל.


ואז פשוט משקול כוחות להסיק ש:
$$
T=\dfrac{F}{\sin\theta}
$$
אבל זה לא נכון! לא מדובר כאן ב-TFM! דג"ח יותר מדויק הוא מהצורה:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 15.00.17.excalidraw.svg]]
>דג"ח יותר מדויק.

וכעת יותר מסובך למצוא את $T$. נשתמש באילוצי תזוזות. מאחר ורק $C C'$ -$DD'$ גמישים, והם מחוברים בינהם ע"י כבל קשיח לחלוטין, נוכל להסיק ש- $u^{D'}=u^{C'}$.

מבחינת כוחות שפועלים בנקודות אלו, ניתן לראות ש:
$$
\begin{gathered}
F^{D'}=F-T\sin\theta  &  & F^{C'}=T\sin\theta
\end{gathered}
$$
לפי טבלת שקיעות מקרה $7$:
$$
\begin{aligned}
u^{D'} & =\left( \dfrac{PL^{3}}{3EI} \right)_{\text{table}} \\[1ex]
 & =\dfrac{(F-T\sin\theta)a^{3}}{3E{I}_{33}} \\[1ex]
 & = \dfrac{(F-T\sin\theta)a^{3}}{Eh^{4}}
\end{aligned}\qquad  \begin{aligned}
u^{C'} & =\left( \dfrac{PL^{3}}{3EI} \right)_{\text{table}} \\[1ex]
 & =\dfrac{Ta^{3}\sin\theta}{3E{I}_{33}} \\[1ex]
 & =\dfrac{Ta^{3}\sin\theta}{Eh^{4}}
\end{aligned}
$$
נשווה:
$$
\begin{gathered}
(F-T\sin\theta)a^{3}=Ta^{3}\sin\theta \\[1ex]
F=2T\sin\theta \\[1ex]
T=\dfrac{F}{2\sin\theta} \\[1ex]
\boxed{T=0.56F }
\end{gathered}
$$

### סעיף 19
כעת, כאשר $C C'$ ו-$DD'$ והכבלים קשיחים לחלוטין, העומסים עליהם לא משפיעים על ההזזות במבנה.
נמצא את העומסים הפועלים ב-$C$:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 15.27.20.excalidraw.svg]]
>חתך שלילי סמוך לנקודה $C$, משמאל.

משקול כוחות זריז:
$$
\begin{aligned}
{V}_{3}=-P &  & {M}_{2}=5aP
\end{aligned}
$$

ולכן הדג"ח הנגדי:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 15.29.45.excalidraw.svg]]
>חתך חיובי סמוך לנקודה $C$, משמאל.

לפי טבלת שקיעות מקרה $5$ ו-$7$:
$$
\begin{aligned}
w^{C} & =\left( \dfrac{PL^{3}}{3EI} \right)_{\text{table}}+\left( \dfrac{ML^{2}}{2EI} \right)_{\text{table}} \\[1ex]
 & = \dfrac{Pa^{3}}{Eh^{4}}+\dfrac{5Pa^{3}}{\dfrac{2}{3}Eh^{4}}
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed {w^{C}=
8.5\dfrac{Pa^{3}}{Eh^{4}}
	 }
	$$

### סעיף 20
מטבלת שקיעות מקרה $5$:
$$
\begin{aligned}
\theta^{B} & =\left( -\dfrac{PL^{2}}{2EI} \right)_{\text{table}} \\[1ex]
 & =\dfrac{P(6a)^{2}}{\dfrac{2}{3}Eh^{4}}
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed{\theta^{B}=54\dfrac{Pa^{2}}{Eh^{4}} }
$$

## שאלה 3

### סעיף 21
במערכת צירים זו ציר $\mathbf{e}_{3}$ מתלכד עם ציר סימטריה במשולש התחתון (כאשר אנו במרכז הכובד שלו). לכן, נהיה במערכת ראשית שלו, ויתקיים:
$$
\boxed {
{I}_{23}=0
 }
$$
 
### סעיף 22
נזיז לפי שטיינר ממרכז הכובד של המשולש התחתון למרכז הכובד של כלל החתך.
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 20.01.56.excalidraw.svg]]
>שטיינר למשולש התחתון.

$$
\begin{aligned}
{I}_{23}^{(\mathrm{I})} & ={I}_{23}'^{(\mathrm{I})}+\left( -\dfrac{\sqrt{ 3 }}{6}a \right)\left( -\dfrac{a}{2} \right)3at=0+\dfrac{\sqrt{ 3 }}{4}a^{3}t \\
 & =\dfrac{\sqrt{ 3}}{4}a^{3}t
\end{aligned}
$$

באותו אופן עבור המשולש העליון, ונקבל:
$$
\begin{gathered}
{I}_{23}=I^{(\mathrm{I})}_{23}+{I}_{23}^{(\mathrm{II})} \\
\boxed{{I}_{23}=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}a^{3}t }
\end{gathered}
$$

### סעיף 23
ניתן לראות מגאומטריית החתך שנקבל מערכת ראשית של טנזור האינרציה כאשר נסובב למערכת צירים:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 20.21.04.excalidraw.svg]]
>מערכת ראשית של החתך.

נחשב את טנזור האינרציה של כל אחד מהחלקים במערכת הראשית שלו, נסובב למערכת הראשית, ונסכום לפי סופרפוזיציה.

עבור חלק $(1)$, נחשב עבור המשולש העליון:
$$
{\mathbf{I}}'^{(1)}=\dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
a^{3}t & 0 \\
0 & 0
\end{pmatrix}
$$
אין צורך בסיבוב כי אנו כבר במערכת הראשית הרצויה. לפי שטיינר (גובה המשולש הוא $\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}a$):
$$
\begin{aligned}
 & {I}_{22}^{(1)}=\dfrac{1}{12}a^{3}t+0^{2}a^{2}t=\dfrac{1}{12}a^{3}t \\
 & {I}_{33}^{(1)}=0+\left( \dfrac{\sqrt{ 3 }}{2} a\right)^{2}at=\dfrac{3}{4}a^{3}t \\
 & I^{(1)}_{23}=0
\end{aligned}
$$
כיוון שהחלק חוזר על עצמו פעמיים, למעשה יש לנו:
$$
\mathbf{I}^{(1)}=a^{3}t\begin{pmatrix}
1/2 & 0 \\
0 & 3/2
\end{pmatrix}
$$
עבור חלק $(2)$:
$$
\tilde{\mathbf{I}}^{(2)}=\dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 8a^{3}t
\end{pmatrix}=\dfrac{2}{3}a^{3}t\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}
$$
לאחר סיבוב ב-$30^{\circ}$ נגד כיוון השעון:
$$
\begin{aligned}
 & {I}_{22}^{(2)}=\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}-\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}\cos(60^{\circ})=\dfrac{1}{6}a^{3}t \\[1ex]
 & {I}_{33}^{(2)}=\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}+\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}\cos(60^{\circ})=\dfrac{1}{2}a^{3}t \\[1ex]
 & {I}_{23}^{(2)}=\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}\sin(60^{\circ})=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{6}a^{3}t
\end{aligned}
$$
עבור חלק $(3)$:
$$
\tilde{\mathbf{I}}^{(3)}=\dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 8a^{3}t
\end{pmatrix}=\dfrac{2}{3}a^{3}t\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}
$$
לאחר סיבוב ב-$30^{\circ}$ עם כיוון השעון:
$$
\begin{aligned}
 & {I}_{22}^{(3)}=\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}-\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}\cos(-60^{\circ})=\dfrac{1}{6}a^{3}t \\[1ex]
 & {I}_{33}^{(3)}=\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}+\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}\cos(-60^{\circ})=\dfrac{1}{2}a^{3}t \\[1ex]
 & {I}_{23}^{(3)}=\dfrac{(2/3)a^{3}t}{2}\sin(-60^{\circ})=-\dfrac{\sqrt{ 3 }}{6}a^{3}t
\end{aligned}
$$

נסכום את כולם לפי עקרון הסופרפוזיציה:
$$
\mathbf{I}=a^{3}t\begin{pmatrix}
7/12 & 0 \\
0 & 5/2
\end{pmatrix}
$$
ולכן:
$$
\boxed{I_{ \max_{}}=\dfrac{5}{2}a^{3}t }
$$

### סעיף 24
מאמץ הגזירה נתון ע"י (במערכת ראשית):
$$
\tau=-\dfrac{1}{t} \left( \dfrac{{V}'_{2}{Q}_{2}}{{I}_{22}}+\dfrac{{V}'_{3}{Q}_{3}}{{I}_{33}} \right)
$$
נשים שכיוון ששינינו את מערכת הצירים שלנו, עלינו גם לשנות את ${V}_{2},{V}_{3}$ בהתאם. כלומר, כעת:
$$
\begin{aligned}
 & {V}_{3}'={V}_{3}\cos (-60^{\circ})=\dfrac{1}{2}{V}_{3} \\
 & {V}_{2}'={V}_{3}\sin(-60^{\circ})=-\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}{V}_{3}
\end{aligned}
$$
נחשב את ${Q}_{3}$:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 20.53.52.excalidraw.svg]]
>תת חתך עד לנקודה הרצויה, והמרחק למרכז הכובד שלו.

$$
\begin{aligned}
 & {Q}_{2}=0\\
 & {Q}_{3}=\bar{x}A=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{3}a\cdot 3at=\sqrt{ 3 }a^{2}t
\end{aligned}
$$
בנוסף, במקרה שלנו ${I}_{33}=I_{\max_{}}$. לכן:
$$
\begin{gathered}
\tau=-\dfrac{1}{tI_{\max_{}}} \dfrac{{V}_{3}}{2}\sqrt{ 3 }a^{2}t
\end{gathered}
$$
ולכן הגודל:
$$
\boxed{\left|\tau\right|=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}\dfrac{{V}_{3}a^{2}}{I_{\max_{}}}}
$$

### סעיף 25
באותו אופן כמו סעיף קודם:
![[SLD2_E2016WB 2016 חורף מועד ב 2024-05-26 21.02.06.excalidraw.svg]]
>תת חתך עד לנקודה הרצויה, והמרחק למרכז הכובד שלו.

ולכן ${Q}_{3}$:
$$
\begin{aligned}
 & {Q}_{2}=\bar{x}_{3}A=\dfrac{1}{4}a\cdot at=-\dfrac{1}{4}a^{2}t \\
 & {Q}_{3}=\bar{x}_{2}A=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{4}a\cdot at=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{4}a^{2}t
\end{aligned}
$$
לפיכך:
$$
\tau=-\dfrac{1}{t}\left( -\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}{V}_{3}\cdot\dfrac{1}{4}a^{2}t\cdot \dfrac{1}{I_{\min_{}}}-\dfrac{1}{2}{V}_{3}\cdot \dfrac{\sqrt{ 3 }}{4}a^{2}t \cdot \dfrac{1}{I_{\max_{}}}\right)
$$
ולכן:
$$
\boxed{\tau={V}_{3}a^{2}\left( \dfrac{\sqrt{ 3 }}{8I_{\min_{}}}+\dfrac{\sqrt{ 3 }}{8I_{\max_{}}} \right) }
$$

### סעיף 26

בכתיב וקטורי:
$$
\mathbf{t}^{(n)}\cdot \mathbf{m}\overset{ ? }{ = }\mathbf{t}^{(m)}\cdot\mathbf{n}
$$
בכתיב אינדקסי, כל צד מקיים:
$$
\begin{aligned}
 & t_{i}^{(n)}m_{i}=(\sigma_{ij}n_{j})m_{i}=\sigma_{ij}n_{j}m_{i} \\
 & t_{i}^{(m)}n_{i}=(\sigma_{ij}m_{j})n_{i}=\sigma_{ij}m_{j}n_{i}
\end{aligned}
$$
שני הביטויים שקיבלנו שקולים מבחינת הסכימה, ולכן הטענה תמיד נכונה.

