---
aliases:
---
## שאלה 1
נתונים:
$$
\begin{aligned}
u_{i,j}=\begin{pmatrix}
2 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & -1 \\
2 & 1 & 2
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3} &  & \nu=0.25
\end{aligned}
$$
### סעיף 1
מהגדרת טנזור העיבור:
$$
\begin{gathered}
\varepsilon_{23}=\dfrac{1}{2}(u_{2,3}+u_{3,2}) \\[1ex]
\boxed{\varepsilon_{23}=0 }
\end{gathered}
$$

### סעיף 2
התארכות הקטע $OB$ נתונה ע"י:
$$
\Delta OB=\varepsilon_{22}OB={\varepsilon}_{22}a
$$
נמצא את ${\varepsilon}_{22}$:
$$
{\varepsilon}_{22}=\dfrac{1}{2}(u_{2,2}+u_{2,2})=2\cdot 10^{-3}
$$
לכן:
$$
\Delta OB=2\cdot 10^{-3}a
$$

### סעיף 3
נמצא את זווית הגזירה ${\gamma}_{12}$:
$$
\begin{gathered}
\gamma_{12}=2\varepsilon_{12}=2\cdot \dfrac{1}{2}(u_{1,2}+u_{2,1}) \\
\gamma_{12}=-2\cdot 10^{-3}
\end{gathered}
$$
לפיכך, הזווית $\angle AOB$ גדלה ב-$2\cdot 10^{-3}$. מאחר והצלעות $AO$ ו-$OB$ נשארות שוות שוקיים, נסיק ששתי הזוויות האחרות קטנות בשיעור זהה אחד לשני, שהוא מחצית מ-$\gamma_{12}$:
$$
\boxed {
\Delta \angle OBA=1\cdot 10^{-3}
 }
$$


### סעיף 4
נמצא את כיוון וקטור $CD$:
$$
\underline{n}=a\left( \dfrac{1}{2},\dfrac{1}{2},-1 \right)
$$
לאחר נרמול:
$$
\underline{n}=\dfrac{1}{\sqrt{ 6 }}(1,1,-2)
$$
העיבור הרלוונטי יהיה נתון ע"י:
$$
\begin{aligned}
\varepsilon^{(n)} & ={\varepsilon}_{11}{{n}_{1}}^{2}+{\varepsilon}_{12}{n}_{1}{n}_{2}+{\varepsilon}_{13}{n}_{1}{n}_{3} \\
 & \quad +{\varepsilon}_{21}{n}_{1}{n}_{2}+{\varepsilon}_{22}{{n}_{2}}^{2}+{\varepsilon}_{23}{n}_{2}{n}_{3} \\
 & \quad +{\varepsilon}_{31}{n}_{1}{n}_{3}+{\varepsilon}_{32}{n}_{2}{n}_{3}+{\varepsilon}_{33}{{n}_{3}}^{2}
\end{aligned}
$$
נמצא את טנזור העיבור שלנו:
$$
\varepsilon_{ij}=\begin{pmatrix}
2 & -1 & 1 \\
-1 & 2 & 0 \\
1 & 0 & 2
\end{pmatrix}\cdot 10^{-3}
$$
נציב בביטוי עבור העיבור:
$$
\begin{aligned}
\varepsilon^{(n)} & = \dfrac{1}{6}\bigg[ 2\cdot 1-1\cdot 1-2 \\
 & \quad \quad \quad -1\cdot 1+ 2\cdot 1+0 \\
 & \quad \quad \quad -2\cdot 1+0+4\cdot 2 \bigg]\cdot 10^{-3}
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed{\varepsilon^{(n)}=1\cdot 10^{-3} }
$$

### סעיף 5
האנרגיה האלסטית האגורה בגוף נתונה ע"י:
$$
U=\dfrac{1}{2} \int _{V} \sigma_{ij}\varepsilon_{ij} \, \mathrm{d}V 
$$
מאחר והעיבורים אחידים בעל הגוף, גם המאמצים אחידים בכל הגוף. לכן:
$$
U=\dfrac{1}{2}\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}V
$$
מקשרי מאמץ עיבור:
$$
\begin{aligned}
\sigma_{11} & =\dfrac{E}{1+\nu}\left( {\varepsilon}_{11}+\dfrac{\nu}{1-2\nu}[{\varepsilon}_{11}+{\varepsilon}_{22}+{\varepsilon}_{33}] \right) \\[2ex]
 & =\dfrac{E}{1+\nu}\left( 2+\dfrac{\nu}{1-2\nu}\cdot 6 \right) \\[1ex]
 & = 4E\cdot 10^{-3} \\[2ex]
 {\sigma}_{22} & ={\sigma}_{33}=4E\cdot 10^{-3} \\[2ex]
 {\sigma}_{12} & =-\dfrac{E}{1+\nu}{\varepsilon}_{12}=\dfrac{4}{5}E\cdot 10^{-3} \\[1ex]
{\sigma}_{13} & =\dfrac{4}{5}E\cdot 10^{-3} \\[1ex]
{\sigma}_{23} & =0
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\sigma_{ij}=\begin{pmatrix}
4 & -4/5 & 4/5 \\
-4/5 & 4 & 0 \\
4/5 & 0 & 4
\end{pmatrix}E\cdot 10^{-3}
$$
נציב בביטוי עבור $U$:
$$
\begin{aligned}
U & = \dfrac{1}{2}\left( 4\cdot 2+\dfrac{4}{5}+\dfrac{4}{5}+\dfrac{4}{5}+4\cdot 2+\dfrac{4}{5}+4\cdot 2 \right)E\cdot 10^{-6}V
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\boxed{U=13.6\cdot 10^{-6}VE }
$$

### סעיף 6
שינוי שטח יחסי (כמו שינוי נפח יחסי) נתון ע"י סכימת אלכסון טנזור העיבורים, במישור הרצוי. לכן נגדיר $\underline{m}=\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}(1,-1,0)$. ביחד עם $\underline{n}$ הוא יגדיר את הפאה $ABC$.
העיבור בוקטור זה:
$$
\begin{aligned}
\varepsilon^{(m)} & ={\varepsilon}_{11}{{m}_{1}}^{2}+{\varepsilon}_{12}{m}_{1}{m}_{2} +{\varepsilon}_{21}{m}_{2}{m}_{1}+{\varepsilon}_{22}{{m}_{2}}^{2} \\[1ex]
 & = \left( 2\cdot \dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}+2\cdot \dfrac{1}{2} \right)\cdot 10^{-3} \\
 & =3\cdot 10^{-3}
\end{aligned}
$$
לכן שינוי השטח היחסי:
$$
\begin{gathered}
\Delta S=\varepsilon^{(m)}+\varepsilon^{(n)} \\
\boxed{\Delta S=4\cdot 10^{-3} }
\end{gathered}
$$

### סעיף 7
טנזור גרדיאנט הזזה מתאר לנו את הפרש ההזזות, ולכן נצטרך רק "להפעיל" אותו על הוקטור הנדרש.
נרצה למצוא את הסיב $OB$ לאחר העיבור. כלומר:
$$
\begin{aligned}
u^{B}-u^{O} & =\underline{u_{,}}\cdot\underline{r}^{O/B} \\[1ex]
 & = \begin{pmatrix}
2 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & -1 \\
2 & 1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}a \cdot 10^{-3}\\[1ex]
 & = (-1,2,1)a \cdot 10^{-3} \\[1ex]
\end{aligned}
$$

ולכן:
$$
\boxed{\left|u^{B}-u^{O}\right|=\sqrt{ 6 }a\cdot 10^{-3} }
$$

### סעיף 8
נתונים:
$$
\sigma_{ij}=\begin{pmatrix}
5 & -1 & 1 \\
-1 & 5 & 0 \\
1 & 0 & 5
\end{pmatrix}{\sigma}_{0}
$$
קל לראות שהמישור $ABC$ מוגדר ע"י הנורמל $\underline{n}=\dfrac{1}{\sqrt{ 3 }}(1,1,1)$. לכן:
$$
\begin{aligned}
\sigma_{n} & ={\sigma}_{11}{{n}_{1}}^{2}+{\sigma}_{12}{n}_{1}{n}_{2}+{\sigma}_{13}{n}_{1}{n}_{3}+\dots  \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{3}({\sigma}_{11}+{\sigma}_{22}+\dots ){\sigma}_{0} \\[1ex]
 & =5{\sigma}_{0}
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\boxed{\sigma_{n}=5{\sigma}_{0} }
$$

### סעיף 9
נמצא את וקטור המאמץ הרלוונטי:
$$
\underline{t}^{(n)}=\underline{\sigma}\cdot  \underline{n}=\dfrac{{\sigma}_{0}}{\sqrt{ 3 }}\begin{pmatrix}
5 \\
4 \\
6
\end{pmatrix}
$$
לכן רכיב הגזירה יהיה:
$$
\begin{aligned}
\underline{\tau}=\underline{t}-\sigma_{n}\cdot   \underline{n}=\dfrac{{\sigma}_{0}}{\sqrt{ 3 }}\begin{pmatrix}
5 \\
4 \\
6
\end{pmatrix}-\dfrac{5{\sigma}_{0}}{\sqrt{ 3 }}\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}=\dfrac{{\sigma}_{0}}{\sqrt{ 3 }}\begin{pmatrix}
0 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$
לכן הגודל:
$$
\boxed{\left|\underline{\tau}\right|=0.82{\sigma}_{0} }
$$

## שאלה 2
מרכז הגזירה לא בחומר.

## שאלה 3
נתונים:
$$
\begin{aligned}
G=0.4E &  & J=2I
\end{aligned}
$$

### סעיף 17
$$
u_{i}^{(A)}=S_{ij}F_{j}^{(A)}
$$
נרצה לדעת איך כוח $F_{j}^{(A)}$ משפיע על תזוזה $u_{i}^{(A)}$. קל לראות משיקולים של מוצקים $1$ שכל אחד מהכוחות ${F}_{1}$ ו-${F}_{2}$ יגרום לתזוזה גם ב-${u}_{1}$ וגם ב-${u}_{2}$.

נביט כעת במקרה שבו פועל רק ${F}_{3}$:
![[SLD2_E2014WA 2014 חורף מועד א 2024-05-06 11.04.29.excalidraw.svg]]
>המקרה הנתון בו פועל רק ${F}_{3}$, מזוויות שונות.

משיקולי שקיעות, קל לראות שהשקיעה תתרחש רק בכיוון ${u}_{3}$. לפיכך:
$$
{S}_{13}={S}_{23}={S}_{32}={S}_{31}=0
$$

### סעיף 18
![[SLD2_E2014WA 2014 חורף מועד א 2024-05-06 14.56.45.excalidraw.svg]]
>המומנט הפנימי בחתך בזווית $\theta$ כתוצאה מהפעלת כוח כללי $\underline{F}$.

משיווי משקל מומנטים סביב החתך:
$$
\begin{gathered}
-\underline{M}+\underline{r}\times  \underline{F}=0 \\[1ex]
-\underline{M}+(R\sin\theta,\, R(1-\cos\theta),\, 0)\times({F}_{1},{F}_{2},{F}_{3})=0 \\[1ex]
\underline{M}=(R(1-\cos\theta){F}_{3},\, -R\sin\theta {F}_{3},\, R\sin\theta {F}_{2}-R(1-\cos\theta){F}_{1})
\end{gathered}
$$
ניתן לראות מהביטוי עבור המומנט הפנימי, שמומנטי הכפיפה ${M}_{2},{M}_{3}$ תלויים ב-${F}_{1},{F}_{2},{F}_{3}$, ואילו מומנט הפיתול, ${T}_{1}$ תלוי רק ב-${F}_{3}$.

### סעיף 19
מסעיף קודם:
$$
\boxed{T=R(1-\cos\theta){F}_{3} }
$$

### סעיף 20
נרצה למצוא את ${u}_{1}$ לפי שיטות אנרגיה. האנרגיה האלסטית האגורה בקורה נתונה ע"י (הקורה תחת גם כפיפה וגם פיתול):
$$
\begin{aligned}
U & =\dfrac{1}{2}\int_{L} \dfrac{{{T}_{1}}^{2}}{GJ}+ \dfrac{{{M}_{2}}^{2}}{E{I}_{33}} +\dfrac{{{M}_{3}}^{2}}{E{I}_{22}} \,\mathrm{d}{x}_{1} \\
\end{aligned}
$$

לפי ה[[SLD2_011 שיטות אנרגיה#המשפט השני של קסטיליאנו|משפט השני של קסטיליאנו]]:
$$
\begin{aligned}
{u}_{1} & =\dfrac{ \partial U }{ \partial {F}_{1} } \\
 & =\int _{L} \dfrac{{M}_{3} \dfrac{ \partial {M}_{3} }{ \partial {F}_{1} } }{EI}  \, \mathrm{d}{x}_{1} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{EI} \int _{L} -R(1-\cos\theta)(R\sin\theta {F}_{2}-R(1-\cos\theta ){F}_{1}) \, \mathrm{d}{x}_{1}  \\[1ex]
 & =-\dfrac{R^{2}}{EI}\int _{L} (1-\cos\theta)(\sin\theta {F}_{2}-(1-\cos\theta){F}_{1}) \, \mathrm{d}{x}_{1} 
\end{aligned}
$$
אנו מעוניינים ב-${S}_{11}$, כלומר כאשר ${F}_{1}\neq 0,\,{F}_{2}={F}_{3}=0$:
$$
\begin{aligned}
{u}_{1} & =\dfrac{R^{2}{F}_{1}}{EI}\int _{L} (1-\cos\theta)^{2} \, \mathrm{d}{x}_{1} \\
 & =\dfrac{R^{2}{F}_{1}}{EI}\int _{0}^{\pi/2}(1-\cos\theta)^{2} R \, \mathrm{d}\theta 
\end{aligned} 
$$
לכן (לפי עזר האינטגרלים הנתון):
$$
\begin{gathered}
{S}_{11}=\dfrac{R^{3}}{EI}\left( \dfrac{3\pi}{4}-2 \right)\ \\[1ex]
\boxed{{S}_{11}=0.36 \dfrac{R^{3}}{EI} }
\end{gathered}
$$

### סעיף 21
נעשה את אותו הדבר עבור ${u}_{3}$ ו-${F}_{3}$ (${F}_{3}\neq 0,\,{F}_{1}={F}_{2}=0$).
$$
\begin{aligned}
{u}_{3} & =\dfrac{ \partial U }{ \partial {F}_{3} } \\[1ex]
 & = \int_{L} \dfrac{{T}_{1} \dfrac{ \partial {T}_{1} }{ \partial {F}_{3} }}{GJ}+ \dfrac{{M}_{2}\dfrac{ \partial {M}_{2} }{ \partial {F}_{3} } }{EI} \, \mathrm{d}{x}_{1} \\[1ex]
 & =\int _{L} \dfrac{R^{2}}{GJ}(1-\cos\theta)^{2}{F}_{3}+  \dfrac{R^{2}}{EI}\sin ^{2}\theta {F}_{3}\, \mathrm{d}{x}_{1} \\[1ex]
 & =\dfrac{R^{2}{F}_{3}}{GJ}\int _{L} (1-\cos\theta)^{2} \, \mathrm{d}{x}_{1} + \dfrac{R^{2}{F}_{3}}{EI} \int_{L} \sin ^{2}\theta \, \mathrm{d}{x}_{1} &  \\[1ex]
 & =\dfrac{R^{3}{F}_{3}}{GJ} \int_{L}(1-\cos\theta)^{2} \, \mathrm{d}\theta  +\dfrac{R^{3}{F}_{3}}{EI}\int_{0}^{\pi/2} \sin ^{2}\theta \, \mathrm{d}\theta 
\end{aligned} 
$$
לכן (לפי עזר האינטגרלים הנתון):
$$
\begin{aligned}
{S}_{33} & = \dfrac{R^{3}}{GJ}\left( \dfrac{3\pi}{4}-2 \right) + \dfrac{R^{3}}{EI}\left( \dfrac{\pi}{4} \right) \\[1ex]
 & = \dfrac{5}{4} \dfrac{R^{3}}{EI}\left( \dfrac{3\pi}{4}-2 \right)+\dfrac{R^{3}}{EI}\left( \dfrac{\pi}{4} \right)
\end{aligned}
$$
לפיכך:
$$
\boxed{{S}_{33}=1.23 \dfrac{R^{3}}{EI} }
$$

### סעיף 22
כעת, $\underline{F}^{(A)}={F}_{1}\underline{e_1}$. לפיכך, המומנט שמתפתח בקורה נתון ע"י:
$$
\underline{M}=(0,\, 0,\, -R(1-\cos\theta){F}_{1})
$$
נפעיל מומנט דמה ${M}_{0}$ (סביב ,$\underline{e_3}$) ב-$A$:
![[SLD2_E2014SA 2014 אביב מועד א 2024-05-07 12.27.50.excalidraw.svg]]
לכן, המומנט הפנימי המתפתח בקורה למעשה נתון ע"י:
$$
\underline{M}=(0,\, 0,\, -R(1-\cos\theta){F}_{1}+{M}_{0})
$$
האנרגיה האלסטית האגורה בקורה:
$$
\begin{aligned}
U & =\int_{L} \dfrac{1}{2} \dfrac{{{M}_{3}}^{2}}{EI} \, \mathrm{d}{x}_{1} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}\dfrac{R}{EI} \int_{0}^{\pi/2} {{M}_{3}}^{2} \, \mathrm{d}\theta
\end{aligned} 
$$
לפי המשפט השני של קסטיליאנו:
$$
\begin{aligned}
\phi & =\dfrac{ \partial U }{ \partial {M}_{0} } \\[1ex]
 & =\dfrac{R}{EI} \int_{0}^{\pi/2} {M}_{3} \dfrac{ \partial {M}_{3} }{ \partial {M}_{0} }  \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =\dfrac{R}{EI} \int_{0}^{\pi/2} [-R(1-\cos\theta){F}_{1}+{M}_{0}] \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =-\dfrac{R^{2}{F}_{1}}{EI} \int _{0}^{\pi/2} (1-\cos\theta) \, \mathrm{d}\theta + \dfrac{R{M}_{0}}{EI} \int_{0}^{\pi/2}  \, \mathrm{d}\theta
\end{aligned} 
$$
במקרה שלנו, ${M}_{0}=0$. לכן:
$$
\begin{aligned}
\phi & =-\dfrac{R^{2}{F}_{1}}{EI} [\theta-\sin\theta]_{0}^{\pi/2} \\[1ex]
 & =-0.57 \dfrac{R^{2}{F}_{1}}{EI}
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\boxed {
\beta=0.57 \dfrac{R^{2}}{EI}
 }
$$
 כאשר כאן הערך חיובי כי התכוונו לסיבוב ההפוך.

### סעיף 23
כמו בסעיף קודם, רק נהפוך את סימן ${M}_{3}$, והפעם נגזור לפי ${F}_{1}$ (כוח הדמה שלנו הוא כעת ${F}_{1}$).
$$
\begin{aligned}
{u}_{1} & =\dfrac{ \partial U }{ \partial {F}_{1} } \\[1ex]
 & = \dfrac{R}{EI} \int_{0}^{\pi/2} [-R(1-\cos\theta){F}_{1}-{M}_{0}][-R(1-\cos\theta)] \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =\dfrac{R^{3}}{EI} \int_{0}^{\pi/2}  (1-\cos\theta)^{2}{F}_{1}+{M}_{0}(1-\cos\theta) \, \mathrm{d}\theta 
\end{aligned}
$$
במקרה שלנו ${F}_{1}=0$, ולכן:
$$
\begin{aligned}
{u}_{1} & =\dfrac{R^{3}}{EI} \int_{0}^{\pi/2}  {M}_{0}(1-\cos\theta) \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
 & =\beta\dfrac{R^{3}{M}_{0}}{EI}
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed{\alpha=\beta }
$$

### סעיף 24
אנו נמצאים באותם התנאים מסעיף קודם, רק הפעם ${F}_{1}$ לא בהכרח אפס, ומאחר ויש בנקודה $A$ קיר, אז ${u}_{1}=0$. לכן נחזור לביטוי:
$$
\begin{aligned}
{u}_{1}& =\dfrac{R^{3}}{EI} \int_{0}^{\pi/2}  (1-\cos\theta)^{2}{F}_{1}+{M}_{0}(1-\cos\theta) \, \mathrm{d}\theta 
\end{aligned}
$$
ונדרוש ${u}_{1}=0$, כך שנוכל למצוא את ${F}_{1}$ (האינטגרלים חושבו בסעיפים קודמים, ושווים ל-${S}_{11}$ ו-$\alpha$ בהתאמה):
$$
\begin{gathered}
0= {S}_{11}{F}_{1}+\alpha {M}_{0} \\[1ex]
{F}_{1}=-\dfrac{\alpha}{{S}_{11}}{M}_{0}
\end{gathered}
$$
לכן הגודל:
$$
\boxed {
\left|{F}_{1}\right|=\dfrac{\alpha}{{S}_{11}}{M}_{0}
 }
$$
### סעיף 25
מסעיפים קודמים, כאשר מפעילים כוח דמה ${F}_{2}$, בנוסף למומנט ${M}_{0}$, המומנט יהיה נתון ע"י:
$$
\underline{M}=(0,\, 0,\, R\sin \theta {F}_{2}-{M}_{0})
$$
לפי המשפט השני של קסיטליאנו:
$$
\begin{aligned}
{u}_{2} & = \dfrac{ \partial U }{ \partial {F}_{2} }  \\
 & =\dfrac{R}{EI} \int_{0}^{\pi/2} (R\sin\theta {F}_{2}-{M}_{0})R\sin\theta \, \mathrm{d}\theta
\end{aligned}
$$
ה-${F}_{2}$ הוא כוח דמה ולכן ${F}_{2}=0$:
$$
{u}_{2}=\dfrac{R}{EI}\int_{0}^{\pi/2} -{M}_{0}R\sin\theta \, \mathrm{d}\theta \neq 0 
$$
לפיכך, $A$ תזוז אנכית כתוצאה מהפעלת המומנט ${M}_{0}$.