---
aliases:
  - שיטת האופייניים
  - משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית
---

# משוואה קוואזילינארית מסדר ראשון
נתחיל מדוגמאות:

>[!example] דוגמה: 
> נתונה [[DEQ1_010 מערכת משוואות#מערכת משוואות דיפרנציאליות|מערכת מד"ר]]:
> $$
> \begin{cases}
> x'(t)=x \\
> y'(t)=y \\
> u'(t)=0
> \end{cases}
> $$
> 1. מצא פתרון כללי.
> 2. מצא פתרון פרטי המקיים:
>	$$
>	x(0)=1,\, y(0)=1,\, u(0)=1
>	$$
> 3. מצא פתרון המקיים:
>	$$
>	x(0)=s,\, y(0)=s,\, u(0)=s
>	$$
>	כאשר $s$ קבוע כלשהו.
>
> **פתרון**:
>1. נוכל לפתור בעזרת [[DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#אלגוריתם שיטת גורם האינטגרציה|גורם אינטגרציה]]. נקבל:
>	$$\begin{cases}
>	x(t)={c}_{1}\cdot e^{t} \\
>	y(t)={c}_{2}\cdot e^{t} \\
>	u(t)={c}_{3}
>	\end{cases}$$
>2. משפט קיום ויחידות מבטיח לנו שקיים רק פתרון אחד המקיים את התנאים. נציב את התנאי בפתרון הכללי:
>	$$\begin{gather}W
>	x(0)={c}_{1}=1 \\
>	y(0)={c}_{2}=1 \\
>	u(0)={c}_{3}=1
>	\end{gather}$$
>	ולכן הפתרון הפרטי:
>	$$\boxed{\begin{aligned}
>	&x(t)=e^{t} \\
>	&y(t)=e^{t} \\
>	&u(t)=1
>	\end{aligned} }$$
>3. נציב:
>	$$\begin{gather}
>	x(0)={c}_{1}=s \\
>	y(0)={c}_{2}=s \\
>	u(0)={c}_{3}=s
>	\end{gather}$$
>	ולכן הפתרון הפרטי, שתלוי עכשיו גם ב-$s$:
>	$$\boxed{\begin{aligned}
>	&x(s,t)=s\cdot e^{t} \\
>	&y(s,t)=s\cdot e^{t} \\
>	&u(s,t)=s
>	\end{aligned} }$$
>	מה משמעות הפתרון הזה?
>	למעשה תנאי ההתחלה שלנו כאן מייצגים עקום:
>	$$\Gamma:\{x=s,\, y=s,\, u=s\}$$
>	הפתרון שלנו מורכב מרצף עקומים שכולם עוברים דרך העקום $\Gamma$.


>[!example] דוגמה: 
> המערכת:
> $$\begin{cases}
> x'(t)=y \\
> y'(t)=-x \\
> u'(t)=0
> \end{cases}$$
> 1. מצא פתרון כללי.
> 2. מצא פתרון פרטי המקיים:
>	$$x(0)=s,\, y(0)=0,\, u(0)=s^{2}$$
>
>**פתרון**:
> 1. נגזור משוואה ראשונה וניעזר במשוואה השנייה:
>	$$\begin{gather}
>	x''=y'=-x \\
>	x''+x=0
>	\end{gather}$$
>	ולכן הפ"א:
>	$$\begin{gather}
>	r^{2}+1=0 \\
>	r_{1,2}=\pm i
>	\end{gather}$$
>	וקיבלנו כי:
>	$$x(t)=c_{1}\cdot \cos t+{c}_{2}\sin t$$
>	נגזור את המשוואה שקיבלנו ונציב בחזרה במשוואה הראשונה כדי לקבל:
>	$$y(t)=-{c}_{1}\sin t+{c}_{2}\cos t$$
>	ולגבי האחרונה:
>	$$u(t)={c}_{3}$$
>	לסיכום:
>	$$\boxed{\begin{cases}
>	x(t)={c}_{1}\cdot \cos t+{c}_{2}\sin t \\
>	y(t)=-{c}_{1}\sin t+{c}_{2}\cos t \\
>	u(t)={c}_{3}
>	\end{cases} }$$
> 2. נציב:
>	$$\begin{gather}
>	x(0)={c}_{1}=s \\
>	y(0)={c}_{2}=0 \\
>	u(0)={c}_{3}=s^{2}
>	\end{gather}$$
>	וקיבלנו כי:
>	$$\boxed{\begin{aligned}
>	&x(s,t)=s\cos t \\
>	&y(s,t)=-s\sin t \\
>	&u(s,t)=s^{2}
>	\end{aligned} }$$
>	התנאי התחלה שלנו היה:
>	$$\Gamma: \{ x=s,\, y=0,\, u=s^{2} \}$$
>	ניקח צעד נוסף, ונשים לב כי אוסף הפתרונות שלנו הוא למעשה פרבלואיד:
>	$$\begin{gather}
>	x^{2}+y^{2}=s^{2}\cos ^{2}t+s^{2}\sin ^{2}t=s^{2}=u \\
>	u=x^{2}+y^{2}
>	\end{gather}$$
>	

נגדיר את המשוואות שאנחנו בעצם רואים כאן:

>[!def] הגדרה: 
 >**משוואה קוואזילינארית** מסדר ראשון הינה מד"ח מהצורה הכללית:
> $$a(x,y,u)\cdot u_{x}+b(x,y,u)\cdot u_{y}=c(x,y,u)$$
> היא נקראת **קוואזי**לינארית כי כי לא באמת לינארית - הפונקציה $u$ יכולה להיות בריבוע, בתוך $\tan$ וכו'.
> הדרישה על לינאריות חלה רק על הנגזרת הכי גבוהה של $u$.


### #אלגוריתם : שיטת האופייניים
שיטת  האופייניים היא שיטה לפתירת מד"חים קוואזילינאריים.

בהינתן מד"ח קוואזילינארית:
$$
a(x,y,u)u_{x}+b(x,y,u)u_{y}-c(x,y,u)=0
$$
נניח כי $u=u(x,y)$ הוא פתרון של המשוואה. לכן, המשוואה הבאה:
$$
f(x,y,u)=u(x,y)-u=0
$$
מתארת את משטח הפתרון.
ניזכר שה[[CAL2_007 נגזרות מכוונות וגרדיאנט#קווי גובה וגרדיאנט|נורמל למשטח]] נתון ע"י ה[[CAL2_007 נגזרות מכוונות וגרדיאנט#גרדיאנט|גרדיאנט]] הבא:
$$
\vec{\nabla}f=(u_{x},u_{y},-1)
$$
נביט בוקטור המקדמים, $\vec{v}=(a,b,c)$ והמכפלה הסקלרית עם הגרדיאנט:
$$
v\cdot \vec{\nabla}f=au_{x}+bu_{y}-c
$$
קיבלנו בצד ימין את המד"ח שלנו. לכן, משטח הפתרון שלנו מתואר ע"י המשוואה:
$$
\vec{v}\cdot \vec{\nabla}f=0
$$
כלומר, $v$ מאונך ל-$\vec{\nabla}f$. מאחר ו-$\vec{\nabla}f$ נורמל למשטח, $\vec{v}=(a,b,c)$ משיק למשטח.

![[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות 2024-01-26 13.08.56.excalidraw.svg|350]]
%%[[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות 2024-01-26 13.08.56.excalidraw|🖋 Edit in Excalidraw]]%%

לכן, כדי למצוא פתרון למד"ח הקוואזילינארית, נרצה למצוא משטח $S$, כך שבכל נקודה $(x,y,z)$ על $S$, הוקטור $\vec{v}=(a(x,y,u),\,b(x,y,u),\,c(x,y,u))$ נמצא על המישור המשיק.

נתחיל בלמצוא עקומה $C$ שנמצאת על $S$. אנחנו יודעים שהוקטור $\vec{v}$ נמצא על המישור המשיק בכל נקודה $(x,y,z)$ על המשטח. לכן, נתחיל בלבנות עקומה $C$ עם פרמטריזציה כך שבכל נקודה עליה, הוקטור $\vec{v}$ משיק לעקומה:
$$
C=\{ (x(t),y(t),u(t)) \}
$$
המשיק לעקומה היא הגזירה לפי $t$:
$$
\left( \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t},\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t},\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}t} \right)=(\dot{x}(t),\dot{y}(t),\dot{u}(t))
$$
ואנחנו רוצים ש-$\vec{v}=(a,b,c)$ יהיה הוקטור הזה:
$$
\begin{cases}
\dot{x}(t)=a(x(t),y(t),u(t)) \\
\dot{y}(t)=b(x(t),y(t),u(t)) \\
\dot{u}(t)=c(x(t),y(t),u(t))
\end{cases}
$$
יש לנו כאן [[DEQ1_010 מערכת משוואות#מערכת משוואות דיפרנציאליות|מערכת משוואות דיפרנציאליות]] ממד"ר שאנו יודעים לפתור.

לעקומות $C$ שאנו מוצאים אנו קוראים **קווים אופייניים** למד"ח. ברגע שמצאנו את הקווים האופייניים, נוכל לבנות את משטח $S$ כשילוב כל הקווים.

>[!example] דוגמה: 
 >מצאו פתרון למד"ח:
 >$$
> \begin{cases}
> u_{x}+u_{y}=2 \\
> u(x,0)=x^{2}
> \end{cases}
> $$
 >נמצא את הקווים האופייניים:
 >$$
> \begin{cases}
> \dot{x}(t)=1 \\
> \dot{y}(t)=1 \\
> \dot{u}(t)=2
> \end{cases}
> $$
> כאשר נפתור את המערכת הזאת, נקבל:
>$$
> \begin{cases}
> x(t)=t+{c}_{1} \\
> y(t)=t+{c}_{2} \\
> u(t)=2t+{c}_{3}
> \end{cases}
> $$
><iframe scrolling="no" title="Quasilinear PDE" class="geo" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/jbcezsh4/width/600/height/400/border/ffffff/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" width="600px" height="400px" style="border:0px;"> </iframe>
>
>מצאנו את כל הקווים האופייניים במרחב. כעת נוסיף את תנאי ההתחלה. נבצע פרמטריזציה:
>$$
> \Gamma:\{ x(s)=s,\, y(s)=0,\, u(s)=s^{2} \}
> $$
>נציב אותה במערכת, עבור $t={t}_{0}$ שאנחנו נחליט. אז עבור $t=0$:
>$$
> \begin{cases}
> x(0)={c}_{1}=s \\
> y(0)={c}_{2}=0 \\
> u(0)={c}_{3}=s^{2}
> \end{cases}
> $$
>ולכן:
>$$
> \begin{cases}
> x(t,s)=t+s \\
> y(t,s)=t \\
> u(t,s)=2t+s^{2}
> \end{cases}
> $$
><iframe scrolling="no" title="Ex.2"  class="geo" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/kcxnqud2/width/600/height/400/border/ffffff/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/false/sdz/true/ctl/false" width="600px" height="400px" style="border:0px;"> </iframe>
>
>>במודל מופיע המשטח, התנאי התחלה (הקו הפרבולי) והקו האופייני שניתן לשחק עם הקבועים שלו. התנאי התחלה בעצם מקבע את הקבועים האלו תחת משתנה אחד, ומאפשר לנו לייצר את המשטח.
>
>זהו גם אוסף של קווים אופייניים, אבל במיוחד מצאנו את כל הקווים האופייניים שעוברים דרך עקומת התנאי התחלה. איחודם הוא המשטח הפותר. למעשה, זהו משטח בהצגה פרמטרית.
>נרצה לעבור להצגה מפורשת:
>נחלץ את $t,s$ כתלות ב-$x,y$ ונציב ב-$u$: 
>$$
> \begin{aligned}
> &s=x-y \\
> &t=y
> \end{aligned}\implies \boxed {
> u=2y+(x-y)^{2}
>  }
> $$



>[!notes] הערה: 
 >כאשר $a,b,c$ גזירות ברציפות אנו יודעים כי:
 >1. אוסף הפתרונות ממלא את המרחב (נובע ממשפט הקיום והיחידות למד"ח שנלמד בהמשך).
 >2. הפתרונות לא חותכים זה את זה.

### משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית
>[!theorem] משפט: 
 >עבור מד"ח קוואזילינארית עם תנאי התחלה $\Gamma$, אם מתקיימים התנאים הבאים:
 >1. מתקיים $a,b,c\in C^{1}$
 >2. העקום $\Gamma$ חלק
 >3. מתקיים תנאי החיתוך:
 >	$$
>	J=\begin{vmatrix}
>	a & b \\
>	x_{s} & y_{s}
>	\end{vmatrix}\neq 0
>	$$
>	
>	אז בסביבה של $\Gamma$ קיים פתרון יחיד אמיתי.

---

**תרגיל**:
נתון המד"ח הבא:
$$
\begin{cases}
u\cdot u_{x}+u_{y}=1 \\[1ex]
u(x,x)=\dfrac{x}{2}  &  &  x<2
\end{cases}
$$
1. פתור את הבעיה.
2. צייר את ההיטלים למישור $xy$ של קו ההתחלה ושל קו האופייני העובר דרך הנקודה $(0,0,0)$.

**פתרון**:
1. המקדמים $a,b,c$ הם:
	$$
	a=u,\, b=1,\, c=1
	$$
	ולכן המערכת המשוואות של הקווים האופייניים הם:
	$$
	\begin{cases}
	x'(t)=a(x,y,u)=u \\
	y'(t)=b(x,y,u)=1 \\
	u'(t)=c(x,y,u)=1
	\end{cases}
	$$
	ממשוואה שלישית נקבל:
	$$
	u(t)=t+{c}_{3}
	$$
	ולכן מהמשוואה הראשונה:
	$$
	x'(t)=t+{c}_{3}
	$$
	ולכן קיבלנו:
	$$
	\begin{cases}
	x(t)=\frac{t^{2}}{2}+{c}_{3}t+{c}_{1} \\
	y(t)=t+{c}_{2} \\
	u(t)=t+{c}_{3}
	\end{cases}
	$$
	הפתרון הכללי בצורה פרמטרית (מאחר וקיבלנו אוסף של משטחים):
	$$
	\begin{cases}
	x(s,t)=\frac{t^{2}}{2}+{c}_{3}(s)t+{c}_{1}(s) \\
	y(s,t)=t+{c}_{2}(s) \\
	u(s,t)=t+{c}_{3}(s)
	\end{cases}
	$$
	נציב את התנאי התחלה שלנו, אבל נבצע לו קודם כל פרמטריזציה:
	$$
	\Gamma:\left\{  x=s,\, y=s,\, u=\frac{s}{2}\mid s<2  \right\}
	$$
	נבדוק שמתקיימים התנאים למשפט הקיום והיחידות:
	- מתקיים $a,b,c\in C^{1}$.
	- $\Gamma$ עקום חלק.
	- מתקיים:
		$$
		J=\begin{vmatrix}
		u & 1 \\
		x_{s}&y_{s}
		\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
		\frac{s}{2} & 1 \\
		1 & 1
		\end{vmatrix}=\frac{s}{2}-1\underset{ s<2 }{ \neq } 0
		$$

לכן בסביבה של $\Gamma$ קיים פתרון יחיד.
נציב את הפתרון הפרטי בפתרון הכללי, כאשר נשים לב שאנחנו יכולים לבחור $t$. אז נבחר $t=0$:
$$
\begin{cases}
x(s,0)={c}_{1}(s)=s \\
y(s,0)={c}_{2}(s)=s \\
u(s,0)={c}_{3}(s)=\frac{s}{2}
\end{cases}
$$
קיבלנו כי:
$$
\boxed {
\begin{cases}
x(s,t)=\frac{t^{2}}{2}+\frac{s}{2}t+s \\
y(s,t)=t+s \\
u(s,t)=t+\frac{3}{2}
\end{cases}
}
$$
וזהו הפתרון הפרטי בצורה פרמטרית.
נעביר לצורה מפורשת. ננסה להיפטר מה-$t^{2}$:
$$
\begin{aligned}
x-\frac{1}{2}y^{2}&=\frac{t^{2}}{2}+\frac{s}{2}t+s-\frac{1}{2}(t^{2}+2st+s^{2}) \\
&=s-\frac{1}{2}st-\frac{1}{2}s^{2} \\
&=s\left( 1-\frac{1}{2}(t+s) \right) \\
&=s\left( 1-\frac{1}{2}y \right)
\end{aligned}
$$
קיבלנו כי:
$$
\begin{gather}
x-\frac{y^{2}}{2}=s\cdot\left( 1-\frac{y}{2} \right) \\
s=\dfrac{x-\frac{y^{2}}{2}}{1-\frac{y}{2}}
\end{gather}
$$
נציב את $s$ זה בחזרה:
$$
\begin{gather}
u-y=-\frac{1}{2}s \\
\boxed {
u(x,y)=y-\frac{1}{2}\cdot \dfrac{2x-y^{2}}{2-y}
}
\end{gather}
$$
וזהו הפתרון הפרטי בצורה מפורשת.
התחום ההגדרה:
$$
\boxed {
x<2
},\, y=x\implies \boxed {
y<2
}\,
$$
2. נחשב את הקו האופייני העובר דרך $(0,0,0)$, כאשר נבחר $t=0$:
		$$
		\begin{cases}
		x(0)={c}_{1}=0 \\
		y(0)={c}_{2}=0 \\
		u(0)={c}_{3}=0
		\end{cases}
		$$
		ולכן הקו האופייני שלנו הוא:
		$$
		\begin{cases}
		x(t)=\frac{t^{2}}{2} \\
		y(t)=t \\
		u(t)=t
		\end{cases}
		$$
		במישור $xy$:
		$$
		x=\frac{y^{2}}{2}
		$$
		![[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות 2024-01-30 13.00.26.excalidraw.svg]]
		%%[[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות 2024-01-30 13.00.26.excalidraw|🖋 Edit in Excalidraw]]%%	

#### מציאת פתרון כללי
אם נרצה למצוא את הפתרון הכללי למד"ח קוואזילינארית נעשה את השלבים הבאים:
נמצא את הקווים האופייניים, כלומר, נגיע למערכת מהצורה:
$$
\begin{cases}
x(t,s)=\dots  \\
y(t,s)=\dots  \\
u(t,s)=\dots 
\end{cases}
$$
ניפטר מה-$t$, כך שנקבל משהו מהצורה הבאה:
$$
\begin{cases}
\varphi (x,y,u)=f(s) \\
\psi(x,y,u)=g(s)
\end{cases}
$$
ניפטר מה-$s$ ע"י [[CAL1_001 פונקציה#פונקציה הפוכה|פונקציה הפוכה]]:
$$
s=f^{-1}(\varphi (x,y,u))
$$
ואז נוכל למצוא את $u$:
$$
\psi(x,y,u)=g(f^{-1}(x,y,u))
$$
כאשר נסמן את ההרכבה $g\circ f^{-1}$ בפונקציה כללית חדשה, $F$. לאחר סידור הביטוי נקבל משהו מהצורה:
$$
u=F(x,y,u)+h(x,y)
$$

**תרגיל**:
נתונה המשוואה:
$$
u_{x}-x\cdot u_{y}=0
$$
2. צייר את ההיטלים של האופייניים למישור $xy$:
	**פתרון**:
	$$
	a=1,\, b=-x,\, c=0
	$$
	ולכן המערכת שלנו:
	$$
	\begin{cases}
	x'(t)=1 \\
	y'(t)=-x \\
	u'(t)=0
	\end{cases}
	$$
	משוואה ראשונה:
	$$
	x(t)=t+{c}_{1}
	$$
	נציב בשנייה:
	$$
	\begin{gather}
	y'=-(t+{c}_{1}) \\
	y(t)=-\dfrac{(t+{c}_{1})^{2}}{2}+{c}_{2}
	\end{gather}
	$$
	ולכן:
	$$
	\begin{cases}
	x(t)=t+{c}_{1} \\
	y(t)=-\dfrac{(t+{c}_{1})^{2}}{2}+{c}_{2} \\
	u(t)={c}_{3}
	\end{cases}
	$$
	בצורה מפורשת:
	$$
	y=-\frac{x^{2}}{2}+k
	$$
	ולכן נוכל לצייר:
	![[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות 2024-01-30 13.16.33.excalidraw.svg]]
	%%[[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות 2024-01-30 13.16.33.excalidraw|🖋 Edit in Excalidraw]]%%
1. מצא פתרון כללי בצורה מפורשת.
	**פתרון**:
	בצורה פרמטרית:
	$$
	\begin{cases}
	x(s,t)=t+{c}_{1}(s) \\
	y(s,t)=-\dfrac{(t+{c}_{1})^{2}}{2}+{c}_{2}(s) \\
	u(s,t)={c}_{3}(s)
	\end{cases}
	$$
	ניפטר מה-$t$:
	$$
	\begin{aligned}
	&y+\frac{x^{2}}{2}={c}_{2}(s)=f(s) \\
	&u=c_{3}(s)=g(s)
	\end{aligned}
	$$
	ולכן:
	$$
	\begin{aligned}
	&s=f^{-1}\left( y+\frac{x^{2}}{2} \right) \\
	&u=g\left( f^{-1}\left( y+\frac{x^{2}}{2} \right) \right)
	\end{aligned}
	$$
	נקבל:
	$$
	\boxed {
	u(x,y)=F\left( y+\frac{x^{2}}{2} \right)
	 }
	$$
	 כאשר $F\in C^{1}(\mathbb{R})$.
3. מצא פתרון פרטי המקיים:
	$$
	x=0,\, u=y
	$$
	**פתרון**:
	נבצע פרמטריזציה של העקום:
	$$
	\Gamma_{1}=\{ x=0,\, y=s,\, u=s \}
	$$
	זהו עקום חלק. בנוסף:
	$$
	\Delta|_{{\Gamma}_{1}}=\begin{vmatrix}
	1 & -x \\
	x_{s} & y_{s}
	\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 1
	\end{vmatrix}\neq 0
	$$
	לכן בסביבה של ${\Gamma}_{1}$ קיים פתרון יחיד. נציב בפתרון הכללי:
	$$
	\begin{aligned}
	u(0,s)=F\left( s+\frac{0^{2}}{2} \right)=s
	\end{aligned}
	$$
	קיבלנו כי:
	$$
	F(s)=s
	$$
	ולכן הפתרון הפרטי:
	$$
	u(x,y)=y+\frac{x^{2}}{2}
	$$
4. מצא פתרון פרטי המקיים:
	$$
	y=-\frac{x^{2}}{2},\, u=0
	$$
	**פתרון**:
	פרמטריזציה:
	$$
	\Gamma_{2}=\left\{  x=s,\, y=-\frac{s^{2}}{2},\, u=0  \right\}
	$$
	שזהו עקום חלק. בנוסף:
	$$
	J=\begin{vmatrix}
	1 & -x \\
	x_{s} & y_{s}
	\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
	1 & -s  \\
	1 & -s
	\end{vmatrix}=0
	$$
	בעיה, תנאי משפט הקיום והיחידות לא מתקיים, לכן אנחנו לא יודעים אם קיים פתרון פרטי. נציב:
	$$
	u\left( s,-\frac{s^{2}}{2} \right)=F\left( -\frac{s^{2}}{2}+\frac{s^{2}}{2} \right)=0
	$$
	כלומר, קיבלנו כי $F(0)=0$, ולכן יש לנו אין סוף פתרונות. למשל, $F(z)=\sin(z)$:
	$$
	u(x,y)=\sin \left( y+\frac{x^{2}}{2} \right)
	$$
5. מצאו פתרון פרטי המקיים:
	$$
	y=-\frac{x^{2}}{2},\, u=x
	$$
	**פתרון**:
	פרמטריזציה:
	$$
	\Gamma_{3}=\left\{  x=s,\, y=-\frac{s^{2}}{2},\, u=s  \right\}
	$$
	זהו עקום חלק. בנוסף:
	$$
	J=\begin{vmatrix}
	1 & -x \\
	x_{s} & y_{s}
	\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
	1 & -s \\
	1 & -s
	\end{vmatrix}=0
	$$
	גם בעיה. נציב:
	$$
	u\left( s,\, -\frac{s^{2}}{2} \right)=F\left( -\frac{s^{2}}{2}+\frac{s^{2}}{2} \right)=s
	$$
	קיבלנו:
	$$
	F(0)=s
	$$
	כלומר, קיבלנו פונקציה איפה שהיינו אמורים לקבל קבוע - זוהי סתירה ולכן אין פתרון.
6. מצאו פתרון פרטי עם התנאי התחלה:
	$$
	\Gamma=\{ x=0,y=s,u=f(s) \}
	$$
	**פתרון**:
	$\Gamma$ חלק אא"ם $f\in C^{1}(\mathbb{R})$. בנוסף:
	$$
	J=\begin{vmatrix}
	1 & -x \\
	x_{s} & y_{s}
	\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 1
	\end{vmatrix}\neq 0
	$$
	לכן מק"י מתקיים לכל $f\in C^{1}(\mathbb{R})$. נציב:
	$$
	\begin{cases}
	x(s,t)=t+{c}_{1}(s) \\
	y(s,t)=-\dfrac{(t+{c}_{1})^{2}}{2}+{c}_{2}(s) \\
	u(s,t)={c}_{3}(s)
	\end{cases}
	$$
	נאמר כי $t=0$:
	$$
	\begin{cases}
	x(s,0)={c}_{1}=0 \\
	y(s,0)=-\dfrac{{c}_{1}^{2}}{2}+{c}_{2}=s \\
	u(s,0)={c}_{3}=f(s)
	\end{cases}
	$$
	ולכן:
	$$
	{c}_{2}=s
	$$
	כלומר, הפתרון הפרטי שלנו:
	$$
	\begin{cases}
	x(s,t)=t \\
	y(s,t)=-\dfrac{t^{2}}{2}+s \\
	u(s,t)=f(s)
	\end{cases}
	$$
	ניפטר מ-$s$:
	$$
	s=y+\frac{x^{2}}{2}
	$$
	לפי המשוואה השלישית:
	$$
	\boxed {
	u=f\left( y+\frac{x^{2}}{2} \right)
	 }
	$$

**תרגיל**:
פתרו את המד"ח:
$$
\begin{cases}
u\cdot u_{x}+u_{y}=u \\
u(s,0)=e^{s}
\end{cases}
$$
**פתרון**:
$$
a=u,\, b=1,\, c=u \implies a,b,c\in C^{1}
$$
פרמטריזציה:
$$
\Gamma:\{ x=s,\, y=0 ,\, u=e^{s}\}
$$
וזהו עקום חלק. המערכת שלנו:
$$
\begin{cases}
x'(t)=u \\
y'(t)=1 \\
u'(t)=u
\end{cases}
$$
משוואה שלישית:
$$
u(t)={c}_{3}\cdot e^{t}
$$
נציב במשוואה הראשונה:
$$
x'(t)={c}_{3}\cdot e^{t}
$$
ולכן:
$$
\begin{cases}
x(t)={c}_{3}e^{t}+{c}_{1} \\
y(t)=t+{c}_{2} \\
u(t)={c}_{3}\cdot e^{t}
\end{cases}
$$
ולכן הפתרון הכללי בצורתו הפרמטרית:
$$
\begin{cases}
x(s,t)={c}_{3}(s)e^{t}+{c}_{1}(s) \\
y(s,t)=t+{c}_{2}(s) \\
u(s,t)={c}_{3}(s)\cdot e^{t}
\end{cases}
$$
מתקיים:
$$
J=\begin{vmatrix}
u & 1 \\
x_{s} & y_{s}
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
e^{s} & 1 \\
1 & 0
\end{vmatrix}\neq 0
$$
ולכן בסביבה של $\Gamma$ קיים פתרון יחיד. נמצא אותו ע"י הצבה:
$$
\begin{cases}
x(s,0)={c}_{3}+{c}_{1} \\
u(s,0)={c}_{2}=0 \\
u(s,0)={c}_{3}=e^{s}
\end{cases}
$$
ולכן:
$$
{c}_{1}=s-e^{s}
$$
נקבל כי הפתרון הפרטי:
$$
\begin{cases}
x(s,t)=e^{s}\cdot e^{t}+s-e^{s} \\
y(s,t)=t \\
u(s,t)=e^{s}\cdot e^{t}
\end{cases}
$$
כדי למצוא פתרון מפורש, ניפטר מה-$t,s$. נשים לב כי:
$$
t=y,\,  u=e^{s+t}
$$
לכן:
$$
s+t=\ln u\implies s=\ln u-y
$$
נשים בחזקה:
$$
\begin{gather}
e^{s}=e^{\ln u-y}=e^{\ln u}\cdot e^{-y}=u\cdot e^{-y}
\end{gather}
$$
קיבלנו פתרון פרטי בצורה סתומה:
$$
\boxed {
x=u+\ln u-y-u\cdot e^{-y}
 }
$$

**תרגיל**:
עבור פונקציה $f$ גזירה ברציפות, מצאו את כל הפתרונות לבעיה הבאה ואת תחום ההגדרה שלהם.
$$\begin{aligned}
 & y{u}_{x}+(3y-2x){u}_{y}=2u \\[1ex]
 & u(0,y)=f(y) &  & y<0
\end{aligned}$$
**פתרון**:
מערכת המשוואות שלנו היא:
$$\begin{cases}
\dot{x}=y \\[1ex]
\dot{y}=3y-2x \\[1ex]
\dot{u}=2u
\end{cases}$$
את עקום ההתחלה שנתון ניתן לתארו כ:
$$\Gamma:\{ 0,s ,f(s)\}$$
נבדוק את תנאי החיתוך:
$$\begin{vmatrix}
s & 3s \\
0 & 1
\end{vmatrix}=s^{}\underbrace{ \neq }_{ y<0 } 0$$

נפתור:
$$\begin{cases}
 \dot{x}=y \\[1ex]
\ddot{x}=3\dot{x}-2x \\[1ex]
 u=Ce^{2t}
\end{cases}\implies \begin{cases}
\dot{x}=y \\[1ex]
x=Ae^{t}+Be^{2t} \\[1ex]
u=Ce^{2t}
\end{cases}\implies \begin{cases}
x=Ae^{t}+Be^{2t} \\[1ex]
y=Ae^{t}+2Be^{2t} \\[1ex]
u=Ce^{2t}
\end{cases}$$
נציב את עקום ההתחלה ב-$t=0$:
$$\begin{cases}
0=A+B \\[1ex]
s=A+2B \\[1ex]
f(s)=C
\end{cases}\implies \begin{cases}
A=-s \\[1ex]
B=s \\[1ex]
C=f(s)
\end{cases}$$
נסכם כי משטח הפתרון שלנו הוא:
$$\begin{cases}
x(t)=-se^{t}+se^{2t} \\[1ex]
y(t)=-se^{t}+2se^{2t} \\[1ex]
u(t)=f(s)e^{2t}
\end{cases}$$
אם נרצה פתרון מפורש, ניתן להראות כי:
$$s=\dfrac{y-x}{e^{2t}},\qquad t=\ln \left\lvert  \dfrac{x-y}{2x-y}  \right\rvert $$

מציבים בביטוי עבור $u(t)$ ומקבלים:
$$\boxed {
u(t)=f\left( \dfrac{(2x-y)^{2}}{y-x} \right)\left( \dfrac{x-y}{2x-y} \right)^{2}
 }$$
תחום ההגדרה:
$$y<0,\qquad y\neq x,2x$$