---
aliases:
---
# 2022 חורף מועד ב'
## שאלה 1
$$
\begin{aligned}
 & xu_{x}-yu_{y}=\dfrac{2x^{2}}{u} \\
 & u(x,x)=f(x) &   &  x>0
\end{aligned}
$$

נפתור בשיטת האופייניים. נבנה את המערכת מד"ר:
$$
\begin{cases}
x'=x \\
y'=-y \\[1ex]
u'=\dfrac{2x^{2}}{u}
\end{cases}
$$
את שתי המשוואות הראשונות קל לפתור לפי גורם אינטגרציה:
$$
\begin{aligned}
x=Ae^{t} &  & y=Be^{-t}
\end{aligned}
$$
נציב במשוואה השלישית:
$$
\begin{gathered}
u'=\dfrac{2A^{2}e^{2t}}{u} \\[1ex]
u\cdot u'=2A^{2}e^{2t} \\
\dfrac{1}{2}u^{2}=A^{2}e^{2t}+C \\
u=\pm \sqrt{ 2A^{2}e^{2t}+C }
\end{gathered}
$$
ולכן, משפחת הקווים האופייניים שלנו היא:
$$
\begin{cases}
x=Ae^{t} \\
y=Be^{-t} \\
u=\pm \sqrt{ 2A^{2}e^{2t} +C}
\end{cases}
$$
נרצה להציב את העקום התחלה שלנו. נבצע לו פרמטריזציה:
$$
\Gamma:\{ x=s,\, y=s,\, u=f(s)\mid s>0 \}
$$
נבדוק עבורו את תנאי החיתוך:
$$
\begin{vmatrix}
s & -s \\
1 & 1
\end{vmatrix}=s+s=2s>0
$$
נציב בקווים האופייניים, ב- ${t}_{0}=0$. משתי המשוואות הראשונות:
$$
\begin{gathered}
s=Ae^{0} \qquad  s=Be^{0} \\
A=B=s
\end{gathered}
$$
במשוואה האחרונה:
$$
\begin{gathered}
f(s)=\sqrt{ 2s^{2}e^{0} +C} \\
C=f(s)^{2}-2s^{2}
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה כדי לקבל המשטח שלנו:
$$
\begin{cases}
x=se^{t} \\
y=se^{-t} \\
u=\pm\sqrt{ 2s^{2}(e^{2t}-1)+f(s)^{2} }
\end{cases}
$$
נבטא את $s,t$ בעזרת $x,y$ ונציב במשוואה השלישית כדי לקבל את הפתרון שלנו בביטויים של $x,y$:
$$
\begin{aligned}
 & \mathrm{I}: &   & x=se^{t}\implies e^{t}=\dfrac{x}{s} \\[1ex]
 & \mathrm{II}: &  & y=se^{-t}\implies s=e^{t}y=\dfrac{x}{s}y\implies s^{2}=xy\implies s=\sqrt{ xy } \\[1ex]
 & \mathrm{I}: &  & e^{t}=\dfrac{x}{\sqrt{ xy }}=\sqrt{ \dfrac{x}{y} } \\[1ex]
 & \mathrm{III}: &  & u=\pm \sqrt{ 2xy\left(  \dfrac{x}{y}-1 \right)+f(\sqrt{ xy })^{2} }
\end{aligned}
$$
אנו יודעים ש- $u(x,x)=f(x)>0$, ולכן נבחר $+$ בסימן של $u$:
$$
u=\sqrt{ 2x^{2}-2xy+f(\sqrt{ xy })^{2} }
$$
המקדמים של המשוואה גזירים ברציפות בסביבת עקום ההתחלה, $f$ גזיר ברציפות, ומתקיים תנאי החיתוך. לפיכך, מ[[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות#משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית|משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית]], הפתרון יחיד בסביבת עקום ההתחלה.

## שאלה 2
$$
\begin{aligned}
 & u_{tt}-u_{xx}=0 &  & x \in \mathbb{R},\, t>0 \\
 & u(x,x)=f(x) &  & x \in \mathbb{R} \\
 & u_{t}(x,0)=g(x) &  & x \in \mathbb{R}
\end{aligned}
$$
פתרון כללי למשוואת הגלים נתון ע"י:
$$
u(x,t)=F(x+ct)+G(x-ct)
$$
במקרה שלנו $c=1$, ולכן:
$$
u(x,t)=F(x+t)+G(x-t)
$$
נציב תנאי התחלה:
$$
\begin{aligned}
 & f(x)=u(x,x)=F(2x)+G(0) \\
 & g(x)=u_{t}(x,0)=F'(x)-G'(x)
\end{aligned}
$$
נרצה למצוא ביטוי מפורש עבור $F(x),G(x)$. לכן, נהפוך את המשוואות הנתונות לצורה השקולה הבאה:
$$
\begin{aligned}
 & f(z/2)=F(z)+G(0) \\
 & g(z)=F'(z)-G'(z)
\end{aligned}
$$
מהמשוואה הראשונה:
$$
F(z)=f(z/2)-G(0)
$$
מהמשוואה השנייה:
$$
\begin{gathered}
 F'(z)=G'(z)+g(z) \\[1ex]
 \int_{0}^{z} F'(s) \, \mathrm{d}s=\int_{0}^{z} G'(s) \, \mathrm{d}s+\int_{0}^{z} g(s) \, \mathrm{d}s \\[1ex]
F(z)-F(0)=G(z)-G(0)+\int_{0}^{z} g(s) \, \mathrm{d}s 
\end{gathered}
$$
נציב את הביטוי שקיבלנו עבור $F(z)$:
$$
\begin{gathered}
f(z/2)-G(0)-F(0)=G(z)-G(0)+\int_{0}^{z} g(s) \, \mathrm{d}s \\[1ex]
G(z)=f(z/2)-F(0)-\int_{0}^{z} g(s) \, \mathrm{d}s 
\end{gathered} 
$$
נשים לב גם ש:
$$
\begin{gathered}
G(0)=f(0)-F(0)-0 \\
f(0)=F(0)+G(0)
\end{gathered}
$$

נציב בחזרה בפתרון הכללי:
$$
\begin{gathered}
u(x,t)=f\left( \dfrac{x+t}{2} \right)+f\left( \dfrac{x-t}{2} \right)-F(0)-G(0)-\int_{0}^{x-t} g(s) \, \mathrm{d}s \\[1ex]
\boxed{u(x,t)=f\left( \dfrac{x+t}{2} \right) +f\left( \dfrac{x-t}{2} \right)-f(0)-\int_{0}^{x-t} g(s) \, \mathrm{d}s  }
\end{gathered} 
$$

## שאלה 3
$$
\begin{aligned}
 & u_{tt}-u_{xx}=t\cos(\pi x) &  & 0<x<1,\, t>0 \\
 & u(x,0)=x &  & 0\leq x\leq 1 \\
 & u_{t}(x,0)=0 &  & t\geq 0 \\
 & u_{x}(0,t)=u_{x}(1,t)=0 &  & t\geq 0
\end{aligned}
$$

### סעיף א'
נציע פתרון מהצורה:
$$
u(x,t)=X(x)T(t)
$$
נציב במשוואה, בבעיה ההומוגנית המתאימה:
$$
\begin{gathered}
XT''-X''T=0 \\
\dfrac{T''}{T}= \dfrac{X''}{X}=-\lambda
\end{gathered}
$$
קיבלנו בעיית שטורם-ליוביל עבור $X$:
$$
\begin{aligned}
 & X''+\lambda X=0 \\
 & X'(0)=X'(1)=0
\end{aligned}
$$
הפתרון של הבעיה נתון בשאלה:
$$
\begin{aligned}
 & \lambda_{n}=\left( n\pi \right)^{2} &  & n=0,1,2\dots  \\
 & X_{n}=\cos\left( n\pi x\right) &  & n=0,1,2\dots 
\end{aligned}
$$
נניח כי לכל $n=0,1,2\dots$ קיים $T_{n}$. לכן הפתרון הכללי יהיה מהצורה:
$$
u(x,t)=\sum_{n=0}^{\infty}T_{n}\cos(n\pi x) 
$$
נציב במשוואה:
$$
\begin{aligned}
t\cos(\pi x)=u_{tt}-u_{xx} & =\sum_{n=0}^{\infty}T_{n}''\cos(n\pi x)+\sum_{n=0}^{\infty} T_{n}n^{2}\pi ^{2}\cos(n\pi x) 
\end{aligned}
$$
בעזרת השוואת מקדמים, קל לראות שכבר מקבלים את הביטוי בצד שמאל עבור $n=1$:
$$
\begin{aligned}
 & n=0: &  & 0=T_{0}''  \\[1ex]
& n=1: &  & t\cos(\pi x)=(T''_{1}+\pi ^{2}{T}_{1})\cos(\pi x) \\[1ex]
 & \forall n\neq 0,1: &  & 0=T_{n}''\cos(n\pi x)+T_{n}n^{2}\pi ^{2}\cos(n\pi x) 
\end{aligned}
$$
עבור $n=1$, קיבלנו [[DEQ1_007 משוואות לא הומוגניות#משוואות לא הומוגניות עם מקדמים קבועים|מד"ר לא הומוגנית עם מקדמים קבועים]]:
$$
\begin{gathered}
t={{T}_{1}}''+\pi ^{2}{T}_{1} \\[1ex]
\end{gathered}
$$
הפתרון של החלק ההומוגני:
$$
\begin{gathered}
r^{2}+\pi ^{2}=0 \\
r=\pm \pi i
\end{gathered}
$$
לכן:
$$
T_{1,h}={A}_{1}\cos(\pi t)+{B}_{1}\sin(\pi t)
$$
נציע פתרון פרטי מהצורה (החלק הלא הומוגני הוא פולינום מסדר $1$):
$$
T_{1,p}=at+b
$$
נציבו במד"ר:
$$
\begin{gathered}
t=0+\pi ^{2}(at+b) \\
t=\pi ^{2}at+\pi ^{2}b
\end{gathered}
$$
מהשוואת מקדמים נקבל $a=\dfrac{1}{\pi ^{2}}$ ו-$b=0$. לכן:
$$
{T}_{1}=T_{1,h}+T_{1,p}={A}_{1}\cos(\pi t)+{B}_{1}\sin(\pi t)+\dfrac{1}{\pi ^{2}}t
$$
עבור $\forall n\neq 0,1$, נקבל פתרון דומה, פשוט הפעם אין חלק הומוגני למד"ר:
$$
\begin{gathered}
0=T_{n}''+n^{2}\pi ^{2}T_{n} \\[1ex]
T_{n}=A_{n}\cos(n\pi t)+B_{n}\sin(n\pi t)
\end{gathered}
$$
עבור $n=0$, המד"ר הוא פשוט $T''_{0}=0$, ולכן:
$$
T_{0}={A}_{0}+{B}_{0}t
$$
נציב בפתרון הכללי:
$$
u(x,t)={A}_{0}+{B}_{0}t+\dfrac{\cos(\pi x)t}{\pi ^{2}}+\sum_{n=1}^{\infty} [A_{n}\cos(n\pi t)+B_{n}\sin(n\pi t)]\cos(n\pi x) 
$$

נציב את התנאי התחלה הראשון:
$$
\begin{aligned}
 & x=u(x,0)={A}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\cos(n\pi x) 
\end{aligned}
$$
נפתח לטור פורייה:
$$
\begin{aligned}
{A}_{0} & = \dfrac{\langle x,\, 1 \rangle}{\langle 1,1 \rangle}=\dfrac{\int_{0}^{1} x \, \mathrm{d}x }{\int_{0}^{1} 1 \, \mathrm{d}x }=\dfrac{1}{2} \\[3ex]
A_{n} & =\dfrac{\langle x,\, \cos(n\pi x) \rangle}{\langle \cos(n\pi x),\cos(n\pi x) \rangle}=\dfrac{\int_{0}^{1} x\cos(n\pi x) \, \mathrm{d}x }{\int_{0}^{1} \cos ^{2}(n\pi x) \, \mathrm{d}x } \\[2ex]
 & = \dfrac{\dfrac{x}{n\pi}\sin(n\pi x)+\dfrac{1}{n^{2}\pi ^{2}}\cos(n\pi x)\bigg|_{0}^{1} }{\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}\cos(2n\pi x)\bigg|_{0}^{1} } \\[2ex]
 & =2\dfrac{(-1)^{n}-1}{n^{2}\pi ^{2}} \\
\end{aligned}
$$
נציב את התנאי התחלה השני:
$$
\begin{gathered}
0=u_{t}(x,0)={B}_{0}+\dfrac{\cos(\pi x)}{\pi ^{2}}+\sum_{n=1}^{\infty} n\pi B_{n}\cos(n\pi x) \\[1ex]
-\dfrac{1}{\pi ^{2}}\cos(\pi x)={B}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty} n\pi B_{n}\cos(n\pi x)
\end{gathered}
$$
השוואת מקדמים:
$$
\begin{aligned}
 & n=1: &  & -\dfrac{1}{\pi^{2}}=\pi B_{1} \\
 & \forall n\neq 1: &  & 0={B}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}n\pi B_{n}\cos(n\pi x) 
\end{aligned}
$$
לכן $B_{1}=-\dfrac{1}{\pi ^{3}}$, ועבור $\forall n\neq 1$ מתקיים $B_{n}=0$.
נציב הכל בפתרון הכללי:
$$
\boxed {
u(x,t)=\dfrac{1}{2}+\left( \dfrac{t}{\pi ^{2}}-\dfrac{\sin(\pi t)}{\pi ^{3}} \right)\cos(n\pi x)+\sum_{n=1}^{\infty}2 \dfrac{(-1)^{n}-1}{n^{2}\pi ^{2}}\cos(n\pi t)\cos(n\pi x)
 } 
$$
### סעיף ב'
קל לראות כי קיים $K>0$ עבורו:
$$
\left|2 \dfrac{(-1)^{n}-1}{n^{2}\pi ^{2}}\cos(n\pi t)\cos(n\pi x)\right|\leq \dfrac{K}{n^{2}}
$$
לכל $x,t$ בתחום הדרוש. לפיכך, לפי [[CAL1_010 טורי מספרים#מבחן ההשוואה לטורים|מבחן ההשוואה לטורים]], הטור מתכנס, ולכן לפי [[PDE1_006 שיטת הפרדת משתנים#תנאים לרציפות וגזירות הטור|תנאים לרציפות וגזירות הטור]], הטור מתכנס לפונקציה רציפה.

### סעיף ג'
נשים לב שבנקודות $(0,0)$ ו-$(1,1)$ לא מתקיימות תנאי תואמות:
$$
u(x,0)=x\implies u_{x}(x,0)=1\implies u_{x}(0,0)=u_{x}(1,0)=1
$$
אבל, מהתנאי שפה:
$$
\begin{aligned}
u_{x}(0,t)=u_{x}(1,t)=0\neq 1 &  & t\geq 0
\end{aligned}
$$

## שאלה 4
$$
\begin{aligned}
 & u_{xx}+u_{yy}=0 &  & 0<x<3,\, 0<y<1 \\
 & u(x,0)=0 &  & x \in [0,3] \\
 & u(x,1)=0 &  & x \in [0,3] \\
 & u(0,y)=\sin(\pi y) &  & y\in [0,1] \\
 & u(3,y)=\sin(3\pi y) &  & y\in [0,1]
\end{aligned}
$$

### סעיף א'

נשים לב כי זוהי [[PDE1_007 משוואת לפלס#בעיית דיריכלה במלבן|בעיית דיריכלה במלבן]]. בנוסף, $u$ רציפה על השפה ומתאפסת בכל 4 הפינות. נוכל כאן לבחור את השני תנאים הראשונים כתנאי השפה לבעיית שטורם-ליוביל, ואת שני התנאים האחרונים כתנאי ההתחלה שלנו.
נציע פתרון מהצורה:
$$
u=X(x)Y(t)
$$
נציב במשוואה:
$$
\begin{gathered}
X''Y+Y''X=0  \\[1ex]
-\dfrac{X''}{X}=\dfrac{Y''}{Y}=-\lambda
\end{gathered}
$$
קיבלנו את הבעיית שטורם-ליוביל הבאה עבור $Y$:
$$
\begin{aligned}
 & Y''+\lambda Y=0 \\
 & Y(0)=Y(1)=0
\end{aligned}
$$
נפתור אותה. מ[[DEQ1_006 משוואות לינאריות הומוגניות מסדר גבוה#אלגוריתם משוואה לינארית עם מקדמים קבועים|מד"ר עם מקדמים קבועים]]:
$$
\begin{gathered}
r^{2}+\lambda =0 \\
r^{2}=\pm \sqrt{ -\lambda }
\end{gathered}
$$
נפרק למקרים:
- אם $\lambda<0$:
	$$
	Y=\alpha e^{\sqrt{ -\lambda }y}+\beta e^{-\sqrt{ -\lambda }y}
	$$
	כאשר נציב את התנאי $Y(0)=0$, נקבל $\alpha=-\beta$. נציב את התנאי $Y(1)=0$:
	$$
	\begin{gathered}
	0=\alpha e^{\sqrt{ -\lambda }}+\beta e^{-\sqrt{ -\lambda }} \\
	0=\alpha( e^{\sqrt{ -\lambda }}-e^{-\sqrt{ -\lambda }}) \\
	\alpha=0 
	\end{gathered}
	$$
	ולכן גם $\beta=0$. קיבלנו ש- $Y(y)=0$ שזהו הפתרון הטריוויאלי, ולכן לא הפתרון שאנו מחפשים.
- אם $\lambda=0$:
	$$
	Y=\alpha+\beta t
	$$
	מהצבת תנאי השפה נקבל שוב ש- $\alpha=\beta=0$ ולכן לא הפתרון שאנו מחפשים.
- אם $\lambda>0$:
	$$
	Y=\alpha \cos(\sqrt{ \lambda }y)+\beta \sin(\sqrt{ \lambda }y)
	$$
	נציב תנאי שפה:
	$$
	\begin{aligned}
	 & Y(0)=0: &  & 0=\alpha \\
	 & Y(1)=0: &  & 0=\beta \sin(\sqrt{ \lambda })
	\end{aligned}
	$$
	ולכן:
	$$
	\begin{gathered}
	\sqrt{ \lambda }=n\pi \\
	\lambda_{n}=(n\pi)^{2}
	\end{gathered}
	$$
	והפתרון:
	$$
	Y_{n}=\sin(n\pi y)
	$$

לסיכום:
$$
\begin{aligned}
 & \lambda_{n}=(n\pi)^{2} &  & n=1,2,\dots  \\
 & Y_{n}=\sin(n\pi y) &  & n=1,2,\dots 
\end{aligned}
$$
נציב את הפתרון בהפרדת משתנים שלנו כדי למצוא את $X$:
$$
\begin{gathered}
-\dfrac{X''}{X}=-(n\pi)^{2} \\
X''-(n\pi)^{2}X=0
\end{gathered}
$$
קיבלנו מד"ר עם מקדמים קבועים. הפ"א:
$$
\begin{gathered}
r^{2}-(n\pi)^{2}=0 \\
r=\pm n\pi
\end{gathered}
$$
ולכן הפתרון:
$$
X=A_{n}e^{n\pi x}+B_{n}e^{-n\pi x}
$$
נציב בפתרון הכללי:
$$
u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty}(A_{n}e^{n\pi x}+B_{n}e^{-n\pi x})\sin(n\pi y) 
$$
נעביר להצגה עם [[PDE1_007 משוואת לפלס#בעיית דיריכלה במלבן|משוואות היפרבוליות]]:
$$
u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty}[A_{n}\sinh(n\pi x)+B_{n}\sinh(n\pi (3-x)) ]\sin(n\pi y)
$$
נציב את התנאי התחלה הראשון:
$$
\begin{aligned}
\sin(\pi y)=u(0,y)=\sum_{n=1}^{\infty}B_{n}\sinh(3n\pi)\sin(n\pi y) 
\end{aligned}
$$
מהשוואת מקדמים:
$$
\begin{aligned}
 & n=1: &  & 1=B_{1}\sinh(3\pi) \\
 & \forall n\neq 1: &  & 0=B_{n}\sinh(3n\pi)
\end{aligned}
$$
ולכן ${B}_{1}=\dfrac{1}{\sinh(3\pi)}$ ו- $B_{n}=0$. נציב את התנאי התחלה השני:
$$
\sin(3\pi y)=u(3,y)=\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\sinh(3n\pi)\sin(n\pi y) 
$$
מהשוואת מקדמים:
$$
\begin{aligned}
 & n=3: &  & 1=A_{3}\sinh(9\pi) \\
 & \forall n\neq 3: &  & 0=A_{n}\sinh(3n\pi)
\end{aligned}
$$
ולכן ${A}_{3}=\dfrac{1}{\sinh (9\pi)}$ ו- $A_{n}=0$. לכן הפתרון הוא:
$$
\boxed{u(x,y)=\dfrac{\sinh(3\pi x)\sin(3\pi y)}{\sinh(9\pi)}+\dfrac{\sinh(\pi(3-x))\sin(\pi y)}{\sinh(3\pi)} }
$$
### סעיף ב'
מאחר ו-$u$ היא פונקציה הרמונית, לא קבועה, ורציפה על השפה, לפי [[PDE1_007 משוואת לפלס#שילוב המשפטים|משפט המקסימום]], היא מקבלת את המינימום שלה על השפה בלבד. ניתן לראות מהתנאי שפה שמינימום זה הוא $\min_{\partial D}=-1$, בתנאי שפה $u(3,y)=\sin(3\pi y)$.
על שפה זו, המינימום הזה מתקבל רק עבור $y=1/2$, ולכן הנקודה היא $\boxed{(3,1/2) }$.