---
aliases:
---
# 2022 חורף מועד א'

## שאלה 1
$$
\begin{aligned}
 & uu_{x}+(u+x)u_{y}=x \\
 & u(0,y)=y &  & \forall y>0
\end{aligned}
$$

נפתור ב[[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות#אלגוריתם שיטת האופייניים|שיטת האופייניים]]. נבנה את המערכת מד"ר:
$$
\begin{cases}
x'=u \\
y'=u+x \\
u'=x
\end{cases}
$$
ממשוואה $\mathrm{I}$ ו-$\mathrm{III}$:
$$
\begin{gathered}
u''=u\\[1ex]
u=Ae^{t}+Be^{-t}
\end{gathered}
$$
נוכל כעת למצוא את $x$ ו-$y$:
$$
\begin{aligned}
\begin{gathered}
x'=Ae^{t}+Be^{-t} \\
x=Ae^{t}-Be^{-t}
\end{gathered} \qquad\qquad \begin{gathered}
y'=2Ae^{t} \\
y=2Ae^{t}+C
\end{gathered}
\end{aligned}
$$
קיבלנו את הקווים האופייניים:
$$
\begin{cases}
x=Ae^{t}-Be^{-t} \\
y=2Ae^{t}+C \\
u=Ae^{t}+Be^{-t}
\end{cases}
$$
נרצה להציב את תנאי ההתחלה. נבצע עליו פרמטריזציה:
$$
x=0 \qquad y=s \qquad u=s
$$
נציב בקווים האופייניים, ב-${t}_{0}=0$. עבור המשוואה הראשונה:
$$
\begin{gathered}
0=A-B \\
A=B
\end{gathered}
$$
במשוואה השלישית:
$$
\begin{gathered}
s=A+B \\[1ex]
s=2A \\[1ex]
A=\dfrac{1}{2}s
\end{gathered}
$$
במשוואה השנייה:
$$
\begin{gathered}
s=2A+C \\
s=s+C \\
C=0
\end{gathered}
$$
לכן:
$$
\begin{cases}
x=\dfrac{1}{2}s(e^{t}-e^{-t}) \\[1ex]
y=se^{t} \\[1ex]
u=\dfrac{1}{2}s(e^{t}+e^{-t})
\end{cases}
$$
מהמשוואה הראשונה והשנייה:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{2x}{e^{t}-e^{-t}}=s=\dfrac{y}{e^{t}} \\[1ex]
2xe^{t}=ye^{t}-ye^{-t} \\[1ex]
2xe^{2t}=ye^{2t}-y \\[1ex]
e^{2t}(2x-y)=-y \\[1ex]
e^{t}=\sqrt{ \dfrac{y}{y-2x} }
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה במשוואה השנייה:
$$
\begin{gathered}
y=s\sqrt{ \dfrac{y}{y-2x} } \\[1ex]
s=\sqrt{ y(y-2x) }
\end{gathered}
$$
קיבלנו את הפתרון:
$$
\boxed{\begin{cases}
e^{t}=\sqrt{ \dfrac{y}{y-2x} } \\[1ex]
s=\sqrt{ y(y-2x) }
\end{cases} }
$$
נבדוק אם הוא יחיד.
בסביבת עקום ההתחלה, $u,\,u+x,\,x$ גזירים ברציפות. בנוסף, העקום $\Gamma$ חלק. נדרש רק לבדוק אם היעקוביאן מתאפס:
$$
J=\begin{vmatrix}
a & b \\
x_{s} & y_{s}
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
u & u+x \\
0 & 1
\end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
s & s \\
0 & 1
\end{vmatrix}{ = }s\underset{ s>0 }{\neq} 0
$$
לפיכך, לפי [[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות#משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית|משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית]], הפתרון יחיד.

## שאלה 2
$$
u_{xy}-u_{yy}+u_{x}-u_{y}=x
$$
חילוף המשתנים:
$$
r=x \qquad q=x+y
$$
לפי [[PDE1_003 משוואות לינאריות מסדר שני#אלגוריתם החלפת משתנים|החלפת משתנים]], נגדיר פונקציה חדשה:
$$
v(r,q)=u(x(r,q),\, y(r,q))
$$
הקשר ההפוך:
$$
u(x,y)=v(r(x,y),\, q(x,y))
$$
לפי כלל השרשרת:
$$
\begin{aligned}
 & u_{x}=v_{r}r_{x}+v_{q}q_{x}=v_{r}+v_{q} \\[1ex]
 & u_{y}=v_{r}r_{y}+v_{q}q_{y}=v_{q} \\[1ex]
 & u_{xy}=v_{rr}r_{y}+v_{rq}q_{y}+v_{qr}r_{y}+v_{qq}q_{y}=v_{rq}+v_{qq} \\[1ex]
 & u_{yy}=v_{qr}r_{y}+v_{qq}q_{y}=v_{qq}
\end{aligned}
$$
נציב במשוואה:
$$
\begin{gathered}
v_{rq}+v_{qq}-v_{qq}+v_{r}+v_{q}-v_{q}=r \\[1ex]
v_{rq}+v_{r}=r
\end{gathered}
$$
כדי לפתור אותה, נבצע אינטגרציה פעמיים:
$$
v_{q}+v=\dfrac{1}{2}r^{2}+f(q)
$$
לפי [[DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#אלגוריתם שיטת גורם האינטגרציה|גורם אינטגרציה]]:
$$
\begin{gathered}
v=e^{-q}\int_{}^{} \dfrac{1}{2}r^{2}+f(q) \, \mathrm{d}q \\
v=G(r)e^{-q} + \dfrac{1}{2}r^{2}+F(q)
\end{gathered}
$$
נחזור למשתנים המקוריים:
$$
u=G(x)e^{-x-y}+F(x+y)+\dfrac{1}{2}r^{2}
$$
או אפשר גם:
$$
\boxed {
u=G(x)e^{-y}+F(x+y)+\dfrac{1}{2}r^{2}
 }
$$
## שאלה 3
$$
\begin{aligned}
 & u_{tt}(x,t)-4u_{xx}(x,t)=x &  & 0<x<2,\, t>0 \\
 & u(x,0)=x(2-x) &  & 0\leq x\leq 2 \\
 & u_{t}(x,0)=\sin(\pi x) &  & 0\leq x\leq 2 \\
 & u(0,t)=0 &  & t\geq 0 \\
 & u(2,t)=t^{2} &  & t\geq 0
\end{aligned}
$$

### סעיף א'
נרצה לאפס את תנאי השפה, לפי [[PDE1_006 שיטת הפרדת משתנים#משוואות עם תנאי שפה אי הומוגניים|משוואות עם תנאי שפה אי הומוגניים]]. נבחר $w$ מהצורה הנתונה $w(x,t)=(Ax+B)t^{2}$. עבור $v=u-w$, נדרוש המשוואה תהיה הומוגנית:
$$
\begin{gathered}
v_{tt}(x,t)-4v_{xx}(x,t)=0 \\[1ex]
u_{tt}-2(Ax+B)-4(u_{xx}-0)=0 \\[1ex]
u_{tt}-4u_{xx}-2Ax-2B=0 \\[1ex]
x-2Ax-2B=0 \\[1ex]
1-2A=0 \qquad B=0
\end{gathered}
$$
לפיכך:
$$
\boxed {
w(x,t)=\dfrac{1}{2}xt^{2}
 }
$$
נשים לב כי בחירה זו גם אכן מאפסת את התנאי שפה האחרון:
$$
\begin{aligned}
v(2,t) & =u(2,t)-w(2,t) \\[1ex]
 & =u(2,t)-(2A+B)t^{2} \\[1ex]
 & =t^{2}-2At^{2}-Bt^{2} \\[1ex]
 & =1-2A-B \\[1ex]
 & =0
\end{aligned}
$$
ושאר התנאים נשארים זהים:
$$
\begin{aligned}
 & v_{tt}(x,t)-4v_{xx}(x,t)=0 &  & 0<x<2,\, t>0 \\
 & v(x,0)=x(2-x) &  & 0\leq x\leq 2 \\
 & v_{t}(x,0)=\sin(\pi) &  & 0\leq x\leq 2 \\
 & v(0,t)=0 &  & t\geq 0 \\
 & v(2,\, t)=0 &  & t\geq 0
\end{aligned}
$$

### סעיף ב'
נרצה למצוא את $v$ קודם. נניח כי הפתרון מהצורה $v=X(x)T(t)$, ולכן כאשר נציבו במשוואה נקבל:
$$
\begin{gathered}
XT''-4X''T=0 \\[1ex]
\dfrac{T''}{4T}=\dfrac{X''}{X}=-\lambda
\end{gathered}
$$
עבור ה-$X$, קיבלנו את הבעית שטורם-ליוביל:
$$
\begin{gathered}
X''+\lambda X=0 \\
X(0)=X(2)=0
\end{gathered}
$$
בעזרת פתרון הבעיה הנתונה נסיק כי:
$$
\begin{aligned}
 & \lambda_{n}=\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)^{2} &  & n=1,2,\dots  \\
 & X_{n}=\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)^{2} &  & n=1,2,\dots 
\end{aligned}
$$
נציב בחזרה בצורת במשוואה שקיבלנו:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{T''}{4T}=-\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)^{2} \\[1ex]
T''+4T\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)^{2}=0
\end{gathered}
$$
זהו מד"ר עם [[DEQ1_007 משוואות לא הומוגניות#אלגוריתם שיטת השוואת המקדמים|מד"ר עם מקדמים קבועים]]:
$$
\begin{gathered}
r^{2}+4\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)^{2}=0 \\[1ex]
r=\pm n\pi i
\end{gathered}
$$
ולכן:
$$
T=A_{n}\cos(n\pi t)+B_{n}\sin(n\pi t)
$$
נציב בחזרה בצורת הפתרון שלנו:
$$
v(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}[A_{n}\cos(n\pi t)+B_{n}\sin(n\pi t)]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
$$
נציב את התנאי התחלה שלנו כדי למצוא את $A_{n}$ ו-$B_{n}$. תנאי התחלה הראשון:
$$
x(2-x)=v(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty}A_{n}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)  
$$
נפתח לטור פורייה:
$$
\begin{aligned}
A_{n} & =\dfrac{\left\langle  x(2-x),\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)  \right\rangle}{\left\langle  \sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) ,\, \sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \right\rangle} \\[2ex]
 & =\dfrac{\int_{0}^{2} x(2-x)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x }{\int_{0}^{2} \sin ^{2}\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x }
\end{aligned}
$$

>[!notes] הערה: 
 >אינטגרלים כאלה כנראה צריך לדעת לשרוק במבחן, כי אפשר להיתקע עליהם שעות.
 >![](https://www.youtube.com/watch?v=Yyic5aaXGaw)
 
 
נחשב את האינטגרל במונה ובמכנה:
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{2} x(2-x)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x & =\int_{0}^{2} 2x\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x -\int_{0}^{2} x^{2}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x
\end{aligned}
$$

נפתור את שני האינטגרלים בעזרת [[CAL1_008 אינטגרל מסוים#אלגוריתם אינטגרצייה בחלקים עבור האינטגרל המסוים|אינטגרציה בחלקים של אינטגרל מסוים]]. עבור האינטגרל הראשון (אני משתמש כאן בסימונים $u,v$, שאין להם שום קשר ל-$u,v$ של הבעיה הנתונה):
$$
\begin{aligned}
 & u'=\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) &  & v=2x \\
 & u=-\dfrac{2}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) &  & v'=2
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{2} 2x\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x  & = -\dfrac{4x}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)\bigg|_{0}^{2} -\int_{0}^{2} -\dfrac{4}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & =-\dfrac{8}{n\pi}\cos(n\pi)+\dfrac{8}{n\pi}+\left[ \dfrac{8}{n^{2}\pi ^{2}} \sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \right]_{0}^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{8}{n\pi}[1-(-1)^{n}]
\end{aligned}
$$
עבור האינטגרל השני:
$$
\begin{aligned}
 & u'=\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) &  & v=x^{2} \\
 & u=-\dfrac{2}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) &  & v'=2x
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{2} x^{2}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x  & =-\dfrac{2x^{2}}{n\pi}\cos(n\pi x)\bigg|_{0}^{2}-\int_{0}^{2} -\dfrac{4x}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x   \\[1ex]
 & =\dfrac{8}{n\pi}[1-(-1)^{n}]+\int_{0}^{2} \dfrac{4x}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x 
\end{aligned}
$$
למרות שעדיין לא סיימנו לפתור את האינטגרל, נמשיך לאינטגרל במכנה:
$$
\begin{aligned}
\int_{0}^{2} \sin ^{2}\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x  & =\dfrac{1}{2}\int_{0}^{2} 1-\cos\left( n\pi x \right)  \, \mathrm{d}x \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}[x-\sin(n\pi x)]_{0}^{2}  \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}(2-0) \\[1ex]
 & =1
\end{aligned}
$$
נציב את כל מה שאנו יודעים בביטוי עבור $A_{n}$:
$$
\begin{aligned}
A_{n} & =\dfrac{\dfrac{8}{n\pi}[1-(-1)^{n}]-\left(\dfrac{8}{n\pi}[1-(-1)^{n}]-\int_{0}^{2} \dfrac{4x}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x  \right)}{1} \\[1ex]
 & =\dfrac{4}{n\pi}\int_{0}^{2}x \cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x 
\end{aligned}
$$
שוב, אינטגרציה בחלקים:
$$
\begin{aligned}
 & u' =\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)  &  & v=x \\
 & u=\dfrac{2}{n\pi}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) &  & v'=1
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\begin{aligned}
A_{n} & =\dfrac{4}{n\pi}\left[ \dfrac{2x}{n\pi}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)\bigg|_{0}^{2} -\int_{0}^{2} \dfrac{2}{n\pi}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x  \right] \\[1ex]
 & = \dfrac{4}{n\pi} \left[ 0+\dfrac{4}{n^{2}\pi ^{2}}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)\bigg|_{0}^{2}  \right] \\[1ex]
 & =\dfrac{16}{n^{3}\pi ^{3}}[1-(-1)^{n}]
\end{aligned}
$$
וואו זה לא היה כיף.
נציב את התנאי התחלה השני:
$$
\begin{gathered}
\sin(\pi x)=v_{t}(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty}[-n\pi A_{n}\sin(n\pi \cdot 0)+n\pi B_{n}\cos(n\pi \cdot 0) ]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \\
\sin(\pi x)=\sum_{n=1}^{\infty}n\pi B_{n}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
\end{gathered}
$$
לא נצטרך לפרק לטור פורייה. ניתן לראות כי:
$$
\begin{aligned}
 & n=2: &  & 1=2\pi B_{n}\implies B_{n}=\dfrac{1}{2\pi} \\
 & \forall n\neq 2:  &  & B_{n}=0
\end{aligned}
$$
לפיכך, קיבלנו ש-$v$ הוא:
$$
v(x,t)=\dfrac{1}{2\pi}\sin(2\pi t)\sin(\pi x)+\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{16}{n^{3}\pi ^{3}}[1-(-1)^{n}]\cos(n\pi t)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
$$
מאחר ו- $u=v+w$:
$$
\boxed {
u=\dfrac{1}{2}xt^{2}+\dfrac{1}{2\pi}\sin(2\pi t)\sin(\pi x)+\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{16}{n^{3}\pi ^{3}}[1-(-1)^{n}]\cos(n\pi t)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
 }
$$
### סעיף ג'
נראה כי הטור בביטוי ל-$u$ מתכנס. נשים לב שניתן לחסום אותו ע"י:
$$
\left| \dfrac{16}{n^{3}\pi ^{3}}[1-(-1)^{n}]\cos(n\pi t)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \right|\leq \dfrac{K}{n^{3}}
$$
לכן, לפי [[CAL1_010 טורי מספרים#מבחן ההשוואה הגבולי לטורים|מבחן ההשוואה הגבולי לטורים]], מאחר ו-$K/n^{3}$ מתכנס, גם הטור שלנו מתכנס. לפיכך, לפי [[PDE1_006 שיטת הפרדת משתנים#תנאים לרציפות וגזירות הטור|תנאים לרציפות וגזירות הטור]], הטור שלנו מתכנס לפונקציה רציפה.

### סעיף ד'
נשים לב שהבעיה עבור $v$ היא משוואת גלים עם $c=2$. הנקודה הנתונה נמצאת בתוך תחום התלות. כלומר, הערך שלה תלוי רק ע"י תנאי ההתחלה, והוא נתון ע"י נוסחת דלמבר.
![[PDE1_E2022WB 2022 חורף מועד ב 2024-05-09 14.55.19.excalidraw.svg]]
>תחום התלות של הבעיה עבור $v$.


נוסחת דלמבר (ההומוגנית) עבור המקרה שלנו נתון ע"י:
$$
\begin{aligned}
v(x,t) & =\dfrac{f(x+2t)+f(x-2t)}{2}+\dfrac{1}{4}\int_{x-2t}^{x+2t}  g(s)\, \mathrm{d}s
\end{aligned} 
$$
בנקודה הנתונה:
$$
\begin{aligned}
v\left( 1,1/4 \right) & =\dfrac{1}{2}[f(1.5)-f(0.5)]+\dfrac{1}{4}\int_{1/2}^{3/2} \sin(\pi s) \, \mathrm{d}s\\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}\left[ \dfrac{3}{4}+\dfrac{3}{4} \right]-\dfrac{1}{4\pi}[\cos(\pi s)]_{1/2}^{3/2} \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{4}-\dfrac{1}{4\pi}(0-0) \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{4}
\end{aligned}
$$
נחזור ל-$u$:
$$
u\left( 1,1/4 \right)=\dfrac{1}{2}\cdot 1\cdot\left( \dfrac{1}{4} \right)^{2}+v\left( 1,\dfrac{1}{4} \right)
$$
ולכן:
$$
\boxed{u(1,1/4)=\dfrac{25}{32} }
$$


## שאלה 4
$$
\begin{aligned}
 & u_{xx} +u_{yy}=0 &  & 1<x^{2}+y^{2}<4 \\[1ex]
 & \dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)=\alpha+x^{2} &  & x^{2}+y^{2}=4 \\[1ex]
 & \dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)=0 &  & x^{2}+y^{2}=1
\end{aligned}
$$

מ[[PDE1_007 משוואת לפלס#זהות גרין|זהות גרין]], נמצא כי התנאי ההכרחי לקיום הפתרון:
$$
0=\int _{\partial D} \dfrac{ \partial u }{ \partial n }  \, \mathrm{d}s
$$
נשים לב כי השפה $\partial D$ כוללת גם את הטבעת החיצונית וגם את הפנימית, כך שנצטרך לפרק את האינטגרל:
$$
\begin{gathered}
0=\int_{0}^{2\pi} (\alpha+x^{2}){R}_{1} \, \mathrm{d}\theta +\int_{0}^{2\pi} 0\cdot {R}_{2} \, \mathrm{d}\theta 
\end{gathered}
$$
כאשר ${R}_{1}=2,\,{R}_{2}=1$. נשים לב כי אנו עוברים לקואורדינטות פולאריות:
$$
\begin{gathered}
0={R}_{1}\int_{0}^{2\pi} \alpha+({R}_{1}\cos\theta)^{2} \, \mathrm{d}\theta \\
0=\int_{0}^{2\pi} \alpha \, \mathrm{d}\theta+{{R}_{1}}^{2}\int_{0}^{2\pi} \cos ^{2}\theta \, \mathrm{d}\theta   \\
0=2\pi\alpha+\dfrac{1}{2}{{R}_{1}}^{2}\int_{0}^{2\pi} 1-\cos(2\theta) \, \mathrm{d}\theta \\
0=2\pi\alpha+2\int_{0}^{2\pi} 1 \, \mathrm{d}\theta-2\int_{0}^{2\pi} \cos (2\theta) \, \mathrm{d}\theta \\
0=2\pi\alpha+4\pi-[\sin(2\theta)]_{0}^{2\pi} \\[1ex]
0=2\alpha+4 \\[1ex]
\alpha=-2
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה בבעיה:
$$
\begin{aligned}
 & u_{xx} +u_{yy}=0 &  & 1<x^{2}+y^{2}<4 \\[1ex]
 & \dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)=x^{2}-2 &  & x^{2}+y^{2}=4 \\[1ex]
 & \dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)=0 &  & x^{2}+y^{2}=1
\end{aligned}
$$
הפתרון הכללי שלה (עם החלפת משתנים $u(x,y)=w(r,\theta)$) נתון ע"י הנוסחה:
$$
w(r,\theta)={C}_{0}+{D}_{0}\ln r+\sum_{n=1}^{\infty}(C_{n}r^{n}+D_{n}r^{-n})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
$$
הנגזרת שלו לפי $r$:
$$
w_{r}(r,\theta)=\dfrac{{D}_{0}}{r}+\sum_{n=1}^{\infty}n(C_{n}r^{n-1}-D_{n}r^{-n-1})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
$$
נרצה להציב תנאי התחלה, שעבור $w$ הם:
$$
\begin{aligned}
 & w_{r}(2,\theta)=({R}_{1}\cos\theta)^{2}-2=4\cos ^{2}\theta-2=2\cos(2\theta) \\
 & w_{r}(1,\theta)=0
\end{aligned}
$$
נתחיל מהצבת התנאי התחלה השני:
$$
\begin{gathered}
0={D}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}n(C_{n}-D_{n})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta))
\end{gathered}
$$
נקבל שוויון רק כאשר ${D}_{0}=0$ ו- $C_{n}=D_{n}$. לפיכך, הפתרון הכללי יהיה מהצורה:
$$
w(r,\theta)={C}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}C_{n}(r^{n}+r^{-n})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
$$
ללא הגבלת הכלליות, אנו יכולים לבחור $C_{n}=1$. כלומר, נוכל לרשום את הפתרון הכללי בצורה השקולה:
$$
w(r,\theta)={A}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}(r^{n}+r^{-n})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
$$
מהצבת תנאי ההתחלה הראשון:
$$
\begin{gathered}
2\cos(2\theta)=\dfrac{{D}_{0}}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}n(C_{n}2^{n-1}-D_{n}2^{-n-1})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) \\[1ex]
2\cos(2\theta)=\sum_{n=1}^{\infty}n(2^{n-1}-2^{-n-1})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
\end{gathered}
$$
ניתן לראות שנקבל את הביטוי בצד שמאל כאשר $n=2$:
$$
\begin{aligned}
 & n=2: &  & 2\cos(2\theta)=2(2-2^{-3})(A_{2}\cos(2\theta)+B_{2}\sin(2\theta)) \\[1ex]
 &  &  & \implies 2=\dfrac{30}{8}A_{2} \\[1ex]
 &  &  & \phantom{\implies }A_{2}=\dfrac{8}{15} \\[1ex]
 & \forall n\neq 2: &  & 0=\sum_{n=1}^{\infty}n(2^{n-1}-2^{-n-1})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) \\[1ex]
 &  &  & \implies A_{n}=B_{n}=0
\end{aligned}
$$
נסיק כי הפתרון הכללי הוא מהצורה:
$$
w(r,\theta)=A+\dfrac{8}{15}(r^{2}+r^{-2})\cos(2\theta) 
$$
נבצע את החלפת המשתנים ההפוכה:
$$
\begin{aligned}
u(x,y) & =A+\dfrac{8}{15}\left(r^{2}+r^{-2} \right)(\cos ^{2}\theta-\sin ^{2}\theta) \\
 & =A+\dfrac{8}{15}\left( r^{2}\cos ^{2}\theta-r^{2}\sin ^{2}\theta+\dfrac{\cos ^{2}\theta-\sin ^{2}\theta}{r^{2}} \right) \\
 & =A+\dfrac{8}{15}\left( x^{2}-y^{2}+\dfrac{r^{2}\cos ^{2}\theta-r^{2}\sin ^{2}\theta}{r^{4}} \right) \\
 & =A+\dfrac{8}{15}\left( x^{2}-y^{2}+\dfrac{x^{2}-y^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}} \right)
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\boxed{u(x,y)=A+\dfrac{8}{15}(x^{2}-y^{2})\left( 1+\dfrac{1}{(x^{2}+y^{2})^{2}} \right) }
$$