---
aliases: מד"ח מסדר שני, צורה קנונית של מד"ח, שיטת החלפת משתנים
---

# משוואות מסדר שני בשני משתנים
נביט בצורה כללית למד"ח לינארית מסדר שני בשתי משתנים:
$$
au_{xx}+2bu_{xy}+cu_{yy}+du_{x}+eu_{y}+fu=0
$$
כאשר $a,b,c,d,e,f$ הן פונקציות של $x,y$.
נשים לב כי אם קיים פתרון אמיתי, אז $u$ גזירה פעמיים ברציפות ו[[CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#שוויון נגזרות מעורבות|לכן]]:
$$
u_{xy}=u_{yx}
$$
>[!def] הגדרה: 
 >**הדיסקרימיננטה $(\delta)$** של המשוואה מוגדרת כ:
 >$$
> \delta\equiv b^{2}-ac
> $$
 >**החלק העיקרי של המשוואה** מוגדר כ:
 >$$
> au_{xx}+2bu_{xy}+cu_{yy}
> $$

### מיון משוואות מסדר שני בשני משתנים
 >[!def] הגדרה: 
>נאמר כי המשוואה:
>- **היפרבולית** בנקודה $(x,y)$ אם $\delta(x,y)>0$.
>- **פרבולית** בנקודה $(x,y)$ אם $\delta(x,y)=0$.
>- **אליפטית** בנקודה $(x,y)$ אם $\delta(x,y)<0$.

>[!example] דוגמה: 
 >- משוואת הגלים $u_{tt}-c^{2}u_{xx}=0$ היא היפרבולית:
 >	$$
> \delta=0^{2}-1\cdot(-c^{2})=c^{2}>0
> $$
 >- משוואת החום $u_{t}-ku_{xx}$ היא פרבולית:
 >	$$
> \delta=0^{2}-0\cdot(-k)=0
> $$
 >- משוואת לפלס $u_{yy}+u_{xx}=0$ היא אליפטית:
 >	$$
> \delta=0^{2}-1\cdot 1=-1<0
> $$
 
### #אלגוריתם: החלפת משתנים
- ניזכר ב[[CAL2_011 אינטגרל רב מימדי#החלפת משתנים|החלפת משתנים]] מחדו"א 2.

בהינתן מד"ח וחילוף משתנים עבור הפונקציה $u(x,y)$:
$$
v(q,r)=u(x(s,t),y(s,t))
$$

נמצא את הקשר בין הנגזרות החלקיות של $u$ ו-$v$ באמצעות [[CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#כלל השרשרת|כלל השרשרת בכמה משתנים]], ואז נוכל לרשום את המשוואה החדשה באמצעות $v(q,r)$ ולפתור עבורה. משוואה זו שקולה למשוואה המקורית, כלומר, $u$ הוא פתרון למשוואה המקורית אם ורק אם $v$ היא פתרון למשוואה החדשה.

>[!notes] הערה: 
 >נזכור שהחלפת משתנים מוגדרת רק אם היעקוביאן לא אפס:
 >$$
> J=\begin{vmatrix}
> s_{x} & s_{y} \\
> t_{x} & t_{y}
> \end{vmatrix}\neq 0
> $$

>[!example] דוגמה: 
 >ניקח את המשוואה $u_{x}+u_{y}=0$ עם חילוף המשתנים:
 >$$
> \begin{cases}
> s(x,y)=x \\
> t(x,y)=x-y
> \end{cases}
> $$
>נגדיר פונקציה חדשה ע"י:
>$$
> v(s,t)=u(s,s-t)
> $$
>מתקיים גם הקשר ההפוך:
>$$
> u(x,y)=v(x,x-y)
> $$
>לפי כלל השרשרת מתקיים:
>$$
> \begin{cases}
> u_{x}=v_{s}s_{x}+v_{t}t_{x}=v_{s}+v_{t} \\
> u_{y}=v_{s}s_{y}+v_{t}t_{y}=-v_{t}
> \end{cases}
> $$
>נציב משוואה ונקבל:
>$$
> 0=u_{x}+u_{y}=v_{s}+v_{t}-v_{t}
> $$
>קיבלנו מד"ח חדשה:
>$$
> v_{s}=0
> $$

>[!notes] הערה: 
 >סוג המשוואה אינו משתנה כתוצאה מחילוף המשתנים.


כל משוואה מהצורה שרשמנו ניתן להפוך בעזרת חילוף משתנים לאחת משלוש **צורות קנוניות**.
הצורה הקנונית עבור משוואה:
1. **היפרבולית:**
	$$
	w_{st}+F(s,t,w,w_{s},w_{t})=0
	$$
2. **פרבולית:**
	$$
	w_{tt}+F(s,t,w,w_{s},w_{t})=0
	$$
3. **אליפטית:**
	$$
	w_{ss}+w_{tt}+F(s,t,w,w_{s},w_{t})=0
	$$

---

**תרגיל**:
נתונה המשוואה:
$$
u_{xx}+2u_{xy}+(1-q(y))u_{yy}=0
$$
כאשר:
$$
q(y)=\begin{cases}
-1 & y<-1 \\
0 & |y|\leq 1 \\
1 & y>1
\end{cases}
$$
1. מצא תחום במישור $xy$ בו המשוואה היפרבולית / פרבולית /  אלפיטית.
	**פתרון**:
	$$
	a=1,\, b=1,\, c=1-q(y)
	$$
	אז הדטרמיננטה:
	$$
	\delta=b^{2}-ac=1-(1-q(y))=q(y)
	$$
	לכן המשוואה:
	- היפרבולית בתחום $y>1$ (כי אז $q(y)>0$).
	- פרבולית בתחום $|y|<1$.
	- אליפטית בתחום $y<-1$.
	![[PDE1_003 משוואות לינאריות מסדר שני 2024-02-06 13.14.26.excalidraw.svg]]
	%%[[PDE1_003 משוואות לינאריות מסדר שני 2024-02-06 13.14.26.excalidraw|🖋 Edit in Excalidraw]]%%
2. בתחום שבו המשוואה אליפטית מצא צורה קנונית ע"י החלפת משתנים:
	$$
	\begin{cases}
	s=y-x \\
	t=x
	\end{cases}
	$$
	**פתרון**:
	המשוואה אליפטית ולכן:
	$$
	y<-1\implies q(y)=-1
	$$
	נרצה להגיע לצורה הקנונית:
	$$
	u_{xx}+2u_{xy}+2u_{yy}=0
	$$
	אז נבצע את ההחלפת המשתנים הנתונה:
	$$
	w(s,t)=u(x,y)
	$$
	 $$
	\begin{cases}
	s=y-x \\
	t=x \\
	\end{cases}
	$$
	הנגזרות:
	$$
	\begin{align} 
	&s_{x}=-1 &s_{y}=1 \\
	&t_{x}=1 & t_{y}=0
	\end{align}
	$$
	היעקוביאן:
	$$
	J=\begin{vmatrix}
-1 & 1 \\
	1 & 0
	\end{vmatrix}\neq 0
	$$
	אז נוכל להמשיך:
	$$
	\begin{aligned}
	&u_{x}=w_{s}\cdot s_{x}+w_{t}\cdot t_{x}=-w_{s}+w_{t} \\
	&u_{y}=w_{s}\cdot s_{y}+w_{t}\cdot t_{y}=w_{s} \\
	&u_{xx}=-(w_{ss}\cdot s_{x}+w_{st}\cdot t_{x})+(w_{ts}\cdot s_{x}+w_{tt}\cdot t_{x})=w_{ss}-2w_{st}+w_{tt} \\
	&u_{yy}=w_{ss}\cdot s_{y}+w_{st}\cdot t_{y}=w_{ss} \\
	&u_{xy}=u_{yx}=w_{ss}\cdot s_{x}+w_{st}\cdot t_{x}=-w_{ss}+w_{st}
	\end{aligned}
	$$
	נציב במשוואה:
	$$
	\begin{gather}
	(w_{ss}-2w_{st}+w_{tt})+2(-w_{ss}+w_{st})+2\cdot w_{ss}=0 \\[2ex]
	\boxed {
	w_{ss}+w_{tt}=0
	 }
	\end{gather}
	$$

---

**תרגיל**:
נתונה המשוואה:
$$
4y^{2}u_{xx}+2(1-y^{2})u_{xy}-u_{yy}-\frac{2y}{1+y^{2}}(2u_{x}-u_{y})=0
$$
1. מצא צורה קנונית ע"י:
	$$
	\begin{cases}
	s=2y^{3}-3x \\
	t=2y+x
	\end{cases}
	$$
	**פתרון**:
	$$
	a=4y^{2},\, b=1-y^{2},\, c=-1
	$$
	לכן הדיסקרימיננטה:
	$$
	\delta=(1-y^{2})^{2}+4y^{2}>0
	$$
	נסיק כי לכל $(x,y)$ המשוואה היפרבולית. נעביר לצורה קנונית:
	$$
	\begin{gather}
	w(s,t)=u(x,y) \\
	\begin{cases}
	s=2y^{3}-3x \\
	t=2y+x
	\end{cases}
	\end{gather}
	$$
	נגזרות:
	$$
	\begin{aligned}
	&s_{x}=-3 \quad && s_{y}=6y^{2} \\
	&t_{x}=1 \quad && t_{y}=2
	\end{aligned}
	$$
	יעקוביאן:
	$$
	J=\begin{vmatrix}
	-3 & 6y^{2} \\
	1 & 2
	\end{vmatrix}=-6-6y^{2}=-6(1+y^{2})\neq 0
	$$
	נוכל להמשיך:
	$$
	\begin{aligned}
	&u_{x}=w_{s}\cdot(-3)+w_{t} \\
	&u_{y}=w_{s}\cdot 6y^{2}+w_{t}\cdot 2 \\
	&u_{yy}=6\cdot[(w_{ss}\cdot s_{y}+w_{st}\cdot t_{y})\cdot y^{2}+w_{s}\cdot 2y]+2[w_{ts}\cdot s_{y}+w_{tt}\cdot t_{y}] \\
	&\quad\quad\quad=36\cdot y^{4}\cdot w_{ss}+24\cdot y^{2}\cdot w_{st}+{w}_{4}\cdot w_{tt}+12\cdot y\cdot w_{s} \\
	&u_{xx}=9\cdot w_{ss}-6\cdot w_{st}+w_{tt} \\
	&u_{xy}=-18\cdot y^{2}\cdot w_{ss}+6(y^{2}-1)w_{st}+2\cdot w_{tt}
	\end{aligned}
	$$
	נציב במשוואות ונפשט:
	$$
	\begin{gather}
	-12\cdot(1+y^{2})^{2}\cdot w_{st}=0 \\[2ex]
	\boxed{w_{st}=0 }
	\end{gather}
	$$
1. מצא פתרון כללי.
	**פתרון**:
	נבצע אינטגרציה פעמיים:
	$$
	\begin{gather}
	w_{s}=f(s) \\
	w(s,t)=F(s)+G(t)
	\end{gather}
	$$
	נחזור ל-$u(x,y)$:
	$$
	\boxed {
	\begin{gather}
	u(x,y)=F(2y^{3}-3x)+G(2y+x)
	\end{gather}
	 }
	$$
1. מצא פתרון פרטי המקיים:
	$$
	\begin{cases}
	y=0 & u=-3x \\
	x=\frac{2}{3}y^{3} & u=2y+\frac{2}{3}y^{3}
	\end{cases}
	$$
	**פתרון**:
	נציב את הפתרון הפרטי:
	$$
	\begin{cases}
	u(x,0)=F(-3x)+G(x)=-3x \\[2ex]
	u\left( \frac{2}{3}y^{3},y \right)=F\underbrace{ \left( 2y^{3}-3\cdot \frac{2}{3} y^{3} \right) }_{ 0 }+G\left( 2y+\frac{2}{3}y^{3} \right)=2y+\frac{2}{3}y^{3}
	\end{cases}
	$$
	קיבלנו שני תנאים. נפשט את התנאי השני:
	$$
	\begin{gather}
	F(0)+G(a)=a \\
	G(a)=a-F(0)
	\end{gather}
	$$
	נציב בתנאי הראשון:
	$$
	F(-3x)=-3x-G(x)
	$$
	אם נציב:
	$$
	b=-3x,\, x=-\frac{1}{3}b
	$$
	אז:
	$$
	F(b)=b-G\left( -\frac{1}{3b} \right)=b-\left( -\frac{1}{3}b-F(0) \right)
	$$	
	ולכן:
	$$
	\boxed {
	F(b)=\frac{4}{3}b+F(0)
	 }
	$$
	 זוהי פונקציה מיוחדת שתלויה בעצמה. נוודא שאין סתירה בהגדרה זו:
	 $$
	F(0)\overset{\checkmark }=F(0)
	$$
	נמשיך:
	 $$
	u(x,y)=\left( \frac{4}{3}(2y^{3}-3x) +\cancel{ F(0) }\right)+((2y+x)-\cancel{ F(0) })
	$$
	 ולכן הפתרון הפרטי שלנו:
	 $$
	\boxed{u(x,y)=\frac{8}{3}\cdot y^{3}-3x+2y }
	$$

>[!notes] הערה: 
>באופן כללי, כשאנחנו מקבלים פונקציה כזאת ישנם 3 אפשרויות:
>
>1. **זהות** - קיים פתרון, למשל:
>	$$F(0)=F(0)$$
>
>2. **תנאי** - למשל:
>	$$F(b)=\frac{4}{3}b+2F(0)$$
>	ואז קיבלנו את התנאי:
>	$$F(0)=2F(0)\implies F(0)=0$$
>	ורק אז קיים פתרון.
>
>3. **סתירה** - למשל:
>	$$F(b)=\frac{4}{3}b+1+F(0)$$
>	ונקבל את הסתירה:
>	$$F(0)=1+F(0)$$
