---
aliases:
---
# 2023 אביב מועד א'

## שאלה 1
$$
u_{xy}(x,y)+u_{x}(x,y)=0
$$
נבצע הורדת סדר כך ש- $v(x,y)=u_{x}(x,y)$. לכן המשוואה:
$$
\begin{gathered}
v_{y}(x,y)+v(x,y)=0 \\
v=a(x)e^{-y}
\end{gathered}
$$
ולכן:
$$
\boxed{u=A(x)e^{-y}+B(y) }
$$

## שאלה 2
$$
\begin{aligned}
 & u_{x}(x,y)+uu_{y}(x,y)=x^{2} \\
 & u(0,y)=y
\end{aligned}
$$
נפתור בשיטת האופייניים. נבנה את המערכת מד"ר:
$$
\begin{cases}
x'=1 \\
y'=u \\
u'=x^{2}
\end{cases}
$$
נפתור:
$$
\begin{aligned}
 & \mathrm{I}: &  & x=t+A \\[2ex]
 & \mathrm{III}: &  & u'=(t+A)^{2} \\[1ex]
 &  &  & \implies u=\dfrac{1}{3}(t+A)^{3}+C \\[2ex]
 & \mathrm{II}: &  & y'=\dfrac{1}{3}(t+A)^{3}+C \\[1ex]
 &  &  & \implies \dfrac{1}{12}(t+A)^{4}+B+Ct
\end{aligned}
$$
קיבלנו את משפחת הקווים האופייניים:
$$
\begin{cases}
x=t+A \\
y=\dfrac{1}{12}(t+A)^{4}+B+Ct \\
u=\dfrac{1}{3}(t+A)^{3}+C
\end{cases}
$$
נבצע פרמטריזציה על העקום התחלה:
$$
\Gamma:\{ x=0,\, y=s,\, u=s \}
$$
מתקיים תנאי החיתוך:
$$
\begin{vmatrix}
1 & s \\
0 & 1
\end{vmatrix}=1\neq 0
$$
נציב אותו ב-$t=0$ של הקווים האופייניים:
$$
\begin{aligned}
 & \mathrm{I}: &  & 0=0+A\implies A=0 \\
 & \mathrm{II}: &  & s=B \\
 & \mathrm{III}: &  & s=C
\end{aligned}
$$
לכן משטח הפתרון נתון ע"י:
$$
\begin{cases}
x=t \\
y=\dfrac{1}{12}t^{4}+st+s \\
u=\dfrac{1}{3}t^{3}+s
\end{cases}
$$
נרצה לרשום את הפתרון בצורה מפורשת:
$$
\begin{aligned}
 & \mathrm{I}: &  & t=x \\
 & \mathrm{II}: &  & y=\dfrac{1}{12}x^{4}+sx+s \\
 &  &  & \implies s=\dfrac{y-(1/12)x^{4}}{x+1}
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed{u=\dfrac{1}{3}x^{3}+\dfrac{y-(1/12)x^{4}}{x+1} }
$$
מקדמי המשוואה גזירים ברציפות בסביבת העקום התחלה, העקום התחלה חלק, והתנאי חיתוך מתקיים. לכן, לפי [[PDE1_002 משוואות קוואזילינאריות#משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית|משפט קיום ויחידות למד"ח קוואזילינארית]], הפתרון יחיד ואמיתי.

## שאלה 3
$$
u_{xx}+yu_{xy}+xu_{yy}+u_{x}+e^{x}u=0
$$
### סעיף א'
ה[[PDE1_003 משוואות לינאריות מסדר שני#משוואות מסדר שני בשתי משתנים|דיסקרימיננטה]] בבעיה זו:
$$
\delta=\left( \dfrac{1}{2}y \right)^{2}-x
$$
המשוואה תהיה היפרבולית כאשר $\delta>0$. לכן:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{1}{4}y^{2}-x>0 \\
\dfrac{1}{4}y^{2}>x
\end{gathered}
$$
כלומר, המשוואה תהיה היפרבולית בתחום $\dfrac{1}{4}y^{2}>x$.
### סעיף ב'
כאשר $x<0$, המשוואה היפרבולית, ולכן החלק העיקרי של [[PDE1_003 משוואות לינאריות מסדר שני#אלגוריתם החלפת משתנים|צורתה הקנונית]] תהיה:
$$
\boxed {
v_{qr}=0
 }
$$

## שאלה 4
$$
\begin{aligned}
 & u_{tt}(x,t)-u_{xx}(x,t)=x &  & x,t>0 \\
 & u(x,0)=\sin x &  & x\geq  0 \\
 & u_{t}(x,0)=1-\cos x &  & x\geq  0 \\
 & u(0,t)=0 &  & t\geq  0
\end{aligned}
$$
### סעיף א'
כדי שהתנאי שפה $u(0,t)=0$ יתקיים, נרצה לבצע הרחבה אי זוגית על תנאי ההתחלה $f(x)=\sin x$ ו- $g(x)=1-\cos x$, וגם על החלק האי הומוגני של הבעיה, $F(x)=-x$. הפונקציות הנתונות בנוסחה הן הרחבות אי זוגיות אלו, כי צורת הפתרון היא של [[PDE1_004 משוואת הגלים#נוסחת דלמבר למשוואה אי הומוגנית|נוסחת דלמבר למשוואה אי הומוגנית]]. לפיכך:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
 & \alpha=\sin x \\
 & \beta=\begin{cases}
1-\cos x & &  x\geq  0 \\
\cos x-1 & & x<0
\end{cases} \\
 & \gamma=x
\end{aligned}
 }
$$
### סעיף ב'
נציע תיקון $w=u+\dfrac{x^{3}}{6}$ לבעיה, במטרה להפוך אותה להומוגנית:
$$
\begin{aligned}
w_{tt}-w_{xx} & =u_{tt}-(u_{xx}+x)=x-x=0
\end{aligned}
$$
לכן הבעיה עבור $w$:
$$
\begin{aligned}
 & w_{tt}-w_{xx}=0 \\
 & w(x,0)=\sin x+\dfrac{x^{3}}{6} \\[0.5ex]
 & w_{t}(x,0)=1-\cos x \\
 & w(0,t)=0
\end{aligned}
$$
באותו אופן כמו מהסעיף הקודם, נרצה לבצע הרחבות אי זוגיות:
$$
\boxed{\begin{aligned}
 & A=\sin x+\dfrac{x^{3}}{6} \\
 & B=\begin{cases}
1-\cos x & x\geq  0 \\
\cos x-1 & x<0
\end{cases}
\end{aligned} }
$$

### סעיף ג'
הפונקציות $\alpha,\beta,\gamma$ גזירות לפחות פעמיים ברציפות, ולכן לפי הנוסחה, הפתרון אמיתי.

## שאלה 5
$$
\begin{aligned}
 & u_{t}(x,t)-2u_{xx}(x,t)=1 &  & 0<x<\pi,\, t>0 \\
 & u(x,0)=\cos(3x/2) &  & 0\leq  x\leq  \pi \\
 & u_{x}(0,t)=0 &  & t\geq  0 \\
 & u(\pi,t)=0 &  & t\geq  0
\end{aligned}
$$
### סעיף א'
נפתור בשיטת הפרדת משתנים. נציע פתרון מהצורה:
$$
u(x,y)=X(x)T(t)
$$
נציב במשוואה ההומוגנית המתאימה:
$$
\begin{gathered}
T'X-2X''T=0 \\[1ex]
\dfrac{T'}{T}-\dfrac{2X''}{X}=0 \\[1ex]
\dfrac{T'}{2T}=\dfrac{X''}{X}=-\lambda
\end{gathered}
$$
קיבלנו בעיית שטורם-ליוביל עבור $X$:
$$
\begin{aligned}
 & X''+\lambda X=0 \\
 & X'(0)=X(\pi)=0
\end{aligned}
$$
זוהי [[DEQ1_006 משוואות לינאריות הומוגניות מסדר גבוה#אלגוריתם משוואה לינארית עם מקדמים קבועים|מד"ר עם מקדמים קבועים]]. פ"א:
$$
\begin{gathered}
r^{2}+\lambda=0 \\
r=\pm \sqrt{ -\lambda }
\end{gathered}
$$
- עבור $\lambda<0$, הפתרון:
	$$
	X=\alpha e^{\sqrt{ -\lambda }x}+\beta e^{-\sqrt{ -\lambda }x}
	$$
	נציב תנאי התחלה:
	$$
	\begin{gathered}
	0=\sqrt{ -\lambda }\alpha e^{0}-\sqrt{ -\lambda }\beta e^{0} &  &  0=\alpha e^{\sqrt{ -\lambda }\pi}+\beta e^{-\sqrt{ -\lambda }\pi} \\
	0=\alpha-\beta & \\
	\alpha=\beta 
	\end{gathered}
	$$
	נציב $\alpha=\beta$ במשוואה הימנית ונקבל $\beta=0$. לכן, הפתרון שלנו יהיה $X=0$, כלומר, הפתרון הטריוויאלי.
- עבור $\lambda=0$, הפתרון:
	$$
	X=\alpha +\beta x
	$$
	כאשר נציב תנאי התחלה נראה כי $\alpha=\beta=0$, ששוב ייתן לנו את הפתרו הטריוויאלי.
- עבור $\lambda>0$, הפתרון:
	$$
	X=\alpha \cos(\sqrt{ \lambda }x)+\beta \sin(\sqrt{ \lambda }x)
	$$
	נציב תנאי התחלה:
	$$
	\begin{gathered}
	0=X'(0) \\
	0=\sqrt{ \lambda }\beta \\
	\beta=0
	\end{gathered}
	$$
	לכן התנאי התחלה השני:
	$$
	\begin{gathered}
	0=X(\pi) \\
	0=\alpha \cos(\sqrt{ \lambda }\pi) \\
	\sqrt{ \lambda}\pi=\left( n-\dfrac{1}{2} \right)\pi \\
	\lambda_{n}=\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2}
	\end{gathered}
	$$
	ואז הפתרון:
	$$
	X_{n}=\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right)
	$$
	לסיכום:
	$$
	\begin{aligned}
	 & \lambda_{n}=\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2} &  & n=1,2,\dots  \\
	 & X_{n}=\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right) &  & n=1,2\dots 
	\end{aligned}
	$$
	נציב בפתרון הכללי:
	$$
	u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right) 
	$$
	נציב במשוואה:
	$$
	\begin{aligned}
	1=u_{t}-2u_{xx} & =\sum_{n=1}^{\infty}T'_{n}\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right) \\[1ex]
	 & \quad +2\sum_{n=1}^{\infty}T_{n}\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2}\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right)  \\[1ex]
	 & =\sum_{n=1}^{\infty}\left[ T'_{n}+2T_{n}\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2} \right]\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2}x \right] \right) 
	\end{aligned}
	$$
	כדי לבצע השוואת מקדמים נפתח לטור פורייה את הביטוי השמאלי:
	$$
	\begin{aligned}
	c_{n} & =\dfrac{\langle 1,\, \cos([n-1/2]x) \rangle}{\langle \cos([n-1/2]x),\, \cos([n-1/2]x) \rangle}=\dfrac{\int_{0}^{\pi} \cos([n-1/2]x) \, \mathrm{d}x }{\int_{0}^{\pi} \cos ^{2}([n-1/2]x) \, \mathrm{d}x } \\[2ex]
	 & = \dfrac{\dfrac{1}{n-1/2}\sin\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right)\bigg|_{0}^{\pi} }{\dfrac{1}{2}\left( x-\dfrac{1}{2}\sin([2n-1]x) \right)\bigg|_{0}^{\pi}}=\dfrac{\dfrac{(-1)^{n+1}}{n-1/2}}{\dfrac{1}{2}\pi} \\[2ex]
	 & =\dfrac{2}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{n-1/2}
	\end{aligned}
	$$
	נשווה מקדמים:
	$$
	\begin{gathered}
	T'_{n}+2T_{n}\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2}=\dfrac{2}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{n-1/2}
	\end{gathered}
	$$
	זוהי [[DEQ1_007 משוואות לא הומוגניות#משוואות לא הומוגניות עם מקדמים קבועים|מד"ר לא הומוגנית עם מקדמים קבועים]]. עבור החלק ההומוגני, הפ"א:
	$$
	\begin{gathered}
	r+2\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2}=0 \\
	r=-2\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2}
	\end{gathered}
	$$
	לכן:
	$$
	T_{n,h}=A_{n}e^{-2(n-1/2)^{2}t}
	$$
	נציע פתרון פרטי מהצורה $T_{n,p}=B$. נציב במד"ר:
	$$
	\begin{gathered}
	2B\left( n-\dfrac{1}{2} \right)^{2}=\dfrac{2}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{n-1/2} \\[1ex]
	B=\dfrac{1}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{(n-1/2)^{3}}
	\end{gathered}
	$$
	לכן:
	$$
	T_{n}=T_{n,h}+T_{n,p}=A_{n}e^{-2(n-1/2)^{2}t}+\dfrac{1}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{(n-1/2)^{3}}
	$$
	נציב בפתרון הכללי:
	$$
	u(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}\left[ A_{n}e^{-2(n-1/2)^{2}t}+\dfrac{1}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{(n-1/2)^{3}} \right]\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right) 
	$$
	נציב תנאי התחלה.
	$$
	\begin{aligned}
	\cos\left( \dfrac{3x}{2} \right)=u(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty} T_{n}(0)\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right)
	\end{aligned}
	$$
	אנו יכולים למצוא את $A_{n}$, אבל זה ישאיר את הפתרון הסופי מאוד מגעיל, וזה למה בפתרון הרשמי של המבחן עשו כמה פעלולים כדי לקבל פתרון יותר נחמד.
	השוואת מקדמים:
	$$
	\begin{aligned}
	 & n=2: &  & 1=T_{2}(0) \\
	 & \forall n\neq 2: &  & 0=T_{n}(0)
	\end{aligned}
	$$
	לכן:
	$$
	A_{n}=\begin{cases}
	1-\dfrac{1}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{(n-1/2)^{3}} &  & n=2 \\[2ex]
-\dfrac{1}{\pi} \dfrac{(-1)^{n+1}}{\pi(n-1/2)^{3}} &  & n\neq 2
	\end{cases}
	$$
	לכן נוכל לרשום את $T_{n}$ בצורה הבאה:
	$$
	\begin{aligned}
	 & T_{n}=\dfrac{(-1)^{n+1}}{\pi(n-1/2)^{3}}[1-e^{-2(n-1/2)^{2}t}]+\begin{cases}
	e^{-2(n-1/2)^{2}t} &  & n=2 \\
	0 &  & n\neq 2
	\end{cases}
	\end{aligned}
	$$
	נוכל להוציא את הביטוי עבור $n=2$ מחוץ לסכימה, וכך להשאיר את הביטוי לסכימה כמו שהוא (בלי להפריד עבור $n=1$ וכו'):
	נקבל אז את הפתרון הבא:
	$$
	\boxed {
	u(x,t)=e^{-(9/2)t}\cos\left( \dfrac{3x}{2} \right)+\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{(-1)^{n+1}}{\pi(n-1/2)^{3}}[1-e^{-2(n-1/2)^{2}t}]\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right) 
	 }
	$$
### סעיף ב'
קיים $K>0$ עבורו הביטוי בטור מקיים:
$$
\left| \dfrac{(-1)^{n+1}}{\pi(n-1/2)^{3}}[1-e^{-(n-1/2)^{2}t}]\cos\left( \left[ n-\dfrac{1}{2} \right]x \right) \right|<\dfrac{K}{n^{3}}
$$
לכן, לפי [[CAL1_010 טורי מספרים#מבחן ההשוואה לטורים|מבחן ההשוואה לטורים]], הטור מתכנס. לפי [[PDE1_006 שיטת הפרדת משתנים#תנאים לרציפות וגזירות הטור|תנאים לרציפות וגזירות הטור]], הטור מתכנס לפונקציה רציפה, ולכן $u$ רציפה.

### סעיף ג'
יהיו ${u}_{2},{u}_{1}$ פתרונות של הבעיה. לכן, $w={u}_{2}-{u}_{1}$ הוא פתרון של הבעיה ההומוגנית. נגדיר את אינטגרל האנרגיה:
$$
E(t)=\dfrac{1}{2}\int_{0}^{\pi} w^{2} \, \mathrm{d}x 
$$
נשים לב שמתנאי ההתחלה (שהוא הומוגני עבור $w$), מתקיים $E(0)=0$. בנוסף, מאחר ו-$w^{2}\geq 0$, מתקיים $E(t)\geq 0$. נגזור את האינטגרל:
$$
E'(t)=\int_{0}^{\pi} ww_{t} \, \mathrm{d} 
$$
ממשוואת הבעיה עבור $w$, מתקיים $w_{t}=2w_{xx}$ ולכן:
$$
E'(t)=\int_{0}^{\pi} 2ww_{xx} \, \mathrm{d}x 
$$
אינטגרציה בחלקים:
$$
E'(t)=ww_{x}\bigg|_{0}^{\pi} -\int_{0}^{\pi} {w_{x}}^{2} \, \mathrm{d}x 
$$
מתנאי השפה מתקיים $ww_{x}\bigg|_{0}^{\pi}=0$. לכן:
$$
E'(t)=-\int_{0}^{\pi} {w_{x}}^{2} \, \mathrm{d}x\leq  0 
$$
כלומר, $E(t)$ תמיד יורד. לפיכך, $E(t)\equiv 0$. מאחר ו-$w$ רציף ואי שלילי, נסיק כי $w\equiv 0$, ולכן ${u}_{2}\equiv {u}_{1}$.

## שאלה 6
$$
\begin{aligned}
 & u_{xx}(x,y)+u_{yy}(x,y)=0  &  & x^{2}+y^{2} < 1\\[1ex]
 & \dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)=a+y^{2} &  & x^{2}+y^{2}=1
\end{aligned}
$$
### סעיף א'
נפעיל את [[PDE1_007 משוואת לפלס#זהות גרין|זהות גרין]]:
$$
\int _{D}\Delta u \, \mathrm{d}A=\oint_{\partial D}\dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)\, \mathrm{d}s
$$

בבעיה שלנו $\Delta u=0$ ולכן:
$$
\begin{gathered}
0=R\int_{0}^{2\pi} a+y^{2} \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
0=\int_{0}^{2\pi} a+R^{2}\sin ^{2}\theta \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
0=2\pi a+\dfrac{1}{2}\int_{0}^{2\pi} 1-\cos(2\theta) \, \mathrm{d}\theta \\[1ex]
0=2\pi a+\dfrac{1}{2}\left[ \theta-\dfrac{1}{2}\sin(2\theta) \right]_{0}^{2\pi} \\[1ex]
0=2\pi a+\pi \\[1ex]
\boxed {
a=-\dfrac{1}{2}
 }
\end{gathered}
$$
נציב בבעיה:
$$
\begin{aligned}
 & u_{xx}(x,y)+u_{yy}(x,y)=0  &  & x^{2}+y^{2} < 1\\[1ex]
 & \dfrac{ \partial u }{ \partial n } (x,y)=y^{2}-\dfrac{1}{2} &  & x^{2}+y^{2}=1
\end{aligned}
$$
פתרון הבעיה נתון ע"י:
$$
u(x,y)={C}_{0}+{D}_{0}\ln r+\sum_{n=1}^{\infty}(C_{n}r^{n}+D_{n}r^{-n})(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
$$
הבעיה נתונה בתוך עיגול, ונרצה שהפתרון שלנו יהיה אמיתי. לכן נאפס את המקדמים של הביטויים שבהם אין רציפות ב- $r=0$:
$$
u(x,y)={A}_{0}+\sum_{n=1}^{\infty}r^{n}(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta))
$$
נבצע החלפת משתנים $w(r,\theta)=u(x(r,\theta),y(r,\theta))$. לכן, התנאי התחלה שלנו:
$$
w(1,\theta)=y^{2}-\dfrac{1}{2}=1^{2}\sin ^{2}\theta-\dfrac{1}{2}=-\dfrac{1}{2}\cos(2\theta)
$$
הנגזרת לפי $r$ של הפתרון הכללי:
$$
w_{r}(r,\theta)=\sum_{n=1}^{\infty} nr^{n-1}(A_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta)) 
$$
נציב את התנאי התחלה:
$$
-\dfrac{1}{2}\cos(2\theta)=w_{r}(1,\theta)=\sum_{n=1}^{\infty}nA_{n}\cos(n\theta)+B_{n}\sin(n\theta) 
$$
מהשוואת מקדמים:
$$
\begin{aligned}
 & n=2: &  & -\dfrac{1}{2}=2A_{2} \\
 &  &  & \implies {A}_{2}=-\dfrac{1}{4}  \\[1ex]
& \forall n\neq 0,2: &  & A_{n}=B_{n}=0
\end{aligned}
$$
לכן הפתרון:
$$
w(r,\theta)={A}_{0}-\dfrac{1}{4}r^{2}\cos(2\theta)
$$
נרצה להעביר לקואורדינטות קרטזיות:
$$
\begin{gathered}
w(r,\theta)={A}_{0}-\dfrac{1}{4}r^{2}\cos(2\theta) \\[1ex]
w(r,\theta)={A}_{0}-\dfrac{1}{4}r^{2}(\cos ^{2}\theta-\sin ^{2}\theta) \\[1ex]
\boxed {
u(x,t)={A}_{0}-\dfrac{x^{2}-y^{2}}{4}
 }
\end{gathered}
$$
### סעיף ב'
נציב את התנאי הנתון:
$$
1=u(0,0)={A}_{0}
$$
ולכן:
$$
u(x,t)=1-\dfrac{y^{2}-x^{2}}{4}
$$
ניתן לראות מפתרון הסעיף הקודם שהפונקציה ההרמונית $u$ לא קבועה, ולכן לפי [[PDE1_007 משוואת לפלס#שילוב המשפטים|משפט המקסימום החזק והחלש]], $u$ מקבלת את המקסימום שלה על השפה בלבד.
לכן, בקואורדינטות פולאריות:
$$
w(1,\theta)=1-\dfrac{1}{4}\cos(2\theta)
$$
נקבל את המקסימום עבור $\cos(2\theta)=-1$, ולכן:
$$
\boxed {
\max_{}u=\dfrac{5}{4}
 }
$$
והוא מתקבל ב- $\theta=\dfrac{\pi}{2},\,\dfrac{3\pi}{2}$ ו- $r=1$. בקרטזיות, $x=0,\,y=\pm 1$
