---
aliases:
---
# 2022 אביב מועד  א'
## שאלה 1
$$\begin{aligned}
 & e^{x}u_{x}(x,y)+u(x,y)u_{y}(x,y)=1 \\
 & u(0,y)=y
\end{aligned}$$
נפתור בשיטת האופייניים. נבנה את המערכת מד"ר:
$$\begin{cases}
x'=e^{x} \\
y'=u \\
u'=1
\end{cases}$$
ממשוואות $\mathrm{I}$ ו-$\mathrm{III}$:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{e^{x}}x'=1  &  & u=t+C \\[1ex]
-e^{-x}=t\\[1ex]
e^{-x}=-t \\[1ex]
-x=\ln(-t) \\[1ex]
x=-\ln(A-t)
\end{gathered}$$
נציב ב-$\mathrm{II}$:
$$y=\dfrac{1}{2}t^{2}+Ct+B$$
קיבלנו את משפחת הקווים האופייניים:
$$\begin{cases}
x=-\ln(A-t) \\
y=\dfrac{1}{2}t^{2}+Ct+B \\
u=t+C
\end{cases}$$
נבצע פרמטריזציה לעקום התחלה:
$$\Gamma:\{ x=0,\, y=s,\, u=s \}$$
הוא מקיים את תנאי החיתוך:
$$\begin{vmatrix}
e^{0} & s \\
0 & 1
\end{vmatrix}=1\neq0$$
נציב אותו ב- $t=0$ כדי לקבל את משטח הפתרון שלנו. במשוואה הראשונה והשלישית:
$$\begin{gathered}
0=-\ln A &  & s=0+C \\
A=1 &  & C=s
\end{gathered}$$

נציב במשוואה השנייה:
$$\begin{gathered}
s=B \\
B=s
\end{gathered}$$
ולכן משטח הפתרון שלנו:
$$\begin{cases}
x=-\ln(1-t) \\
y=\dfrac{1}{2}t^{2}+st+s \\
u=t+s
\end{cases}$$
נבטא את $t,s$ בעזרת $x,y$:
$$\begin{aligned}
 & \mathrm{I}: &  & x=-\ln(1-t)\implies e^{x}=\dfrac{1}{1-t}\implies 1-t=\dfrac{1}{e^{x}} \\[1ex]
 &  &  & \implies t=1-\dfrac{1}{e^{x}} \\[1ex]
 & \mathrm{II}: &  &y=\dfrac{1}{2}\left( 1-\dfrac{1}{e^{x}} \right)+s\left( 1-\dfrac{1}{e^{x}} \right)+s \\[1ex]
 &  &  &  \implies s\left( 2-\dfrac{1}{e^{x}} \right)=y-\dfrac{1}{2}\left( 1-\dfrac{1}{e^{x}} \right) \\[1ex]
 &  &  & \implies s=\dfrac{y-\dfrac{1}{2}(1-e^{-x})}{2-e^{-x}}
\end{aligned}$$
נציב במשוואה השלישית כדי לקבל תשובה מפורשת:
$$\boxed {
\begin{gathered}
u(x,y)=1-e^{-x}+\dfrac{y-\dfrac{1}{2}(1-e^{-x})}{2-e^{-x}}
\end{gathered}
 }$$

## שאלה 2
$$u_{tt}(x,t)+cu_{xt}(x,t)=0$$

### סעיף א'
נגדיר את חילוף המשתנים $u(x,t)=w(x,s(x,t))$:
$$x=x \qquad s=x-ct$$
לפי כלל השרשרת:
$$\begin{aligned}
 & u_{t}=w_{x}x_{t}+w_{s}s_{t}=-cw_{s} \\[1ex]
 & u_{tt}=-c(w_{sx}x_{t}+w_{ss}s_{t})=c^{2}w_{ss} \\[1ex]
 & u_{xt}=-c(w_{sx}x_{x}+w_{ss}s_{x})=-c(w_{sx}+w_{ss})
\end{aligned}$$
נציב במשוואה:
$$\begin{gathered}
c^{2}w_{ss}-c^{2}(w_{sx}+w_{ss})=0 \\
w_{ss}=0
\end{gathered}$$
נבצע אינטגרציה פעמיים כדי לקבל:
$$w(x,s)=F(x)+G(s)$$
ולכן:
$$u(x,t)=F(x)+G(x-ct)$$
$\blacksquare$
### סעיף ב'
נציב את התנאי שפה:
$$\begin{gathered}
  f(x)=u(x,0)=F(x)+G(x) &  & g(x)=u_{t}(x,0)=-cG'(x) \\
F(x)=f(x)-G(x) &  & G'(x)=-\dfrac{1}{c}g(x)
\end{gathered}$$
נבצע אינטגרציה על המשוואה עבור $G'(x)$:
$$\begin{gathered}
G(x)=-\dfrac{1}{c}\int_{0}^{x} g(s) \, \mathrm{d}s +C 
\end{gathered}$$
נציב בביטוי עבור $F(x)$:
$$F(x)=f(x)+\dfrac{1}{c}\int_{0}^{x} g(s) \, \mathrm{d}s-C$$
נציב בפתרון הכללי:
$$\begin{aligned}
 & u(x,t)=f(x)+\dfrac{1}{c}\int_{0}^{x} g(s) \, \mathrm{d}s-\dfrac{1}{c}\int_{0}^{x-ct} g(s) \, \mathrm{d}s  
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\boxed{u(x,t)=f(x)+\dfrac{1}{c}\int_{x-ct}^{x} g(s) \, \mathrm{d}s  }$$
כדי שהפתרון יהיה אמיתי, $u$ צריך להיות גזיר פעמיים ברציפות. לכן, הדרישה על $f,g$ היא ש- $f\in C^{2},\,g\in C^{1}$.

## שאלה 3
$$\begin{aligned}
 & u_{tt}(x,t)-3u_{xx} (x,t)=x &  & x \in \mathbb{R},\, t>0 \\
 & u(x,0)=\begin{cases}
1 & x>0 \\
0 & x\leq 0
\end{cases} \\
 & u_{t}(x,0)=\begin{cases}
1 & x<1 \\
0 & x\geq 1
\end{cases}
\end{aligned}$$

### סעיף א'
קל לראות ש-$f$ רציפה פרט ל-$x=0$. במקרה שלנו, $c=\sqrt{ 3 }$, ולכן $u$ יהיה רציף פרט לישרים $x=\pm\sqrt{ 3 }t$.

### סעיף ב'
קל לראות ש-$g$ רציף פרט ל-$x=1$. לכן, האינטגרל שלו יהיה גזיר פרט ל-$x=1$. נזכור גם מסעיף קודם ש-$f$ לא רציף ב-$x=0$, ולכן גם לא גזיר בו.
נסכם ש-$u$ יהיה גזיר פרט לישרים $x=\pm\sqrt{ 3 }t$ ו- $x=1\pm\sqrt{ 3 }$.

## שאלה 4
$$\begin{aligned}
 & u_{tt} (x,t)-4u_{xx} (x,t)=1 &  & 0<x<2,\, t>0 \\
 & u(x,0)=0 &  & 0\leq x\leq 2 \\
 & u_{t}(x,0)=\sin\left( \dfrac{\pi x}{2} \right) &  & 0\leq x\leq 2 \\
 & u(0,t)=u(2,t)=0 &  & t\geq 0
\end{aligned}$$
### סעיף א'
נפתור בשיטת הפרדת משתנים:
$$u(x,t)=X(x)T(t)$$
נציב בבעיה ההומוגנית:
$$\begin{gathered}
T''X-4X''T=0 \\
-\dfrac{T'}{4T}=\dfrac{X''}{X}=-\lambda
\end{gathered}$$
קיבלנו בעייית שטורם-ליוביל עבור $X$:
$$\begin{aligned}
 & X''+\lambda X=0 \\
 & X(0)=X(2)=0
\end{aligned}$$
הפתרון:
$$\begin{aligned}
 & \lambda_{n}=\left( \dfrac{n\pi}{2} \right)^{2} &  & n=1,2,\dots  \\
 & X_{n}=\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) &  & n=1,2,\dots 
\end{aligned}$$
נניח שקיימים $T_{n}$ כך ש- $u(x,t)=X_{n}(x)T_{n}(t)$. נציב במשוואה:
$$\begin{aligned}
1=u_{tt}-4u_{xx} & =\sum_{n=1}^{\infty}T''_{n}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) +4\sum_{n=1}^{\infty}\dfrac{(n\pi)^{2}}{4}T_{n}\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)  \\
 & =\sum_{n=1}^{\infty }[T''_{n}+(n\pi)^{2}T_{n}]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
\end{aligned}$$
נפתח את $F(x,t)=1$ לטור פורייה:
$$\begin{aligned}
c_{n} & =\dfrac{\left\langle  1,\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)  \right\rangle}{\left\langle  \sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right),\, \sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)  \right\rangle}=\dfrac{\int_{0}^{2} \sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x }{\int_{0}^{2} \sin ^{2}\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \, \mathrm{d}x } \\[2ex]
 & =\dfrac{-\dfrac{2}{n\pi}\cos\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right)\bigg|_{0}^{2} }{\dfrac{1}{2}x+\sin(n\pi x)\bigg|_{0}^{2} }=\dfrac{-\dfrac{2}{n\pi}[(-1)^{n}-1]}{1} \\[2ex]
 & =\dfrac{2}{n\pi}[1-(-1)^{n}]
\end{aligned}$$
נציב את הפיתוח בחזרה במשוואה שפיתחנו עבור $T_{n}$:
$$\dfrac{2}{n\pi}[1-(-1)^{n}]=T_{n}''+(n\pi)^{2}T_{n}$$
זוהי [[DEQ1_007 משוואות לא הומוגניות#משוואות לא הומוגניות עם מקדמים קבועים|מד"ר לא הומוגנית עם מקדמים קבועים]]. נתחיל עם החלק ההומוגני. הפ"א:
$$\begin{gathered}
r^{2}+(n\pi)^{2}=0 \\
r=\pm n\pi i
\end{gathered}$$
ולכן:
$$T_{n,h}=A_{n}\sin(n\pi t)+B_{n}\cos(n\pi t)$$
נציע פתרון פרטי $T_{n,p}=C$. נציב במד"ר:
$$\begin{gathered}
\dfrac{2}{n\pi}[1-(-1)^{n}]=(n\pi)^{2}C \\
C=\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}]
\end{gathered}$$
ולכן:
$$T_{n}=T_{n,h}+T_{n,p}=A_{n}\sin(n\pi t)+B_{n}\cos(n\pi t)+\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}]$$
ולכן הפתרון הכללי:
$$u(x,y)=\sum_{n=1}^{\infty} \left[A_{n}\sin(n\pi t)+B_{n}\cos(n\pi t)+ \dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}] \right]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) $$
נציב את התנאי התחלה הראשון:
$$\begin{aligned}
0=u(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty} \left[B_{n}+ \dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}] \right]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
\end{aligned}$$
מהשוואת מקדמים ניתן לראות שעבור $\forall n=1,2,\dots$ מתקיים:
$$\begin{gathered}
B_{n}+\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}]=0 \\
B_{n}=-\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}]
\end{gathered}$$
התנאי התחלה השני:
$$\begin{aligned}
\sin\left( \dfrac{\pi x}{2} \right)=u_{t}(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty} \left( n\pi A_{n} \right)\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
\end{aligned}$$
מהשוואת מקדמים:
$$\begin{aligned}
 & n=1: &  & 1=\pi A_{1} \\
 & \forall n\neq 1: &  & 0=n\pi A_{n}
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\begin{aligned}
{A}_{1}=\dfrac{1}{\pi} &  & A_{n}=0
\end{aligned}$$
נשים לב ש- ${B}_{1}=-\dfrac{4}{\pi ^{3}}$, ולכן:
$$\begin{aligned}
{T}_{1} & ={A}_{1}\sin(\pi t)+{B}_{1}\cos(\pi t)+\dfrac{4}{\pi ^{3}} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{\pi}\sin(\pi t)+\dfrac{4}{\pi ^{3}}(1-\cos(\pi t)) \\[2ex]
T_{n} & =-\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}]\cos(n\pi t)+\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}] \\[1ex]
 & =\dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}](1-\cos(n\pi t))
\end{aligned}$$
לכן הפתרון הכללי:
$$\boxed {
\begin{aligned}
u(x,t) & =\left[ \dfrac{1}{\pi}\sin(\pi t)+\dfrac{4}{\pi ^{3}}(1-\cos(\pi t)) \right]\sin\left( \dfrac{\pi x}{2} \right)\\[1ex]
 & \qquad +\sum_{n=1}^{\infty}\left[ \dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}](1-\cos(n\pi t)) \right]\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) 
\end{aligned}
 }$$
### סעיף ב'
ניתן לראות כי קיים $K>0$ כך ש:
$$\left| \dfrac{2}{(n\pi)^{3}}[1-(-1)^{n}](1-\cos(n\pi t))\sin\left( \dfrac{n\pi x}{2} \right) \right|<\dfrac{K}{n^{3}}$$
לפיכך, לפי [[CAL1_010 טורי מספרים#מבחן ההשוואה לטורים|מבחן ההשוואה לטורים]], הטור מתכנס. לכן לפי [[PDE1_006 שיטת הפרדת משתנים#תנאים לרציפות וגזירות הטור|תנאים לרציפות וגזירות הטור]], הטור מתכנס לפונקציה רציפה.

## שאלה 5
$$\begin{aligned}
 & u_{xx}(x,y)+u_{yy}(x,y)=F(x,y) &  & x^{2}+y^{2}<9 \\
 & u(x,y)=g(x,y) &  & x^{2}+y^{2}=9
\end{aligned}$$

### סעיף א'
כעת הבעיה שלנו:
$$\begin{aligned}
 & u_{xx}(x,y)+u_{yy}(x,y)=0 &  & x^{2}+y^{2}<9 \\
 & u(x,y)=x^{2}+y &  & x^{2}+y^{2}=9
\end{aligned}$$
ניתן לראות ש-$u$ הרמונית, לא קבועה (מהתנאי שפה), ולכן לפי [[PDE1_007 משוואת לפלס#שילוב המשפטים|משפט המקסימום]] החזק והחלש, המקסימום ייתקבל על השפה.
נבצע החלפת משתנים פולארית על התנאי שפה:
$$\begin{aligned}
w(r,\theta)=(r\cos\theta)^{2}+r\sin\theta &  & r=3,\, 0\leq \theta\leq 2\pi
\end{aligned}$$
לכן, נדרש רק למצוא מקסימום על הפונקציה:
$$w(\theta)=9\cos ^{2}\theta+3\sin\theta$$
נגזור:
$$\begin{aligned}
w'(\theta) & =-18\cos\theta \sin\theta+3\cos\theta \\
\end{aligned}$$
נאפס:
$$\begin{gathered}
0=-18\cos\theta \sin\theta+3\cos\theta \\
\cos\theta(1-6\sin\theta)=0 \\
\begin{gathered}
\cos\theta=0 &  &  & \sin\theta=\dfrac{1}{6} \\
\theta=\dfrac{\pi}{2},\dfrac{3\pi}{2} &  &  & \theta=0.1674
\end{gathered}
\end{gathered}$$
מבין כל הנקודות החשודות, $\theta=0.1674$ מניב את המקסימום:
$$\begin{gathered}
x=3\cos\theta &  &  & y=3\sin\theta \\
x=3\cos(\arcsin(1/6)) &  &  & \boxed{y=\dfrac{1}{2} } \\
\boxed{x=\pm \dfrac{\sqrt{ 35 }}{2} }
\end{gathered}$$

הערך המקסימלי:
$$\boxed {
\max_{x^{2}+y^{2}=9}u=9.25
 }$$
### סעיף ב'
לפי [[PDE1_007 משוואת לפלס#עקרון הממוצע לפונקציות הרמוניות|עקרון הממוצע לפונקציות הרמוניות]] מאחר ו-$u$ הרמונית ובעיגול:
$$\begin{aligned}
u(0,0) & =\dfrac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} (3\cos\theta)^{2}+3\sin\theta \, \mathrm{d}\theta  \\[2ex]
 & =\dfrac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi} 9\cos ^{2}\theta +3\sin\theta \, \mathrm{d}\theta \\[2ex]
 & =\dfrac{9}{4\pi}\int_{0}^{2\pi} 1-\cos (2\theta) \, \mathrm{d}\theta-\dfrac{3}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} \cos\theta \, \mathrm{d}\theta \\[2ex]
 & =\dfrac{9}{4\pi}\left[ \theta-\dfrac{1}{2}\sin\theta \right]_{0}^{2\pi}-\dfrac{3}{2\pi}[\sin\theta]_{0}^{2\pi} \\[2ex]
 & =\dfrac{9}{4\pi}\cdot 2\pi-0 \\[2ex]
 & =\dfrac{9}{2}
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\boxed{u(0,0)=\dfrac{9}{2} }$$
### סעיף ג'
יהיו ${u}_{1},{u}_{2}$ שני פתרונות לבעיה. נגדיר $w={u}_{2}-{u}_{1}$, שהוא פתרון לבעיה השקולה בה התנאי שפה הומוגניים. לפי משפט המקסימום החלש, הוא מקבל מינימום ומקסימום על השפה, אבל על השפה הוא מתאפס. לפיכך, $w\equiv 0$, ולכן ${u}_{2}\equiv{u}_{1}$.


### סעיף ד'
יהי $u(x,y)$ פתרון לבעיה. לפי זוגיות $F,g$, גם $u(-x,y)$ הוא פתרון לבעיה. ראינו בסעיף קודם שהפתרון יחיד, ולכן $u(x,y)=u(-x,y)$. כלומר, גם $u$ זוגי. נגזור את שני האגפים לפי כלל השרשרת:
$$u_{x}(x,y)=-u_{x}(-x,y)$$
נשים לב שכאשר $x=0$:
$$\begin{gathered}
u_{x}(0,y)=-u_{x}(0,y) \\
u_{x}(0,y)=0
\end{gathered}$$
לכל $-3<y<3$.
