---
aliases: פונקציה סתומה, משפט הפונקציות הסתומות, ישר משיק לקו גובה
---

>[!notes] הערות:
>כל הגדרה כאן ניתן בקלות להרחיב לפונקציה ב-$n$ משתנים.
# פונקציות סתומות

<center>
<iframe width=640 height=360 src="https://www.youtube.com/embed/HaLw4J4ETp4"></iframe>
</center>


>[!quote]- ציטוט מנאדר:
>סטודנט: "נאדר מה הנושא הבא?"
>נאדר: "סתומות יא חביבי !!!"

נניח ויש לנו פונקציה $f(x,y)$ ואנו מעוניינים בפתרונות המשוואה $f={k}_{0}$. למשל:
$$z=f(x,y)=x^{2}+y^{2}$$

נביט ב[[Technion/CAL2/CAL2_005 פונקציה בשני משתנים, טופולוגיה#קווי גובה|קו גובה]]:
$$\begin{gather}
x^{2}+y^{2}=1 \\
\end{gather}$$

נטיל את קו גובה זה על מישור $xy$:
![[Technion/CAL2/CAL2_009/Pasted image 20230524085505.png|book|200]]

לא ניתן לייצג את קו גובה זה כגרף של פונקציה במשתנה אחד $y=g(x)$ - הרי עבור כל בחירה של $x$, ישנם שתי בחירות עבור $y$:
$$y=\pm \sqrt{ 1-x^{2} }$$
אבל, עדיין ניתן לייצג *חלק* מהמעגל כגרף של פונקציה במשתנה אחד. אם נסמן:
$${g}_{1}(x)=\sqrt{ 1-x^{2} }$$

אז הגרף של ${g}_{1}$ מתאר את החלק העליון של המעגל. באותו אופן:
$${g}_{2}(x)=-\sqrt{ 1-x^{2} }$$

מתאר את החלק התחתון של המעגל.

לסיכום, נוכל לומר כי הפונקציות ${g}_{1},{g}_{2}$ הן **פונקציות מפורשות** שנותנות את אותו הקשר בין $x$ ו-$y$ כמו במשוואה:
$$x^{2}+y^{2}=1$$

טענה זו נכונה לסביבה של כל נקודה, חוץ מהנקודות $(1,0),(-1,0)$. בסביבת נקודות אלו לא ניתן לחלץ פונקציה מפורשת שתקיים את המשוואה.

משפט הפונקציות הסתומות נותן לנו תנאים, תחתם ניתן לחלץ אפילו מפונקציה הנתונה ע"י משוואה סתומה מהסוג:
$$F(x,y)=0$$
פונקציה מפורשת $y=g(x)$ בסביבה של נקודה מסוימת.


### פונקציה סתומה
>[!def] הגדרה:
**משוואה סתומה** היא משוואה מהצורה:
$$R({x}_{1},{x}_{2},\dots x_{n})=0$$
כאשר $R$ הוא פונקציה של מספר משתנים.
**פונקציה סתומה** מוגדרת ע"י משוואה סתומה, בהקשר לאחד מן המשתנים במשוואה, ומשתנה זה נחשב *ערך* הפונקציה, כאשר האחרים הם המשתנים שלה.

>[!notes] הערות:
>1. ישנם פונקציות סתומות שניתן לכתוב אותן כפונקציות מפורשות, כלומר מהצורה הלא סתומה:
>	$$y=g(x)$$
>	אבל, ישנן פונקציות, כמו בדוגמאות, שעבורן זה לא ניתן עבור נקודות מסוימות.

>[!example] דוגמאות:
>1. המשוואה הסתומה הבאה:
>	$$x^{2}+xy+y^{2}=5$$
>	מגדירה פונקציה סתומה, אבל לא ניתן להציג אותה בצורה מפורשת של $y=g(x)$.
>	![[Technion/CAL2/CAL2_009/Pasted image 20230524200709.png|book|300]]
>1. מהמשוואה הסתומה הבאה:
>	$$(x^{2}+y^{2})^{2}-(x^{2}-y^{2})=0$$
>	לא ניתן לחלץ פונקציות מפורשות בסביבת הנקודה $(0,0)$.
>	![[Technion/CAL2/CAL2_009/Pasted image 20230524200652.png|book|300]]

### משפט הפונקציות הסתומות לשני משתנים
>[!theorem] משפט:
>תהי הפונקציה $F(x,y)$ המוגדרת בסביבת הנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ ככה ש:
>1. מתקיים $F({x}_{0},{y}_{0})=0$.
>2. הפונקציה $F$ בעלת [[Technion/CAL2/CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#נגזרת חלקית|נגזרות חלקיות]] רציפות בנקודה ובסביבתה.
>3. הנגזרת החלקית לפי $y$ מקיימת: $F'_{y}({x}_{0},{y}_{0})\neq 0$.
>
>אזי קיימת סביבה של $({x}_{0},{y}_{0})$ שבה המשוואה מגדירה פונקציה יחידה $y=f(x)$, ועבורה:
>1. מתקיים $f({x}_{0})={y}_{0}$.
>2. לכל $x$ בסביבת ${x}_{0}$ מתקיים $F(x,f(x))=0$.
>3. ה-$f(x)$ גזירה ברציפות בסביבת-${x}_{0}$, ומתקיים:
>	$$f'({x}_{0})=-\frac{F'_{x}({x}_{0},{y}_{0})}{F'_{y}({x}_{0},{y}_{0})}$$

>[!example] דוגמאות:
>1. נתונה הפונקציה:
>	$$z=f(x,y)=x^{2}+y^{5}-\sin (xy)$$
>	האם בסביבת הנקודה $(1,0)$, המשוואה: $f=1$ מקיימת את תנאי המשפט?
>	נבדוק שאכן הנקודה נמצאת על העקומה:
>	$$\begin{gather}
x^{2}+y^{5}-\sin (xy)=1=f(1,0) \\
1^{2}+0^{5}-\sin (0)=1
\end{gather}$$
>	נבדוק את תנאי המשפט.
>	$f$ אלמנטרית עם נגזרות חלקיות רציפות בכל המישור.
>	$$\begin{gather}
f'_{y}=5y^{4}-x\cos (xy) \\
f'_{y}(1,0)=-1\neq 0
\end{gather}$$
>	קיימת $y=g(x)$ כאשר $g(1)=0$ והיא גזירה בנקודה ${x}_{0}=1$, ומתקיים:
>	$$g'(1)=\frac{f'_{x}(1,0)}{f'_{y}(1,0)}=-\frac{2}{-1}=2$$
>	

### ישר המשיק לקו גובה
>[!theorem] משפט:
>יהי $f(x,y)=k$ קו גובה של $z=f(x,y)$ המתאים לנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$. כלומר $f({x}_{0},{y}_{0})={k}$. נניח:
>1. הנגזרות החלקיות רציפות ב-$({x}_{0},{y}_{0})$.
>2. מתקיים $\vec{\nabla}f({x}_{0},{y}_{0})\neq 0$.
>
>אז בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ קיים ישר משיק לקו הגובה בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$ ומשוואתו היא:
>$$f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})=0$$

>[!notes] הערות:
>1. משוואה זו תואמת למשפט [[Technion/CAL2/CAL2_007 נגזרות מכוונות וגרדיאנט#קווי גובה וגרדיאנט|שהגרדיאנט הוא נורמל לקו גובה]]. הרי כיוון הגרדיאנט הוא $(f'_{x},f'_{y})$, וכיוון הישר שקיבלנו במשפט זה הוא $\left( -\frac{f'_{y}}{f'_{x}},1 \right)$. ואכן מכפלתם הסקלרית היא $0$.

### משפט הפונקציות הסתומות לשלושה משתנים
>[!theorem] משפט:
>תהי הפונקציה $F(x,y,z)$ המוגדרת בסביבת הנקודה $({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})$ ככה ש:
>1. מתקיים $F({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})=0$.
>2. הפונקציה $F$ בעלת [[Technion/CAL2/CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#נגזרת חלקית|נגזרות חלקיות]] רציפות בנקודה ובסביבתה.
>3. הנגזרת החלקית לפי $z$ מקיימת: $F'_{z}({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})\neq 0$.
>
>אזי קיימת סביבה של $({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})$ שבה המשוואה מגדירה פונקציה יחידה $z=f(x,y)$, ועבורה:
>1. מתקיים $f({x}_{0},{y}_{0})={z}_{0}$.
>2. לכל $x,y$ בסביבת $({x}_{0},{y}_{0})$ מתקיים $F(x,y,f(x,y))=0$.
>3. ה-$f(x,y)$ גזירה ברציפות בסביבת $({x}_{0},{y}_{0})$, ומתקיים:
>	$$f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})=-\frac{F'_{x}({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})}{F'_{z}({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})},\quad f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})=-\frac{F'_{y}({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})}{F'_{z}({x}_{0},{y}_{0},{z}_{0})}$$


**תרגילים:**
1. נתונה המשוואה:
$$xy-z\ln y+e^{xy}=1$$
האם $y(x,y)$ מוגדרת באופן יחיד בסביבת $(0,1,1)$? כנ"ל לגבי $z(x,y)$. אם כן, חשבו נ"ח לפי $x$.
**פתרון:**
	הפונקציה שלנו:
$$F(x,y,z)=xy-z\ln y+e^{xy}-1=0$$
אכן מתקיים התנאי הראשון למשפט הפונקציות הסתומות:
$$F(0,1,1)=0-1\cdot \ln (1)+e^{0}-1=0$$
התנאי השני:
$F$ בעלת נ"ח בסביבת הנקודה, כי היא מורכבת מפולינום, אקספוננט ו-$\ln y$ שגזירה ברציפות בסביבת $y=1$.
התנאי השלישי:
$$F'_{y}=x-z\cdot \frac{1}{y}+e^{xy}\cdot x \bigg|_{(0,1,1)}^{}=0-1+0=-1\neq 0 $$
נסיק כי $y=y(x,z)$ מוגדרת באופן יחיד בסביבת הנקודה. נחשב נגזרות חלקיות:
$$y'_{x}=-\frac{F'_{x}}{F'_{y}}=-\frac{y+e^{xy}\cdot y}{x-\frac{z}{y}+e^{xy}\cdot x}=-\frac{2}{-1}=2$$
ניתן לגזור גם ע"פ כללי הגזירה:
$$\begin{gather}
xy-z\ln y+e^{xy}-1=0 \\
1\cdot y+xy'_{x}-z\cdot \frac{1}{y}y'_{x}+e^{xy}(y+xy'_{x})=0
\end{gather}$$
נציב $(0,1,1)$:
$$\begin{gather}
1+0-y'_{x}+1(1)=0 \\
y'_{x}=2
\end{gather}$$
3. הראו כי המשוואה:
	$$z^{3}+3xyz^{2}-5x^{2}y^{2}z+14=0$$
	מגדירה פונקציה יחידה $z(x,y)$ המוגדרת בסביבת:
	$$({x}_{0},{y}_{0})=(1,-1)$$
	והמקיימת $z(1,-1)=2$.
	בנוסף, ראשמו פולינום טיילור מסדר ראשון לפונקציה $z(x,y)$ הנ"ל סביב $({x}_{0},{y}_{0})=(1,-1)$.
	**פתרון:**
	נניח:
	$$F=z^{3}+3xyz^{2}-5x^{2}y^{2}z+14$$
	נבדוק את תנאי המשפט:
	תנאי ראשון:
	$$F(1,-1,2)=8-3\cdot 4-5\cdot 2+14=0$$
	תנאי שני:
	$F$ בעלת נגזרות חלקיות רציפות בסביבת הנקודה.
	תנאי שלישי:
	$$F'_{z}=3z^{2}+6xyz-5x^{2}y^{2}$$
	$$F'_{z}(1,-1,2)=3\cdot 4-12-5=-5\neq 0$$
	ולכן $z=z(x,y)$ מוגדרת באופן יחיד בסביבת הנקודה.
	פולינום טיילור מסדר ראשון:
	$$z(x,y)\approx z(1,-1)+z'_{x}(x-1)+z'_{y}(y+1)$$
	נמצא כי:
	$$\begin{aligned}
&F'_{x}=3yz^{2}-10xy^{2}z=-12-20=-32 \\
&F'_{y}=3xz^{2}-10x^{2}yz=12+20=32
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\begin{aligned}
&z'_{x}=-\frac{F'_{x}}{F'_{z}}=-\frac{-32}{-5}=-\frac{32}{5} \\
&z'_{y}=-\frac{F'_{y}}{F'_{z}}=-\frac{32}{-5}=\frac{32}{5}
\end{aligned}$$
נציב בחזרה:
$$z(x,y)\approx 2-\frac{32}{5}(x-1)+\frac{32}{5}(y+1)$$

