---
aliases: טיילור בשני משתנים
---

>[!notes] הערות:
>כל הגדרה כאן ניתן בקלות להרחיב לפונקציה ב-$n$ משתנים.

תהי פונקציה [[CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#דיפרנציאביליות|דיפ']] ב-$({x}_{0},{y}_{0})$. אזי לפי הגדרה:

$$f(x,y)=f({x}_{0},{y}_{0})+f'_{x}({x}_{0},{y}_{0})(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})+\varepsilon\sqrt{ (x-{x}_{0})^{2}+(y-{y}_{0})^{2} }$$

ומתקיים:
$$\lim_{ (x,y) \to ({x}_{0},{y}_{0}) } \varepsilon=0$$

אנו יודעים כי המישור $z=f({x}_{0},{y}_{0})+f'_{x}({x}_{0},y)(x-{x}_{0})+f'_{y}({x}_{0},{y}_{0})(y-{y}_{0})$ הוא **קירוב לינארי** של הפונקציה בנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$. 

ניקח את הדוגמה הבאה:
>[!example] דוגמאות:
> $$f(x,y)=\sqrt{ x^{2}+y^{2} }, \quad ({x}_{0},{y}_{0})=(3,4)$$
> 
> נשים לב כי  $f(3,4)=5$.
> 
> נניח ואנו רוצים לחשב את ערך הפונקציה בנקודה $(3.04,3.98)$.
> נמצא את הנגזרות החלקיות בנקודה $(3,4)$:
> $$\begin{aligned}
> f'_{x}=\frac{x}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}\implies f'_{x}(3,4)=\frac{3}{5} \\
> f'_{y}=\frac{y}{\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}\implies f'_{y}(3,4)=\frac{4}{5}
> \end{aligned}$$
> וכמו טיילור במשתנה אחד:
> $$f(3.04,3.98)-5\approx \frac{3}{5}\cdot(3.04-3)+\frac{4}{5}(3.98-4)$$
> 
> ונסיק כי:
> $$f(3.04,3.98)\approx 5.008$$
> 
> אבל כמו [[CAL1_006 פולינום טיילור|טיילור]] במשתנה אחד, אנו יודעים שיש קירובים יותר טובים. 

נביט בטיילור במשתנה אחד:
$$\begin{align}
T_{n,a,f(x)}=T_{n}(x)&=\sum^{n}_{k=0} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^{k} \\
&=f(a)+f'(a)(x-a)+\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^{2}+\dots+ \frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^{n}
 \end{align}$$

הקירוב הלינארי נתן לנו את פולינום טיילור מסדר ראשון לשני משתנים:
$$T_{1}(x,y)=f(a,b)+f'_{x}(a,b)(x-a)+f'_{y}(a,b)(y-b)$$

נעבור כעת ל**קירוב הריבועי** - המקביל לביטוי $\frac{f''(a)}{2!}(x-a)^{2}$ לטיילור במשתנה אחד. הקירוב הריבועי לפונקציה בשני משתנים נתונה ע"י:
$$\begin{aligned}
T_{2}=& f (a, b) \\
& + f'_x(a, b) (x - a) + f'_y(a, b) (y - b)  \\
&+\frac{1}{2!} \bigg({f''_{xx}(a, b)}(x-a)^2+ 2f''_{xy}(a,b)(x-a)(y-b) + f''_{yy}(a, b)(y-b)^2 \bigg)
\end{aligned}$$

שימו לב כי החזקה של $(x-a)$ היא כמות הפעמים ש-$f$ נגזרה חלקית לפי $x$. באותו אופן עבור $(y-b)$ עם $y$.

הביטוי הנ"ל הוא למעשה **פולינום בשני משתנים מסדר שני**. כדי להגיע לביטוי זה עשינו את אותו הדבר שעשינו בטיילור במשתנה אחד - דרשנו שהנגזרות החלקיות של $f$ ושל הפולינום יהיו שווים בנקודה.

כאשר נרחיב לסדר יותר גבוה, ישנה חוקיות שתניב לנו את הנוסחה הבאה לפולינום טיילור:

המחובר ה-$n$-י של פולינום טיילור:
$$P_{n}(x,y)=\sum _{k=0}^{n} \binom nk \frac{ \partial^{n} f }{ \partial x^{n-k}\partial y^{k} }(x-a)^{n-k}(y-b)^{k} $$

כאשר $\binom nk$ הוא [[BMA1_007 נוסחת הבינום של ניוטון#מקדם בינומי|המקדם הבינומי]]:
$$\binom nk=\frac{n!}{k!(n-k)!}$$


![[Technion/CAL2/CAL2_008/Pascal's_triangle_5.svg.png|book]]


למשל עבור $P_{2}$:
$$\begin{aligned}
P_{2}(x,y)=&\sum ^{2}_{k=0} \binom 2k \frac{ \partial^{2} f }{ \partial x^{2-k}\partial y^{k} }(x-a)^{n-k}(y-b)^{k}  \\
=&\binom 20 \frac{ \partial^{2} f }{ \partial x^{2}\partial y^{0} }(x-a)^{2}(y-b)^{0}  \\
&+\binom 21 \frac{ \partial^{2} f }{ \partial x^{1}\partial y^{1} }(x-a)^{1}(y-b)^{1}   \\
&+\binom 22 \frac{ \partial^{2} f }{ \partial x^{0}\partial y^{2} }(x-a)^{0}(y-b)^{2} \\
=&\frac{ \partial ^{2} f }{ \partial x^{2}}(x-a)^{2}+2\frac{ \partial ^{2} f }{ \partial x \partial y }(x-a)(y-b)+\frac{ \partial ^{2} f }{ \partial y^{2}}(y-b)^{2}    
\end{aligned}$$

### טיילור של פונקציה בשני משתנים
>[!def] הגדרה:
>תהי $f$ בעלת נגזרות חלקיות רציפות מסדר $n$ לפי $x$, ול-$y$ בנקודה $(a,b)$. נגדיר את $T_{n}(x,y)$ פולינום טיילור מסדר $n$ בסביבת הנקודה $(a,b)$ בצורה הבאה:
>$$\begin{aligned}
T_{n}(x,y)&=\sum ^{n} \frac{1}{n!} P_{n}(x,y)
\end{aligned}$$

### משפט טיילור לפונקציה בשני משתנים
>[!theorem] משפט:
>נניח ש-$f$ בעלת [[CAL2_006 נגזרות של פונקציות בשני משתנים#נגזרת חלקית|נגזרות חלקיות]] מסדר $n+1$ רציפות ב-$(a,b)$. אז קיימת [[CAL2_005 פונקציה בשני משתנים, טופולוגיה#סביבה מעגלית|סביבה מעגלית]] של $(a,b)$ שבה מתקיים:
>$$f(x,y)=T_{n}(x,y)+R_{n}$$
>
> כאשר $R_{n}$ היא השארית לפי לגרנג':
> $$R_{n}=\frac{1}{(n+1)!}P_{n+1}(c,d)$$
> 
> כאשר $x<c<a$ ו-$y<d<b$.
> הנקודה $(c,d)$ מקבילה ל-$c$ ב[[CAL1_006 פולינום טיילור#משפט טיילור|טיילור במשתנה אחד]].

>[!example] דוגמאות:
>1. עבור $f(x,y)=\sin(x^{2}+y^{2})$ והנקודה $({x}_{0},{y}_{0})=(0,0)$, נשים לב כי:
>	$$\mathrm{d}f(0,0)=0, \quad \mathrm{d}^{2}f(0,0)=2x^{2}+2y^{2}$$
>	ולכן:
>	$$\begin{aligned}
f(x,y)&=0+0+\frac{2x^{2}+2y^{2}}{2}+R_{2}\\
>	&=x^{2}+y^{2}+R_{2} \\
\end{aligned}$$
>	למעשה אם נמשיך לחשב נשים לב כי:
>	$$f(x,y)=x^{2}+y^{2}-\frac{(x^{2}+y^{2})^{3}}{3!}+R_{4}$$
>	וזה אכן דומה מאוד לטיילור:
>	$$\sin (x^{2})=x^{2}-\frac{(x^{2})^{3}}{6}+\frac{(x^{2})^{5}}{120}\dots $$
>	כגרף, הפונקציה $f(x,y)=\sin(x^{2}+y^{2})$ והקירוב טיילור שלה עד חזקה $7$:
>	<iframe scrolling="no" title="Sine function"  class="geo" src="https://www.geogebra.org/material/iframe/id/cd2xem5m/width/700/height/400/border/ffffff/sfsb/true/smb/false/stb/false/stbh/false/ai/false/asb/false/sri/false/rc/false/ld/true/sdz/true/ctl/false" width="600px" height="400px" style="border:0px;"> </iframe>
>

>[!info] טענה:
>תהי הפונקציה $f(x,y)=G(h(x,y))$, כאשר $G$ פונקציה של משתנה *אחד.* תהי $({x}_{0},{y}_{0})$ בתחום ההגדרה של $f$ ונניח ש-$h(x,y)$ היא פולינום ב-$(x,y)$ סביב הנקודה $({x}_{0},{y}_{0})$.
>	אז הפולינום $T_{n}(t)$ הוא פולינום טיילור של $G$ במשתנה אחד ומתקבל:
>	$$f(x,y)=T(h(x,y))$$

>[!example] דוגמאות:
>1. נוכל להיעזר בהצבות כדי לחשב את טיילור. למשל עבור $f(x,y)=xye^{xy}$. נסמן $t=xy$. אז עבור $({x}_{0},{y}_{0})=(0,0)$:
>	$$f(t)=te^{t}$$
>	$$\begin{aligned}
&e^{t}=1+t+\frac{t^{2}}{2!}+\dots +\frac{t^{n}}{n!} \\
&te^{t}=t+t^{2}+\frac{t^{3}}{2}+\dots +\frac{t^{n+1}}{n!} \\
&f(x,y)=xy+x^{2}y^{2}+\dots 
\end{aligned}$$

**תרגילים:**
1. רשמו פולינום טיילור לפונקציה:
	$$f(x,y)=e^{x^{2}-y}$$
	סביב הראשית עד סדר שני.
	**פתרון**:
	$$\begin{aligned}
&f(x,y)=e^{x^{2}-y} \\
&f'_{x}=e^{x^{2}-y}\cdot(2x) \bigg|_{(0,0)}^{}=0 \\
&f'_{y}=e^{x^{2}-y}\cdot(-y) \bigg|_{(0,0)}^{}=-1 \\
&f''_{xx}=e^{x^{2}-y}(2x)^{^{2}}+e^{x^{2}-y}\cdot 2\bigg|_{(0,0)}^{} =2 \\
&f''_{yy}=e^{x^{^{2}}-y}(-1)^{2}\bigg|_{(0,0)}^{}=1 \\
&f''_{xy}=e^{xs-y}(2x)(-1)\bigg|_{(0,0)}^{} =0 
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$\begin{aligned}
f(x,y)&\approx 1+0x-1y+\frac{2x^{2}+2\cdot 0xy+1y^{2}}{2!}\\
	&=1-y+x^{2}+\frac{y^{2}}{2}
\end{aligned}$$
2. מצאו פולינום טיילור סביב הראשית של הפונקציה:
	$$f(x,y)=\frac{x}{1-xy}$$
	בנוסף, חשבו את $f'''_{xxy}(0,0)$.
	**פתרון**:
	נרשום מחדש את הפונקציה:
	$$\begin{gather}
f(x,y)=x\cdot \frac{1}{1-xy} \\
g(t)=\frac{1}{1-t}=(1-t)^{-1}
\end{gather}$$
	טיילור עבור $g(t)$:
	$$\begin{aligned}
g'(t)=(1-t)^{-2}\bigg|_{t=0}^{} =1 \\
g''(t)=2(1-t)^{-3}\bigg|_{t=0}^{}=2 \\
g'''(t)=6(1-t)^{-4}\bigg|_{t=0}^{} =6 
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$g(t)=1+t+\frac{2t^{2}}{2!}+\frac{6t^{3}}{3!}+\dots =1+t+t^{2}+t^{3}+\dots $$
	וכעת נוכל לרשום:
	$$\begin{aligned}
f(x,y)&=x\cdot \frac{1}{1-xy}=x(1+xy+(xy)^{2}+(xy^{3})+\dots ) \\
&=x+x^{2}y+x^{3}y^{2}+x^{4}y^{3}+\dots +x^{n+1}y^{n}
\end{aligned}$$
	סדר שלישי של טיילור נראה מהצורה הבאה:
	$$f'''_{xxx}x^{3}+3f'''_{x xy}x^{2}y+3f'''_{xyy}xy^{2}+f'''_{yyy}y^{3}$$
	נסיק כי במקרה שלנו:
	$$1=\frac{3f'''_{x xy}(0,0)}{3!}$$
	ולכן:
	$$f'''_{x xy}(0,0)=2$$
	