---
aliases:
  - 专驻
  - 专驻爪
  - 专驻爪 驻转
  - 驻拽爪转 住住
  - 专爪转 专
  - 专驻爪转 专'
  - 驻 专'
  - 注专 专
---

# 

**专驻爪**  拽专 驻专 砖 拽专.  注转 转转  注专 砖  (砖 住), 转 转 拽专转 住驻拽 ( [[../THE1/THE1_002 砖 转转 注专转#专驻爪 专转|转 拽专]]. 住 专 砖 专驻爪 注转 爪注 拽专 砖 驻拽爪转 住转,  砖 [[../CAL1/CAL1_006 驻 专#驻 专|专]].

**专驻爪 驻转**  住住 专转 转专 住 专, 专爪, 驻转专 砖转 驻专爪转 转 专. , 专驻爪 驻转  驻注 砖 砖专转 砖驻注 .

# 拽专  专驻爪

转  砖转 拽专 砖 住 注转:
1. **转转 转**:
	转 拽注 砖 拽转 $\{ (x_{i},y_{i}) \}^{n}_{i=0}$, 爪 驻拽爪 *住专* $v(x)$ 砖转 拽转 .  拽转 转转  拽转 拽转 ( 拽专 砖), 专砖 砖-$v(x)$ 转 **专驻爪** 砖 转. 专, 砖驻拽爪 转注专 拽 拽转:
	$$v(x_{i})=y_{i},\, \quad i=0,1,\dots ,n$$
	![[NUM1_007/Pasted image 20240223224556.png|book|550]]
2. **拽专 驻拽爪转**:
	注专 驻拽爪 住转 $f(x)$, 爪 驻拽爪 $v(x)$ 砖 拽专 -$f(x)$. 砖,  爪专 爪 专 拽专  砖 注专 $\sin(1.2)$, 专拽 注 砖 驻专,  砖 驻拽爪 专转 砖转转 注专 住驻拽 拽专 -$\sin(1.2)$?

## 专驻 爪转

专,  爪专 专转  驻拽爪转 专驻爪 $v(x)$. 专:
$$v(x)=\sum_{j=0}^{n}c_{j}\phi_{j}(x)={c}_{0} \phi_{0}(x)+\dots +c_{n}\phi_{n}(x) $$

-$v(x)$  拽专 **专驻**, $\{ c_{j} \}^{n}_{j=0}$  拽  注 砖 砖 转, -$\{ \phi_{j}(x) \}^{n}_{j=0}$ 拽专 **驻拽爪转 住住**.

住祝,    驻拽爪转 住住  [[../ALG1/ALG1_005 专 拽专#转转 专转|转 转转 专转]]. 驻,  $v(x)\equiv 0$,  专 $c_{j}=0$  $1\leq j\leq n$.
砖      砖住驻专 驻拽爪转 住住 砖 住驻专 拽转 转转, $n+1$.  砖 驻转 驻拽爪转 住住 拽转 转转,  爪注 转 砖转 专注 驻转 砖 砖.

,  专砖 转 转 注 专驻爪 爪专转 注专转 砖转 专转:
$$\left( \begin{array}{}
{\phi}_{0} ({x}_{0} ) & \phi_{1}({x}_{0} ) & {\phi}_{2} ({x}_{0} ) & \dots  & \phi_{n}(x_{0}) \\
{\phi}_{0}({x}_{1} ) & {\phi}_{1} ({x}_{1} ) & {\phi}_{2} ({x}_{1} ) & \dots  & \phi_{n}({x}_{1} ) \\
\vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots  & \vdots  \\
\phi_{0}({x}_{n} ) & {\phi}_{1} (x_{n}) & {\phi}_{2} (x_{n}) & \cdots  & \phi_{n}(x_{n})
\end{array} \right)\begin{pmatrix}
{c}_{0}  \\
{c}_{1}  \\
\vdots  \\
c_{n}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
{y}_{0}  \\
{y}_{1}  \\
\vdots  \\
y_{n}
\end{pmatrix}$$

 住驻专 住 砖 砖 专驻:
-  注住拽 **专驻爪 驻转**:
	$$v(x)=\sum_{j=0}^{n}c_{j}x^{j}={c}_{0} +{c}_{1} x^{1}+{c}_{2} x^{2}+\dots +c_{n}x^{n} $$
	专, 驻拽爪转 住住 砖 :
	$$\phi_{j}(x)=x^{j},\, \quad j=0,1,\dots ,n$$
- 注 住  **专驻爪 专专转**:
	$$\phi_{j}(x)=\cos(jx),\, \quad j=0,1,\dots ,n$$

# 专驻爪 驻转
住 转 专驻 驻 注 住专 $n$ -:
$$p(x)=p_{n}(x)=\sum_{j=0}^{n}c_{j}x^{j}=c_{0}+{c}_{1} x+\dots +c_{n}x^{n} $$
注专 $n+1$ 拽转 注:
$$({x}_{0} ,{y}_{0} ),\, ({x}_{1} ,{y}_{1} ),\, \dots ,\, (x_{n},y_{n})$$
 专爪 爪 $n+1$ 拽 ${c}_{0},{c}_{1},\dots,c_{n}$  砖:
$$p(x_{i})=y_{i},\, \quad i=0,1,\dots ,n$$
住祝,  砖:
$$x_{i}\neq x_{j} \quad \text{whenever} \quad i\neq j$$

>[!example] : 
 > $n=1$, 拽转:
 >$$({x}_{0} ,{y}_{0} )=(1,1),\, \quad ({x}_{1} ,{y}_{1} )=(2,3)$$
 > 专爪 爪 驻 住专  转专 $1$ 爪专:
 >$${p}_{1} (x)={c}_{0} +{c}_{1} x$$
 >注专  砖 拽转.
 >, 转 :
 >$$\begin{gather}
{p}_{1} ({x}_{0} )={c}_{0} +1{c}_{1} =1 \\
{p}_{1} ({x}_{1} )={c}_{0} +2{c}_{1} =3
\end{gather}$$
>  拽转 驻转专 转 注专转 砖转 转  拽:
> $$\begin{gather}
{c}_{0} =-1 \\
{c}_{1} =2
\end{gather}$$
>:
>$${p}_{1} (x)=2x-1$$
>![[NUM1_007/Pasted image 20240224094150.png|book|450]]
> $n=2$, 拽转 :
>$$(1,1),\, (2,3),\, (4,3)$$
>砖转 拽转 专砖转  转 拽转 拽. 转 砖 注 专驻:
>$$\begin{aligned}
&{p}_{2} ({x}_{0} )={c}_{0} +1{c}_{1} +1{c}_{2} =1 \\
&{p}_{2} ({x}_{1} )={c}_{0} +2{c}_{1} +4{c}_{2} =3 \\
 & {p}_{2} ({x}_{2} )={c}_{0} +4{c}_{1} +16{c}_{2} =3
\end{aligned}$$
驻转专 注专转 砖转  :
$${c}_{0} =-\dfrac{7}{3},\, \quad {c}_{1} =4,\, \quad {c}_{2} =-\dfrac{2}{3}$$
拽:
$${p}_{2} (x)=\dfrac{1}{3}(-2x^{2}+12x-7)$$


## 专爪转 专
专砖 转 转 注 专驻 驻 爪专 专爪转:
$$\begin{pmatrix}
1 & {x}_{0}  & {x}_{0} ^{2} & \cdots  &{x}_{0} ^{n} \\
1 & {x}_{1}  & x_{1}^{2} & \cdots  & {x}_{1} ^{n} \\
\vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots  & \vdots  \\
1 & x_{n} & x_{n}^{2} & \cdots  & x_{n}^{n}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{c}_{0}  \\
{c}_{1}  \\
\vdots  \\
c_{n}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
{y}_{0}  \\
{y}_{1} \\
\vdots  \\
y_{n}
\end{pmatrix}$$
专爪 拽专转 **专爪转 专 ($V$)**, 砖  专 [[../ALG1/ALG1_008 专#专转 专|转]]:
$$\det(V)=\prod_{\begin{gather}
i,j=1 \\
i>j
\end{gather}}^{n}(x_{i}-x_{j})$$
  专 砖专 砖 专爪   驻 砖  驻专砖 砖 -$x_{i}$. ,  注 $x_{j}\neq x_{i}$  $i\neq j$, 转拽 $\det(V)\neq 0$.  住拽 砖专爪 [[../ALG1/ALG1_009 专住驻专爪转 专转#住专转| 住专转]], 注 驻. 驻, 转拽 砖驻 :
>[!theorem] 砖驻: 
 > 拽爪转 拽转 $\{ (x_{i},y_{i})^{} \}^{n}_{i=0}$  砖- $x_{i}\neq x_{j}$  $i\neq j$, 砖 驻  $p(x)$ 住专  转专 $n$ 砖拽 转 转 专驻爪:
 >$$p(x_{i})=y_{i},\, \quad i=0,1,\dots ,n$$
 
# 专驻爪转 专'

 专驻 砖拽 转 转  $c_{j}=y_{j}$. 专, 拽 砖 驻 $p(x)$ 拽砖专 砖专转 注专 拽转 $y_{j}$:
$$p(x)=p_{n}(x)\sum_{j=0}^{n}y_{j}\phi_{j}(x) $$

驻拽爪转 住住 转转 注" **专驻爪转 专'**. 专驻爪   专 转 **驻 专'** 砖 驻 住专 $n$ 拽:

$$L_{j}(x_{i})=\begin{cases}
0 &  & i\neq j \\
1 & &  i=j
\end{cases}$$

注转  专砖 转 专驻:
$$p(x)=\sum_{j=0}^{n}y_{j}L_{j}(x) $$
专驻   拽 转 转 砖爪 注:
$$p(x_{i})=\sum_{j=0}^{n}y_{j}L_{j}(x_{i})=0+\dots +0+y_{i}L_{i}(x_{i})+0+\dots +0\overset{\checkmark }{=}y_{i} $$

>[!example] : 
 >拽 转 转 拽转  拽转:
 >$$(1,1),\, (2,3),\, (4,3)$$
 > 转 驻 专' ${L}_{0},{L}_{1},{L}_{2}$. 驻 专 砖, 专砖 砖:
 >$$\begin{gather}
{L}_{0}({x}_{0} )=1 \\
{L}_{0} ({x}_{1} )=0 \\
{L}_{0} ({x}_{2} )=0
\end{gather}$$
> 拽爪专, 专砖 砖-${L}_{0}$ 转驻住 拽转 $x={x}_{2}=4$ -$x={x}_{1}=2$.    爪专:
>$${L}_{0}(x)=a(x-2)(x-4)$$
>住祝 转 专砖 砖-${L}_{0}({x}_{0})=1$. 拽 砖- $a(1-2)(1-4)=1$, 专 砖- $a=\dfrac{1}{3}$. 爪:
>$${L}_{0}(x)=\dfrac{1}{3}(x-2)(x-4)$$
>转 驻 住拽 砖:
>$$\begin{aligned}
&{L}_{1}(x)=-\dfrac{1}{2}(x-1)(x-4) \\
&{L}_{2}(x)=\dfrac{1}{6}(x-1)(x-2)
\end{aligned}$$
> 住 转  驻 专', 拽 转 专驻:
>$${p}_{2} (x)=\dfrac{1}{3}(-2x^{2}+12x-7)$$
>![[NUM1_007/NUM1_007 专驻爪 驻转 2024-02-24 11.09.14.excalidraw.svg|book|450]]
>%%[[NUM1_007/NUM1_007 专驻爪 驻转 2024-02-24 11.09.14.excalidraw| Edit in Excalidraw]]%%

## 转转 驻 专'
拽专   砖 $n+1$ 拽转 转转, 驻 专' 拽 驻 ,   注爪 专驻爪 驻转 转 .  专砖 转 驻 爪专 驻专砖转:
$$L_{j}(x)=\dfrac{(x-{x}_{0} )\cdots (x-x_{j-1})(x-x_{j+1})\cdots (x-x_{n})}{(x_{j}-x_{0})\cdots (x_{j}-x_{j-1})(x_{j}-x_{j+1})\cdots (x_{j}-x_{n})}=\prod_{\begin{gather}
i=0 \\
i\neq j
\end{gather}}^{n} \dfrac{(x-x_{i})}{(x_{j}-x_{i})}$$

拽 转专 专转     专 注  拽转 专 砖   驻注转 砖爪注.
 砖  驻 注 $n$ 砖转驻住  拽转 (转) 砖拽转 $x\neq x_{j}$. ,  注爪 专 转 驻   砖拽 $L_{j}(x_{j})=1$
![[NUM1_007/Pasted image 20240224113052.png|book|450]]
> 驻 专' 砖 注专 $n=5$.

## 砖 专驻
专 注转  注 砖 转 专驻 爪专 驻拽转. 砖 住:
$$\rho_{j}=\prod_{i\neq j}(x_{j}-x_{i}),\, \quad w_{j}=\dfrac{1}{\rho_{j}},\, \quad j=0,1,\dots ,n$$
砖专 -$w_{j}$  拽专 **注专 专**. 砖  砖砖  专砖 $n^{2}$ 驻注转.

注专 拽 $x$ 砖 爪转 拽 转, 专爪 砖 转 $p(x)$.
住 转  砖 $L_{j}(x)$ 驻拽爪转 注专 $\psi(x)$.
$$\psi(x)=(x-{x}_{0} )\cdots (x-x_{n})=\prod_{i=0}^{n}(x-x_{i})$$
>[!Question]-  注 $i\neq j$? 
>专专  砖-$\psi(x)$   *拽*  砖 $L_{j}(x)$.  ,  转住 .  注砖 转   砖 爪 转 $\psi(x)$ 住 砖专 砖.

  专砖 转 驻 专' 爪专:
$$L_{j}(x)=\dfrac{\psi(x)}{(x-x_{j})}\cdot w_{j}$$
驻, 专驻 转 注":
$$\begin{aligned}
p(x)&=\sum_{j=0}^{n}y_{j}L_{j}(x) \\
&=\psi(x)\sum_{j=0}^{n} \dfrac{w_{j}y_{j}}{(x-x_{j})} 
\end{aligned}$$
砖   住转 $O(n)$.


### #专转: 专驻爪转 专'
1. 转 转 $\{ (x_{i},y_{i}) \}^{n}_{i=0}$, 砖 转 注专 专:
	$$w_{j}=\dfrac{1}{\prod_{i\neq j}(x_{j}-x_{i})}$$
	驻转 $w_{j}y_{j}$ 注专 $j=0,1,\dots,n$.
2. 转 拽 $x$ 砖 专爪 砖 转,   拽 转, 砖:
	$$p(x)=\psi(x)\sum_{j=0}^{n} \dfrac{w_{j}y_{j}}{(x-x_{j})} $$

# 砖 专驻爪 驻转
专爪 砖注专  砖 砖 $p_{n}(x)$ 住 驻拽爪 转转 $f(x)$ 砖转专转 转 拽转 $\{ ({x}_{i},{y}_{i}) \}^{n}_{i=0}$.  转 砖:
$$e_{n}(x)=f(x)-p_{n}(x)$$

转 专转  砖 注专 专驻爪 转  [[../CAL1/CAL1_006 驻 专#砖驻 专|砖专转 专']]:
>[!theorem] 砖驻: 
 > $p_{n}$  专驻爪 砖 $f$ -$n+1$ 拽转 ${x}_{0},\dots,x_{n}$, -$f$ 砖 $n+1$ 专转 拽注 $[a,b]$  转 拽转 ,   $x \in[a,b]$ 砖 拽 $\xi=\xi(x)\in(a,b)$  砖:
 >$$e_{n}(x)=f(x)-p_{n}(x)= \dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\prod_{i=0}^{n}(x-x_{i})$$
 
 砖    专 $h$ 砖   拽转:
 $$x_{i+1}-x_{i}=h$$
  转拽:
 $$\begin{aligned}
\left|\prod_{j=0}^{n}(x-x_{j})\right|&=|(x-x_{1})\cdots (x-x_{n})| \\
&\leq |h\cdot 2h\cdots nh| \\[1ex]
&\leq |h|\cdot|2h|\cdots |nh| \\[1ex]
&=n!h^{n}
\end{aligned}$$
 拽 砖砖 砖 住:
$$|e_{n}(x)|=|f(x)-p_{n}(x)| \leq  \dfrac{h^{n}}{n+1}\left|f^{(n+1)}(\xi)\right|$$

---
**转专:**
砖 转 驻 专驻爪 砖 专' 住专 砖 ${p}_{2}(x)$ 注专 转:
$$(0,0),\, (2,0.9093),\, (4,-0.7568)$$
	 转 驻 爪专:
$${p}_{2} (x)={a}_{0} +{a}_{1} x+{a}_{2} x^{2}$$
**驻转专:**
驻 住:
$${p}_{2} (x)=\sum_{i=0}^{2}y_{i}L_{i}(x) $$
 砖 转 驻 专':
$$\begin{aligned}
L_{0}(x)&=\prod_{\begin{gather}
j=0 \\
j\neq 0
\end{gather}}^{2}\left( \dfrac{x-x_{j}}{x_{0}-x_{j}} \right)=\dfrac{x-{x}_{1} }{{x}_{0} -{x}_{1} }\cdot \dfrac{x-{x}_{2} }{{x}_{0} -{x}_{2} } \\
&= \dfrac{x-2}{0-2}\cdot \dfrac{x-4}{0-4}= \dfrac{x^{2}-6x+8}{8} \\
{L}_{1} (x) & = \dfrac{x-{x}_{0} }{{x}_{1} -{x}_{0}}\cdot \dfrac{x-{x}_{2} }{{x}_{1} -{x}_{2}  }=\dfrac{x^{2}-4x}{4} \\
{L}_{2}(x) & =\dfrac{x-{x}_{0} }{{x}_{2} -{x}_{0} }\cdot \dfrac{x-{x}_{1} }{{x}_{2} -{x}_{1} }=\dfrac{x^{2}-2x}{8}
\end{aligned}$$
拽 :
$$\begin{aligned}
{p}_{2} (x)&=0\cdot \left( \dfrac{x^{2}-6x+8}{8} \right) \\
 & \quad \quad+0.9093\left(  \dfrac{x^{2}-4x}{-4} \right)--0.7568\left(  \dfrac{x^{2}-2x}{8} \right) \\
&=\boxed{-0.321925x^{2}+1.0985x }
\end{aligned}$$

---

# 专驻爪 驻

专爪 驻注 注砖转 转 驻注 驻 专驻爪. 专, 拽 爪 转 注专 $y$ 注专 $x$ 砖, 专爪 爪 转 注专 $x$ 注专 $y$ 住.

砖, 注专 拽转:
$$\begin{array}{c|c}
y_{i} & 0.7001 & 0.4016 & 0.1081 & -0.1744 & -0.4375 \\
\hline x_{i} & 0.1 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 
\end{array}$$
专爪 注转 注专  $x$ 拽 $y=0$?
  砖注 注砖转  祝 住  $x$ -$y$ 砖转 专驻爪 砖.  注专 驻爪转 专':
$${p}_{1} (y)=\sum_{i=0}^{1}x_{}L_{i}(y)={x}_{0} {L}_{0} (y)+{x}_{1} {L}_{1} (y) $$
驻 专' 砖 (专 ${y}_{0}=0.1081$ -${y}_{1}=-0.1744$):
$$\begin{aligned}
 & {L}_{0} (y)=\dfrac{y-{y}_{1} }{{y}_{0} -{y}_{1}} =\dfrac{y+0.1744}{0.1081+0.1744}= \dfrac{y+0.1744}{0.2825} \\
 & {L}_{1} (y)= \dfrac{y-{y}_{0} }{{y}_{1} -{y}_{0} }=\dfrac{y-0.1081}{-0.2825}
\end{aligned}$$
:
$${p}_{1} (0)=0.3\cdot \dfrac{0.1744}{-0.2825}+0.4\cdot \dfrac{-0.1081}{-0.2825}=0.3382655$$



