---
aliases:
---
# 2021 חורף מועד ב
## תרגיל 1
נתונה הפונקציה הבאה:
$$F=-x^{2}y^{3}+x^{4}+y^{4}$$
נרצה למצוא את נקודות האקסטרמום של הפונקציה הזו בעזרת שיטת ניוטון רפסון.
1. נסחו את המשוואות הלא לינאריות ש-$x,y$ מקיימות ע"י דרישה שהנגזרות החלקיות מתאפסות.
2. רשמו את המשוואות האיטרטיביות.
3. בצעו איטרציה אחת עבור תנאי ההתחלה $(x,y)=(1,1)$.

### סעיף א'
עלינו לדרוש שהנגזרות החלקיות יתאפסו:
$$\begin{aligned}
 & \dfrac{ \partial F }{ \partial x } =0: &  & -2xy^{3}+4x^{3}=0 \\[1ex]
 & \dfrac{ \partial F }{ \partial y }=0: &  & -3x^{2}y^{2}+4y^{3}=0
\end{aligned}$$
נסדר טיפה ונקבל:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & 2x^{3}-xy^{3}=0 \\
 & 4y^{3}-3x^{2}y^{2}=0
\end{aligned} }$$

### סעיף ב'
ע"פ [[NUM1_006 מערכת משוואות לא לינארית#שיטת ניוטון למערכת משוואות לא לינאריות|שיטת ניוטון למערכת משוואות]], נמצא את וקטור הכיוון $\bar{p}_{k}$ ע"י פתירת מערכת המשוואות:
$$J(\bar{x}_{k})\bar{p}_{k}=-\bar{f}(\bar{x}_{k})$$
ונשתמש בו כדי לקדם את האיטרציה שלנו:
$$\bar{x}_{k+1}=\bar{x}_{k}+\bar{p}_{k}$$

במקרה שלנו, $\bar{x}=\begin{pmatrix}x\\y\end{pmatrix}$, וגם:
$$\bar{f}(\bar{x})=\begin{pmatrix}
2x^{3}-xy^{3} \\
4y^{3}-3x^{2}y^{2}
\end{pmatrix}=\bar{0}$$


נוכל כעת למצוא את היעקוביאן:
$$J(\bar{x})=\begin{pmatrix}
6x^{2}-y^{3} & -3xy^{2} \\
-6xy^{2} & 12y^{2}-6x^{2}y
\end{pmatrix}$$
לסיכום, נמצא את $\bar{p}_{k}$ ע"י פתרון המערכת:
$$\boxed {
\begin{pmatrix}
6x_{k}^{2}-y_{k}^{3} & -3x_{k}y_{k}^{2} \\[1ex]
-6x_{k}y_{k}^{2} & 12y_{k}^{2}-6x_{k}^{2}y_{k}
\end{pmatrix}\bar{p}_{k}=\begin{pmatrix}
-2x_{k}^{3}+x_{k}y_{k}^{3} \\[1ex]
-4y_{k}^{3}+3x_{k}^{2}y_{k}^{2}
\end{pmatrix}
 }$$
ולאחר מכן נציב בחזרה בקידום האיטרציה שלנו:
$$\boxed {
\begin{pmatrix}
x_{k+1} \\
y_{k+1}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
x_{k} \\
y_{k}
\end{pmatrix}+\bar{p}_{k}
 }$$

### סעיף ג'
נתחיל עם הניחוש $\bar{x}_{0}=\begin{pmatrix}1 \\1\end{pmatrix}$. נמצא את $\bar{p}_{0}$:

$$\begin{gathered}
\begin{pmatrix}
6-1 & -3 \\
-6 & 12-6
\end{pmatrix}\bar{p}_{0}=\begin{pmatrix}
-2+1 \\
-4+3
\end{pmatrix} \\[1ex]
\begin{pmatrix}
5 & -3 \\
-6 & 6
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{p}_{1}^{(0)} \\
{p}_{2}^{(0)}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
-1 \\
-1
\end{pmatrix}
\end{gathered}$$
נשתמש בשיטת האלימינציה של גאוס כדי לפתור את המערכת משוואות:
$$\begin{aligned}
\left( \begin{array}{cc|c}
5 & -3 & -1 \\
-6 & 6 & -1
\end{array} \right) & \xrightarrow[{R}_{2}\to {R}_{2}+(6/5){R}_{1}]{}\left( \begin{array}{cc|c}
5 & -3 & 1 \\
0 & 12/5 & -11/5
\end{array} \right) \\[2ex]
 & \xrightarrow[{R}_{2}\to (5/12){R}_{2}]{}\left( \begin{array}{cc|c}
5 & -3 & 1 \\
0 & 1 & -11/12
\end{array} \right) \\[2ex]
 & \xrightarrow[{R}_{1}\to {R}_{1}+3{R}_{2}]{}\left( \begin{array}{cc|c}
5 & 0 & -15/4 \\
0 & 1 & -11/12
\end{array} \right) \\[2ex]
 & \xrightarrow[{R}_{1}\to (1/5){R}_{1}]{}\left( \begin{array}{cc|c}
1 & 0 & -3/4 \\
0 & 1 & -11/12
\end{array} \right)
\end{aligned}$$
קיבלנו ש:
$$\bar{p}_{0}=\begin{pmatrix}
-3/4 \\
-11/12
\end{pmatrix}$$

נוסיף לאיטרציה:
$$\begin{aligned}
\begin{pmatrix}
x_{1} \\
y_{1}
\end{pmatrix} & =\begin{pmatrix}
x_{0} \\
y_{0}
\end{pmatrix}+\bar{p}_{0} \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
-3/4 \\
-11/12
\end{pmatrix} \\[1ex]
 & =\boxed {
\begin{pmatrix}
1/4 \\
1/12
\end{pmatrix}
 }
\end{aligned}$$


## תרגיל 2
נתונה השיטה האיטרטיבית לפתרון מערכת המשוואות $Ax=b$:
$$x_{n+1}=(I-\omega D^{-1}A)x_{n}+\alpha D^{-1}b$$
כאשר $\alpha,\omega$ הם פרמטרים, $I$ היא מטריצת היחידה ו-$D$ היא מטריצה אלכסונית שאיבריה הם האלכסון של $A$.
1. מצאו את הערך של $\alpha$ כדי ששיטה זו תתאים לפתרון המשוואה הנתונה. איזו שיטה מתקבלת עבור $\omega=1$?
2. רשמו את משוואות האיטרציה לרכיב של הוקטור $x_{n}$ (רישום אינדקסי).
3. נתון שהערכים העצמיים (ע"ע) של $D^{-1}A$ הם חיוביים וממשיים. הע"ע הכי גדול הוא $\lambda_{\max_{}}$ והע"ע הכי קטן הוא $\lambda_{\min_{}}$. עבור אילו ערכים של $\omega$ יש התכנסות?
4. חשבו את הערך של $\omega$ עבורו ההתכנסות הכי מהירה, ואת קצב ההתכנסות.

[[NUM1_HW003 תרגיל בית 3#תרגיל 1|פתרון נמצא בשיעורי בית]].

## תרגיל 3
נתונה המשוואה הבאה עם תנאי ההתחלה:
$$\begin{aligned}
 & y''=-4y'-3y \\
 & y(0)=1 \\
 & y'(0)=0.5
\end{aligned}$$
1. בצעו הורדת סדר ורשמו את המשוואות המתקבלות.
2. בצעו צעד אחד בשיטת אויילר עם צעד זמן $\Delta t=0.1$.
3. בצעו צעד אחד בשיטת אויילר המתוקנת עם צעד זמן $\Delta t=0.1$.
4. עבור שיטת אויילר מצאו את צעד הזמן הגדול ביותר עבורו המערכת יציבה. רמז: רשמו את המשוואות בצורה מטריצית.

### סעיף א'
נסמן:
$$\begin{aligned}
 & {y}_{1}(t)=y(t) \\
 & {y}_{2}(t)=y'(t)
\end{aligned}$$
נציב במשוואה:
$$y'_{2}=-4{y}_{2}-3{y}_{1}$$
נסכם במערכת משוואות:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & {y}_{1}'(t)={y}_{2}  &  & {y}_{1}(0)=1\\
 & {y}_{2}'(t)=-4{y}_{2}-3{y}_{1} &  & {y}_{2}(0)=0.5
\end{aligned}
 }$$


### סעיף ב'
לפי [[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#שיטת אויילר|שיטת אויילר]] (למערכת מד"ר):
$$\begin{aligned}
\bar{y}_{i+1}=\bar{y}_{i}+h\bar{f}(t_{i},\bar{y}_{i})
\end{aligned}$$
במקרה שלנו:
$$\begin{aligned}
\bar{y}=\begin{pmatrix}
{y}_{1} \\
{y}_{2}
\end{pmatrix} &  & h=\Delta t=0.1 &  & t_{i+1}=t_{i}+\Delta t=t_{i}+0.1
\end{aligned}$$
בנוסף:
$$\begin{aligned}
\bar{f}(t,y)=\begin{pmatrix}
{y}_{2} \\
-4{y}_{2}-3{y}_{1}
\end{pmatrix} &  & \bar{y}_{0}=\begin{pmatrix}
1 \\
0.5
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
נבצע צעד אחד, כאשר ${t}_{0}=0$. נסיק כי ${t}_{1}=0.1$, ונציב בשיטה:
$$\begin{aligned}
\bar{y}_{1} & =\bar{y}_{0}+h\bar{f}({t}_{0},{\bar{y}}_{0}) \\[2ex]
 & =\begin{pmatrix}
1 \\
0.5
\end{pmatrix}+0.1\begin{pmatrix}
0.5 \\
-2-3
\end{pmatrix} \\[2ex]
 & =\begin{pmatrix}
1+0.05 \\
0.5-0.5
\end{pmatrix} \\[2ex]
 & =\boxed {
\begin{pmatrix}
1.05 \\
0
\end{pmatrix}
 }
\end{aligned}$$

### סעיף ג'
לפי [[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#שיטת אויילר המתוקנת|שיטת אויילר המתוקנת]] (למערכת מד"ר):
$$\begin{aligned}
 & {K}_{1}=\bar{f}(t_{i},\bar{y}_{i}) \\[1ex]
 & {K}_{2}=\bar{f}\left( t_{i+1},\bar{y}_{i}+h{K}_{1} \right)  \\[1ex]
& \bar{y}_{i+1}=\bar{y}_{i}+\dfrac{h}{2}({K}_{1}+{K}_{2})
\end{aligned}$$
נבצע צעד אחד, כאשר נציב את אותם הנתונים כמו בסעיף הקודם:
$$\begin{aligned}
{K}_{1} & =\bar{f}(t_0,\bar{y}_{0}) \\[1ex]
 &= \begin{pmatrix}
0.5 \\
-5
\end{pmatrix}  \\[2ex]
{K}_{2} & =\bar{f}({t}_{1},\bar{y}_{0}+h{K}_{1}) \\[1ex]
 & =\bar{f}\left( {t}_{1},\begin{pmatrix}
1 \\
0.5
\end{pmatrix} +0.1\begin{pmatrix}
0.5 \\
-5
\end{pmatrix}\right) \\[1ex]
 & =\bar{f}\left( {t}_{1},\, \begin{pmatrix}
1.05 \\
0
\end{pmatrix} \right) \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
0 \\
-3.15
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
נציב בנוסחה ל-$\bar{y}_{1}$:
$$\begin{aligned}
\bar{y}_{1} & =\begin{pmatrix}
1 \\
0.5
\end{pmatrix}+\dfrac{0.1}{2}\left( \begin{pmatrix}
0.5 \\
-5
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
0 \\
-3.15
\end{pmatrix} \right) \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
1+0.05\cdot(0.5+0) \\
0.5+0.05(-5-3.15)
\end{pmatrix} \\[1ex]
 & =\boxed {
\begin{pmatrix}
1.025 \\
0.0925
\end{pmatrix}
 }
\end{aligned}$$

### סעיף ד'
אחי, זה לא בחומר שלנו.

## תרגיל 4
1. פתחו שיטת אינטגרציה $I=\displaystyle\int_{0}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x$ שמדויקת לכל פולינום מסדר $2$ מהצורה:
$$\int_{0}^{h}f(x)  \, \mathrm{d}x={C}_{0}f(0)+{C}_{1}f\left( \dfrac{1}{3}h \right)+{C}_{2}f(h)+E $$
2. העריכו את האינטגרל
	$$I=\int_{0}^{0.1} \exp(-x^{2}) \, \mathrm{d}x $$
	בעזרת שיטה זו.
3. חשבו את השגיאה עבור שיטה זו, תחת ההנחה ש-$h$ *קטן*.
4. חלקו את הקטע לשני חלקים, חזרו על החישוב בכל קטע, ובצעו אקסטרפולציית ריצ'רדסון כדי לשפר את הדיוק. חשבו את השגיאה עבור אקסטרפולציית ריצ'רדסון.

### סעיף א'
נמצא את המקדמים ע"י קירוב של האינטגרנד ע"י [[NUM1_009 אינטגרציה נומרית#פיתוח שיטות בסיסיות|פולינום]], כאשר נבצע זאת ע"י [[NUM1_007 אינטרפולציה פולינומית#אינטרפולציית לגרנג'|אינטרפולציית לגרנג']]:
$$f(x)\approx p_{2}(x)=f({x}_{0}){L}_{0}(x)+f({x}_{1}){L}_{1}(x)+f({x}_{2}){L}_{2}(x)$$
עבור הבעיה שלנו:
$$\begin{aligned}
{x}_{0}=0 &  & {x}_{1}=\dfrac{1}{3}h &  & {x}_{2}=h
\end{aligned}$$
נחשב את הפולימוני לגרנג':
$$\begin{aligned}
 & {L}_{0}=\dfrac{\left( x-\dfrac{1}{3}h \right)}{\left( 0-\dfrac{1}{3}h \right)}\cdot \dfrac{(x-h)}{(0-h)} =\dfrac{x^{2}-\dfrac{4}{3}hx+\dfrac{1}{3}h^{2}}{-\dfrac{1}{3}h^{2}}=\dfrac{1}{h^{2}}(-3x^{2}+4hx-h^{2}) \\[2ex]
 & {L}_{1}=\dfrac{x}{\dfrac{1}{3}h}\cdot \dfrac{(x-h)}{\left( \dfrac{1}{3}h-h \right)}=\dfrac{x^{2}-hx}{-\dfrac{2}{9}h^{2}}=\dfrac{9}{2h^{2}}(-x^{2}+hx) \\[2ex]
 & {L}_{2}=\dfrac{x}{h}\cdot \dfrac{\left( x-\dfrac{1}{3}h \right)}{\left( h-\dfrac{1}{3}h \right)}=\dfrac{x^{2}-\dfrac{1}{3}hx}{\dfrac{2}{3}h^{2}}=\dfrac{1}{2h^{2}}(3x^{2}-hx)
\end{aligned}$$
נציב באינטגרל:
$$\begin{aligned}
I & =\int_{0}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x \approx \int_{0}^{h} p_{2}(x) \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{0}^{h} f(0){L}_{0}+f\left( \dfrac{1}{3}h \right){L}_{1}+f(h){L}_{2} \, \mathrm{d}x  \\
\end{aligned}$$
נסיק כי:
$$\begin{aligned}
{C}_{0} & =\int_{0}^{h} {L}_{0} \, \mathrm{d}x =\int_{0}^{h}   \dfrac{1}{h^{2}}(-3x^{2}+4hx-h^{2})\, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{h^{2}}(-x^{3}+2hx^{2}-h^{2}x)\bigg|_{0}^{h}=\dfrac{1}{h^{2}}(-h^{3}+2h^{3}-h^{3})\\[1ex]
 & \boxed{{C}_{0}=0} \\[2ex]
{C}_{1} & =\int_{0}^{h} {L}_{1} \, \mathrm{d}x =\int_{0}^{h} \dfrac{9}{2h^{2}}(-x^{2}+hx) \, \mathrm{d}x =\dfrac{9}{2h^{2}}\left( -\dfrac{1}{3}x^{3}+\dfrac{1}{2}hx^{2} \right)\bigg|_{0}^{h}  \\[1ex]
 & =\dfrac{9}{2h^{2}}\left( -\dfrac{1}{3}h^{3}+\dfrac{1}{2}h^{3} \right) \\[1ex]
 & \boxed{{C}_{1}=\dfrac{3}{4}h} \\[2ex]
{C}_{2} & =\int_{0}^{h} {L}_{2} \, \mathrm{d}x =\int_{0}^{h} \dfrac{1}{2h^{2}}(3x^{2}-hx) \, \mathrm{d}x =\dfrac{1}{2h^{2}}\left( x^{3}-\dfrac{1}{2}hx^{2} \right) \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2h^{2}}\left( h^{3}-\dfrac{1}{2}h^{3} \right) \\[1ex]
 & \boxed{{C}_{2}=\dfrac{1}{4}h }
\end{aligned}$$
נסכם:
$$\boxed {
I=\int_{0}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x =\dfrac{3}{4}hf\left( \dfrac{1}{3}h \right)+\dfrac{1}{4}hf(h)+E
 }$$

### סעיף ב'
נשים לב כי במקרה הנתון:
$$\begin{aligned}
f(x)=e^{-x^{2}} &  & h=0.1
\end{aligned}$$
נציב בנוסחה שקיבלנו:
$$\begin{aligned}
I=\int_{0}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x  & \approx \dfrac{3}{4}\cdot 0.1 f\left( \dfrac{0.1}{3} \right)+\dfrac{1}{4}\cdot 0.1f(0.1) \\
 & =0.07492+ 0.02475
\end{aligned}$$
נקבל כי:
$$\boxed{I\approx 0.09967 }$$

### סעיף ג'
נפתח ל[[CAL1_006 פולינום טיילור#פולינום טיילור|טור טיילור]] את $f(x)$ בתוך האינטגרציה (סביב $x=0$):
$$\begin{aligned}
I & = \int_{0}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x  \\
 & =\int_{0}^{h} f(0)+xf'(0)+\dfrac{x^{2}}{2}f''(0) +\dfrac{x^{3}}{6}f'''(0)+\dfrac{x^{4}}{24}f^{(4)}({\xi}_{1}) \, \mathrm{d}x \\[1ex]
 & =hf(0)+\dfrac{h^{2}}{2}f'(0)+\dfrac{h^{3}}{6}f''(0)+\dfrac{h^{4}}{24}f'''(0)+\dfrac{h^{5}}{120}f^{(4)}({\xi}_{1})
\end{aligned} $$
באותו אופן, עבור הקירוב שלנו:
$$\begin{aligned}
\tilde{I} & =\dfrac{3}{4}hf\left( \dfrac{1}{3}h \right)+\dfrac{1}{4}hf(h)  \\[1ex]
  & =\dfrac{3}{4}h\left[ f(0)+\dfrac{h}{3}f'(0)+\dfrac{h^{2}}{18}f''(0)+\dfrac{h^{3}}{162}f'''(0) +\dfrac{h^{4}}{1944}f^{(4)}({\xi}_{2})\right] \\
  & \quad \quad \quad + \dfrac{1}{4}h\left[ f(0)+hf'(0)+\dfrac{h^{2}}{2}f''(0)+\dfrac{h^{3}}{6}f'''(0)+\dfrac{h^{4}}{24}f^{(4)}({\xi}_{3}) \right] \\[1ex]
 & =hf(0)+\dfrac{h^{2}}{2}f'(0)+\dfrac{h^{3}}{6}f''(0)+\dfrac{5h^{4}}{108}f'''(0)+\dfrac{h^{5}}{2592}f^{(4)}({\xi}_{2})+\dfrac{h^{5}}{96}f^{(4)}({\xi}_{3})
\end{aligned}$$
נציב בהגדרת השגיאה $E$, כאשר נשים לב שנוכל לשלב את הביטויים עם ${\xi}_{1},{\xi}_{2},{\xi}_{3}$ בעזרת משפט ערך הביניים:
$$\begin{aligned}
E & =I-\tilde{I} \\[1ex]
 & =\left[\dfrac{1}{24} -\dfrac{5}{108}\right]h^{4}f'''(0)+\left[ \dfrac{1}{120}-\dfrac{1}{2592}-\dfrac{1}{96} \right]h^{5}f(\xi) \\
 & =-\dfrac{1}{216}h^{4}f'''(0)-\dfrac{1}{405}h^{5}f^{(4)}(\xi)
\end{aligned}$$
נסיק כי:
$$\boxed{E=-\dfrac{1}{216}h^{4}f'''(\xi)+\mathcal{O}(h^{5})}$$
כאשר $0<\xi<h$.

### סעיף ד'
נסמן את הקירוב הקודם שלנו ב-${I}_{1}$:
$${I}_{1}=\int_{0}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x =\dfrac{3}{4}hf\left( \dfrac{1}{3}h \right)+\dfrac{1}{4}hf(h)$$
מצאנו כבר כי השגיאה שלו:
$${E}_{1}=-\dfrac{1}{216}h^{4}f'''(0)-\dfrac{1}{405}h^{5}f^{(4)}(\xi)$$
נחלק את הקטע $[0,h]$ ל-$\left[ 0,\dfrac{1}{2}h \right]$ ו-$\left[ \dfrac{1}{2}h,h \right]$, ונשתמש באותו הקירוב כדי לחשב את האינטגרל בקטעים אלו:
$$\begin{aligned}
{I}_{2} & =\int_{0}^{h/2}f(x)  \, \mathrm{d}x + \int_{h/2}^{h} f(x) \, \mathrm{d}x \\
 & =\dfrac{3}{8}hf\left( \dfrac{h}{6} \right)+\dfrac{1}{8}hf\left( \dfrac{h}{2} \right)+\dfrac{3}{8}hf\left( \dfrac{2h}{3} \right)+\dfrac{1}{8}hf(h)
\end{aligned}$$
נוכל למצוא כי השגיאה של קירוב זה מאוד דומה לשגיאה של הקירוב הקודם, רק הפעם נצטרך גם להכפיל אותה פי $2$ כי אנו מבצעים את הקירוב פעמיים:
$$\begin{aligned}
{E}_{2} & =-\dfrac{2}{216}\left( \dfrac{h}{2} \right)^{4}f'''(0)-\dfrac{2}{405}\left( \dfrac{h}{2} \right)^{5}f^{(4)}(\xi) \\
 & =-\dfrac{h}{216}\left( \dfrac{h}{2} \right)^{3}f'''(0)-\dfrac{h}{405}\left( \dfrac{h}{2} \right)^{4}f^{(4)}(\xi)
\end{aligned}$$
בעצם מה שקיבלנו כאן זו שיטה מוכללת של השיטה שחישבנו בסעיף קודם. השגיאה של שיטה זו היא מסדר $h^{3}$, לא $h^{4}$! זה מאוד מבלבל עם הסימונים שיש לנו כאן בתרגיל, אבל זה יותר מובן כאשר מביטים ב[[NUM1_009 אינטגרציה נומרית#שיטת הטרפז המרוכבת|שגיאה של שיטה מרוכבת]] - אצלנו הביטוי $(b-a)$ הוא $h$, ולכן לא מתפקד כחלק מסדר השגיאה.
ע"י [[NUM1_009 אינטגרציה נומרית#אינטגרציית רומברג|אקסטרפולציית ריצ'רדסון]] נוכל לקבל:
$$I_{R}=\dfrac{2^{3}{I}_{2}-{I}_{1}}{2^{3}-1}$$
כאשר הצבנו $n=3$ כי הוא נקבע ע"י סדר השגיאה של השיטה *המוכללת*.
האקטרפולצייה מקזזת את השגיאה מסדר $3$ ומשאירה את השגיאה מסדר $4$, אז נציב רק את הביטוי השני של השגיאות ${E}_{1},{E}_{2}$ כדי לחשב את השגיאה:
$$\begin{aligned}
E_{R} & =-\left( \dfrac{h}{405} \right)\cdot\dfrac{2^{3}\left( \dfrac{h}{2} \right)^{4}-h^{4}}{2^{3}-1}f^{(4)}(\xi)
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\boxed{{E}_{R}=-\dfrac{h}{5670}h^{4}f^{(4)}(0)+\mathcal{O}(h^{5})}$$
