---
aliases:
---

# חורף מועד א'
## תרגיל 1
$$y=x^{1/3}$$

### סעיף א'
נגדיר פונקציה $f$ שנרצה למצוא את השורש שלה:
$$0=f(y)=x-y^{3}$$
נשים לב שבמקרה זה הסימונים $x$ ו-$y$ התהפכו.
השורש של $f$, שנסמנו ב-$y^{*}$, יהווה פתרון למשוואה זו, ולכן יתקיים $(y^{*})^{3}=x$. לפיכך, ה-$y^{*}$ שמצאנו הוא הפתרון לבעיה המקורית.
### סעיף ב'
לפי [[NUM1_005 משוואות לא לינאריות במשתנה אחד#אלגוריתם שיטת ניוטון|שיטת ניוטון]], הנוסחה האיטרטיבית היא:
$$y_{k+1}=y_{k}-\dfrac{f(y_{k})}{f'(y_{k})}$$
במקרה שלנו, הנגזרת:
$$f'(y)=-3y^{2}$$
נציב את זה ואת $f$ בנוסחה ונקבל:
$$\begin{aligned}
y_{k+1} & =y_{k}-\dfrac{x-(y_{k})^{3}}{-3(y_{k})^{2}} \\[2ex]
 &=\dfrac{-3(y_{k})^{3}-x+(y_{k})^{3}}{-3(y_{k})^{2}} \\[2ex]
 & =\dfrac{-2(y_{k})^{3}-x}{-3(y_{k})^{2}}
\end{aligned}$$
לסיכום:
$$\boxed {
y_{k+1} =\dfrac{2}{3}y_{k}+\dfrac{x}{3(y_{k})^{2}}
 }$$
### סעיף ג'
נציב $x=2$ ונתחיל עם ${y}_{0}=1$:
$$\begin{aligned}
y_{1} & =\dfrac{2}{3}y_{0}+\dfrac{x}{3({y}_{0})^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{2}{3}+\dfrac{2}{3} \\[1ex]
 & =\dfrac{4}{3}
\end{aligned}$$
איטרציה שנייה:
$$\begin{aligned}
{y}_{2} & = \dfrac{2}{3}{y}_{1}+\dfrac{x}{3({y}_{1})^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{2}{3}\cdot \dfrac{4}{3}+\dfrac{2}{3(4/3)^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{8}{9}+\dfrac{2}{16/3} \\[1ex]
 & \approx 1.2638
\end{aligned}$$

נסכים:
$$\boxed{{y}_{2}\approx 1.2638 }$$
### סעיף ד'
[[NUM1_005 משוואות לא לינאריות במשתנה אחד#שיטת החצייה|שיטת החצייה]] אכן מתאימה לבעיה זו כי הפונקציה $f$ רציפה ויש בה תחומים שליליים וחיוביים. נדגים צעד אחד עבור $x=2$.
נשים לב ש- $f(2)=2-2^{3}<0$ ו-$f(0)=2-0>0$ ולכן נתחיל מהתחום $[0,2]$.
החציון שלנו באיטרציה הראשונה יהיה ${p}_{0}=\dfrac{0+2}{2}=1$. מתקיים:
$$f(p)=f(1)=2-1=1$$
מאחר ו- $f({p}_{0})\cdot f(0)>0$, את האיטרציה הבאה נבצע בתחום $[0,{p}_{0}]$, שזה בעצם $[0,1]$.


## תרגיל 2
$$B\bar{x}=\bar{b}$$
מוגדרת השיטה האיטרטיבית:
$$B\bar{x}_{n+1}=(B-A)\bar{x}_{n}+\bar{b}$$
### סעיף א'
נכתוב את השיטה האיטרטיבית בהצגה שונה כדי למצוא את [[NUM1_004 שיטות איטרטיביות לפתרון מערכות לינאריות#מטריצת האיטרציה|מטריצת האיטרציה]] $G$.
$$\begin{aligned}
\bar{x}_{n+1} & =B^{-1}[(B-A)\bar{x}_{n}+\bar{b}] \\
 & = B^{-1}[(B-A)\bar{x}_{n}+B\bar{x}_{n}-B\bar{x}_{n}+\bar{b}] \\
 & =\bar{x}_{n}+\underbrace{ B^{-1} }_{ M^{-1} }[b-A\bar{x}_{n}]
\end{aligned}$$
מהגדרת מטריצת האיטרציה:
$$G=I-B^{-1}A$$
תנאי התכנסות מספיק הוא ש- $\| G\|<1$, אז:
$$\begin{gathered}
\| I-B^{-1}A\|<1 \\[1ex]
\| B^{-1}(B-A)\|<1 \\[1ex]
\end{gathered}$$
נורמות של מטריצות מקיימות $\| CD\|\leq \| C\|\| D\|$. לכן, אם $\| C\|\| D\|<1$, אז גם בוודאות $\| CD\|<1$. נפעיל את ההיגיון על הביטוי שקיבלנו:

$$\boxed {
\| B^{-1}\|\| B-A\|<1
 }$$
כלומר, אם האי שוויון הנ"ל מתקיים, השיטה מתכנסת.

### סעיף ב'
$$\begin{aligned}
B=\begin{pmatrix}
0 & -1 \\
1 & 0
\end{pmatrix} &  & A=B+\begin{pmatrix}
0.2 & 0.1 \\
0.1 & -0.2
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
נציב באי שוויון שקיבלנו בסעיף הקודם, כאשר נשים ל ש- $B^{-1}=B^{T}$:
$$\begin{aligned}
\left \| \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{pmatrix}\right \|\left \| \begin{pmatrix}
0.2 & 0.1 \\
0.1 & -0.2
\end{pmatrix} \right \| \overset{ ? }{ < }1
\end{aligned}$$
נחשב כל נורמה בנפרד (נורמה-$1$):
$$\begin{aligned}
 & \left \| \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{pmatrix} \right \|=1 \\[2ex]
 & \left \| \begin{pmatrix}
0.2 & 0.1 \\
0.1 & -0.2
\end{pmatrix} \right \|=0.3
\end{aligned}$$
נציב בחזרה באי שוויון:
$$1\cdot 0.3=0.3\overset{ \checkmark  }{ < }1$$
קיבלנו שאכן יש התכנסות עבור ה-$A$ וה-$B$ הנתונים.

### סעיף ג'
נבצע איטרציה אחת עם ${x}_{0}=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}$:
$$\begin{aligned}
\bar{x}_{n+1} & =B^{-1}[(B-A)\bar{x}_{n}+\bar{b}] \\[2ex]
{\bar{x}}_{1} & =B^{-1}(B-A)\bar{x}_{0}+B^{-1}\bar{b} \\[1ex]
& =\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-0.2 & -0.1 \\
-0.1 & 0.2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}+B^{-1}\bar{b} \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
-0.1 & 0.2 \\
0.2 & 0.1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}+B^{-1}\bar{b} \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
0.1 \\
0.3
\end{pmatrix}+B^{-1}\bar{b}
\end{aligned}$$

לסיכום:
$$\boxed {
\bar{x}_{1}=\begin{pmatrix}
0.1 \\
0.3
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
{b}_{2} \\
-{b}_{1}
\end{pmatrix}
 }$$

### סעיף ד'
קצב ההתכנסות נתון ע"י הנורמה הספקטרלית של $G$. כלומר:
$$\text{rate}=\dfrac{\left|x_{n+1}-x^{*}\right|}{\left|x_{n}-x^{*}\right|}=\rho(G)$$
נשים לב ש-$G$ היא:
$$\begin{aligned}
G & =B^{-1}(B-A) \\[1ex]
 & = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-0.2 & -0.1 \\
-0.1 & 0.2
\end{pmatrix} \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
-0.1 & 0.2 \\
0.2 & 0.1
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
נמצא את הע"ע:
$$\begin{gathered}
\left|\lambda I-G\right|=0 \\
\begin{vmatrix}
\lambda+0.1 & -0.2 \\
-0.2 & \lambda-0.1
\end{vmatrix}=0 \\
\lambda ^{2}-0.01-0.04=0 \\
\lambda=\pm 0.2236
\end{gathered}$$
נסיק מהגדרת הרדיוס הספקטרלי ש:
$$\rho(G)=0.2236$$
ולכן קצב ההתכנסות נתון ע"י:
$$\text{rate}=\rho(G)=0.2236$$
או, אם אתם מעצבנים ומגדירים את קצב ההתכנסות כ-$\dfrac{1}{\rho(G)}$, אז:
$$\boxed {
\text{rate}=4.4723
 }$$

## תרגיל 3
$$I(y)=\int_{0}^{y} e^{-x^{2}} \, \mathrm{d}x $$
### סעיף א'
לפי [[NUM1_009 אינטגרציה נומרית#פיתוח שיטות בסיסיות|שיטת הטרפזים]], בקטע $[0,1]$:
$$\begin{aligned}
I_{t} & =\dfrac{1}{2}[f(0)+f(1)] \\
 & =\dfrac{1}{2}[e^{0}+e^{-1}] \\
 & =\dfrac{1}{2}\left[ 1+\dfrac{1}{e} \right] \\
\end{aligned}$$
נקבל:
$$\boxed{I_{t}\approx 0.68394 }$$
הערכה לשגיאה עבור שיטת הטרפזים נתונה ע"י:
$$E=-\dfrac{f''(\xi)}{12}h^{3}$$
כאשר $0<\xi<1$. עבור הפונקציה הנתונה:
$$\begin{aligned}
 & f'(x)=-2xe^{-x^{2}} \\
 & f''(x)=-2e^{-x^{2}}+4x^{2}e^{-x^{2}}
\end{aligned}$$
הנגזרת השנייה היא פונקציה עולה בקטע $[0,1]$ ולכן מקבלת מינמום ומקסימום בקצוות:
$$\begin{aligned}
\max_{x \in [0,1]}f''(x)=0.7358 &  & \min_{x \in [0,1]}f''(x & )=-2
\end{aligned}$$
נציב בהערכה לשגיאה כדי להסיק כי החסמים לשגיאה הם:
$$\boxed{-0.06132<E<0.16667 }$$

### סעיף ב'
הנוסחה תהיה מהצורה הכללית:
$$\tilde{I}=Af({x}_{1})+Bf({x}_{2})$$
נמצא את $A,B$ לפי שיטת המקדמים החופשיים, כאשר ניעזר באינטגרציה על בסיס הפולינומים $\{ 1,x \}$:
$$\begin{aligned}
 & f(x)=1: &  & \int_{0}^{1} 1 \, \mathrm{d}x=1 \\[1ex]
 &  &  & \implies A+B=1 \\[2ex]
 & f(x)=x: &  & \int_{0}^{1} x \, \mathrm{d}x =\dfrac{1}{2} \\[1ex]
 &  &  & \implies A{x}_{1}+ B{x}_{2}=\dfrac{1}{2} 
\end{aligned}$$
נסיק ש:
$$\begin{aligned}
\begin{aligned}
 & A+B=1 \\
 & A{x}_{1}+B{x}_{2}=\dfrac{1}{2}
\end{aligned}
\end{aligned}$$
מהמשוואה הראשונה, $B=1-A$. נציב במשוואה השנייה:
$$\begin{gathered}
A{x}_{1}+(1-A){x}_{2}=\dfrac{1}{2} \\[1ex]
A({x}_{1}-{x}_{2})=\dfrac{1}{2}-{x}_{2} \\[1ex]
A=\dfrac{1/2-{x}_{2}}{{x}_{1}-{x}_{2}}
\end{gathered}$$
נציב בחזרה ב-$B$:
$$\begin{aligned}
B & =1-A \\
 & =\dfrac{{x}_{1}-{x}_{2}-(1/2-{x}_{2})}{{x}_{1}-{x}_{2}} \\
 & =\dfrac{{x}_{1}-1/2}{{x}_{1}-{x}_{2}}
\end{aligned}$$

ולכן:
$$\boxed{\tilde{I}= \dfrac{1/2-{x}_{2}}{{x}_{1}-{x}_{2}} e^{-({x}_{1})^{2}}+ \dfrac{{x}_{1}-1/2}{{x}_{1}-{x}_{2}} e^{-({x}_{2})^{2}} }$$

### סעיף ג'
נפרק את האינטגרל לשניים:
$$I(\infty )=\int_{0}^{L} e^{-x^{2}} \, \mathrm{d}x +\int_{L}^{\infty} e^{-x^{2}} \, \mathrm{d}x  $$
נדרוש עבור האינטגרל השני שערכו יהיה קטן יותר מ-$\dfrac{\varepsilon}{2}$, כאשר במקרה שלנו, $\varepsilon=10^{-4}$. בעזרת דרישה זו, נמצא את $L$:
$$\begin{aligned}
\int_{L}^{\infty} e^{-x^{2}} \, \mathrm{d}x \underset{ L>1 }{ < } \int_{L}^{\infty} e^{-x} \, \mathrm{d}x = -e^{-x}\bigg|_{L}^{\infty} =0+e^{-L} <\dfrac{\varepsilon}{2} 
\end{aligned}$$
נמצא כי:
$$\begin{gathered}
e^{-L}<\dfrac{\varepsilon}{2} \\[1ex]
-L<\ln\left( \dfrac{\varepsilon}{2} \right) \\[1ex]
L>9.903
\end{gathered}$$
קיבלנו כי עבור $L>9.903$, ערך האינטגרל השני קטן מ-$\dfrac{\varepsilon}{2}$. לשם נוחיות, נבחר $L=10$.

כעת, נבצע את שיטת הטרפז המרוכבת על הקטע $[0,10]$, ונדרוש שהשגיאה תהיה קטנה יותר מ-$\dfrac{\varepsilon}{2}$. בכך, אנו נקבל קירוב ל-$I(\infty)$ עם שגיאה שהיא לכל היותר $\varepsilon$.

אזי, נבצע את דרישה זו, כאשר נזכור [[NUM1_009 אינטגרציה נומרית#שיטת הטרפז המרוכבת|שגיאת שיטת הטרפז המרוכבת]] נתונה ע"י:
$$\left|E\right|=\dfrac{\left|f''(\xi)\right|}{12}(10-0)h^{2}<\dfrac{\varepsilon}{2}$$
כאשר $0<\xi<10$. מצאנו כי הנגזרת השנייה:
$$\begin{aligned}
 & f''(x)=-2e^{-x^{2}}+4x^{2}e^{-x^{2}}
\end{aligned}$$
המינימום והמקסימום בקטע זה:
$$\begin{aligned}
\min_{x \in [0,10]}f''(x)=-2 &  & \max_{x \in [0,10]}f''(x)=1.225
\end{aligned}$$
בערך מוחלט הדומיננטי יותר מביניהם הוא המינימום. נציב בהערכה לשגיאה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{2}{12}\cdot 10h^{2}<\dfrac{\varepsilon}{2} \\[1ex]
h^{2}<\dfrac{3\varepsilon }{10} \\[1ex]
h<\sqrt{ \dfrac{3\varepsilon }{10} }
\end{gathered}$$
נציב $\varepsilon=10^{-4}$:
$$h<0.005477$$
בעזרת $h$ נוכל להסיק את מספר נקודות הדגימה שלנו:
$$n=\dfrac{b-a}{h}=\dfrac{10}{h}$$
ולכן מספר נקודות הדגימה (כולל הקצוות) יהיה:
$$\begin{gathered}
n>\dfrac{10}{0.005477}
\end{gathered}$$
לסיכום, נידרש לפחות $\boxed{n=1826 }$ נקודות דגימה.

## תרגיל 4
$$\begin{aligned}
y'=-\lambda y &  & y(0)=1
\end{aligned}$$

### סעיף א'
נשים לב כי במקרה שלנו:
$$f(y,t)=-\lambda y$$
עבור השיטה הראשונה ([[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#שיטת אויילר המתוקנת|שיטת אויילר המתוקנת]]):
$$\begin{aligned}
y_{n+1} & =y_{n}+\dfrac{h}{2}[f(y_{n})+f(y_{n}+hf(y_{n}))] \\[1ex]
 {y}_{1} & ={y}_{0}+\dfrac{h}{2}[f({y}_{0})+f({y}_{0}+hf(y_{0}))] \\[1ex]
& =1+\dfrac{h}{2}[-\lambda-\lambda(1+h(-\lambda))] \\[1ex]
 & =1+\dfrac{h}{2}[-\lambda-\lambda+\lambda ^{2}h] \\[1ex]
 & =1+\dfrac{h}{2}[-2\lambda+\lambda ^{2}h] \\[1ex]
 & =1-\lambda h+\dfrac{1}{2}\lambda ^{2}h^{2}
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\boxed{{y}_{1}=1-\lambda h+\dfrac{1}{2}\lambda ^{2}h^{2} }$$
עבור השיטה השנייה ([[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#שיטת אויילר המתוקנת|שיטת הטרפזים הסתומה]]):
$$\begin{aligned}
y_{n+1} & =y_{n}+\dfrac{h}{2}[f(y_{n})+f(y_{n+1})] \\
 {y}_{1} & ={y}_{0}+\dfrac{h}{2}[f({y}_{0})+f({y}_{1})] \\
 & =1+\dfrac{h}{2}[-\lambda-\lambda {y}_{1}] \\
 & = 1-\dfrac{h}{2}\lambda-\dfrac{h}{2}\lambda {y}_{1}
\end{aligned}$$
נעביר אגפים:
$$\begin{gathered}
\left( 1+\dfrac{h}{2}\lambda \right){y}_{1}=1-\dfrac{h}{2}\lambda \\[1ex]
\boxed {
{y}_{1}=\dfrac{1-(\lambda h)/2}{1+(\lambda h)/2}
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ב'
לא בחומר אח.


### סעיף ג'
[[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#פיתוח השיטה|שגיאת הקיטוע/מקומית]] עבור שיטה במד"ר נתונה ע"י:
$$d_{n}=y(t_{n+1})-y_{n+1}$$
נפתח לטור טיילור את $y(t_{n+1})$:
$$y(t_{n+1})=y(t_{n})+hy'(t_{n})+\dfrac{h^{2}}{2}y''(t_{n})+\dfrac{h^{3}}{6}y'''(t_{n})+\mathcal{O}(h^{4})$$
נסדר טיפה את השיטה הראשונה, כאשר נניח ש-$y_{n}=y(t_{n})$, כי אנו בודקים את השגיאה רק בצעד אחד. כלומר, אנו מניחים שהצעד מתחיל בנקודה מדויקת:
$$\begin{aligned}
y_{n+1} & =y(t_{n})+\dfrac{h}{2}[f(y(t_{n}))+f(y(t_{n})+hf(y(t_{n})))] \\[1ex]
 & =y(t_{n})+\dfrac{h}{2}[y'(t_{n})+f(y(t_{n})+hy'(t_{n}))] \\[1ex]
 & =y(t_{n})+\dfrac{h}{2}[y'(t_{n})+y'(t_{n})+hy''(t_{n})] \\[1ex]
 & =y(t_n)+hy'(t_{n})+\dfrac{h^{2}}{2}y''(t_{n})
\end{aligned}$$
נציב את פיתוח זה ואת השיטה הראשונה בביטוי עבור השגיאה:
$$\boxed {
\begin{aligned}
d_{i} & = \dfrac{h^{3}}{6}y'''(t_{n})+\mathcal{O}(h^{4})
\end{aligned}
 }$$
ולכן:
$$\begin{aligned}
y_{n+1} & =y(t_{n})+\dfrac{h}{2}[2y'(t_{n}) \\[1ex]
 & \quad \quad + \dfrac{h}{2}[y'(t_{n})+f(y_{n+1})]y''(t_{n}) \\[1ex]
 & \quad \quad +\dfrac{h^{2}}{8}[y'(t_{n})+f(y_{n+1})]^{2}y'''(t_{n})]+\mathcal{O}(h^{4})
\end{aligned}$$

לא כל כך מבין מה הם חיפשו בשאלה הזאת. לפי [הקישור](https://en.wikiversity.org/wiki/Numerical_Analysis/Order_of_RK_methods/Implicit_RK2_on_an_Autonomous_ODE#math_method), השגיאה של השיטה הסתומה היא:
$$d_{i}=-\dfrac{h^{3}}{12}[f''(y(t_{n}))(f(y(t_{n})))^{2}+(f'(y(t_{n})))^{2}f(y(t_{n}))]+\mathcal{O}(h^{4})$$
השגיאה הנתונה כאן יותר מאותו סדר של השיטה הקודמת, ולכן אין העדפה מבחינת דיוק לאחת מהשיטות. בכל זאת נעדיף את שיטת אויילר המדויקת כי יותר נוח לעבוד איתה.