---
aliases:
---
# 2020 חורף מועד ב'
## תרגיל 1
### סעיף א'
עלינו למצוא קירוב עבור $f'({x}_{2})$ עם שגיאה מסדר $h^{2}$, כאשר $h$ הוא המרווח בין הנקודות $\{ {x}_{1},{x}_{2},{x}_{3},{x}_{4} \}$.
נפתח טור טיילור עבור הערכים הבאים, סביב הנקודה ${x}_{2}$:
$$
\begin{aligned}
 & f({x}_{1})=f({x}_{2})-hf'({x}_{2})+\dfrac{h^{2}}{2}f''({x}_{2})-\dfrac{h^{3}}{6}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{4}) \\[1ex]
 & f({x}_{3})=f({x}_{2})+hf'({x}_{2})+\dfrac{h^{2}}{2}f''({x}_{2})+\dfrac{h^{3}}{6}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{4}) \\[1ex]
 & f({x}_{4})=f({x}_{2})+2hf'({x}_{2})+\dfrac{2^{2}h^{2}}{2}f''({x}_{2})+\dfrac{2^{3}h^{3}}{6}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{4})
\end{aligned}
$$
אם נחסיר את המשוואה הראשונה מהשנייה נקבל:
$$
\begin{gathered}
f({x}_{3})-f({x}_{1})=2hf'({x}_{2})+\dfrac{h^{3}}{3}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{4}) \\[2ex]
\boxed {
f'({x}_{2})=\dfrac{f({x}_{3})-f({x}_{1})}{2h}-\dfrac{h^{2}}{6}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{3})
 }
\end{gathered}
$$

אם נכפיל את המשוואה השנייה פי $4$ ונחסר אותה מהשלישית נקבל:
$$
\begin{gathered}
f({x}_{4})-4f({x}_{3})=-3f({x}_{2})-2hf'({x}_{2})+\dfrac{4h^{3}}{6}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{4}) \\[2ex]
2hf'({x}_{2})=-3f({x}_{2})+4f({x}_{3})-f({x}_{4})+\dfrac{2h^{3}}{3}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{4}) \\[2ex]
\boxed {
f'({x}_{2})=\dfrac{-3f({x}_{2})+4f({x}_{3})-f({x}_{4})}{2h}+\dfrac{h^{2}}{3}f'''({x}_{2})+\mathcal{O}(h^{3})
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף ב'
נרצה לאפס את השגיאות מסדר $h^{2}$ בשתי הקירובים הקודמים. נכפיל את הראשון פי $2$ ונסכום אותו עם השני:
$$
\begin{gathered}
2f'({x}_{2})+f'({x}_{2})=\dfrac{2[f({x}_{3})-f({x}_{1})]-3f({x}_{2})+4f({x}_{3})-f({x}_{4})}{2h}+\mathcal{O}(h^{3}) \\[2ex]
3f'({x}_{2})=\dfrac{-2f({x}_{1})-3f({x}_{2})+6f({x}_{3})-f({x}_{4})}{2h}+\mathcal{O}(h^{3}) \\[2ex]
\boxed {
 f'({x}_{2})=\dfrac{-2f({x}_{1})-3f({x}_{2})+6f({x}_{3})-f({x}_{4})}{6h}+\mathcal{O}(h^{3})
 }
\end{gathered}
$$

לא נוכל להגיע לדיוק יותר טוב מ-$h^{3}$ כי יש לנו רק $4$ נקודות לדגום מתוכן.

### סעיף ג'
פולינום האינטרפולציה יהיה מהצורה:
$$
{p}_{3}(x)=f({x}_{1}){L}_{1}(x)+f({x}_{2}){L}_{2}(x)+f({x}_{3}){L}_{3}(x)+f({x}_{4}){L}_{4}(x)
$$
הנגזרת של הפולינום:
$$
{p}_{3}'(x)=f({x}_{1})L'(x)+f({x}_{2})L'_{2}(x)+f({x}_{3})L'_{3}(x)+f({x}_{4})L'_{4}(x)
$$
נרצה למצוא את ערך הנגזרת בנקודה ${x}_{2}$.
נבנה את ה[[NUM1_007 אינטרפולציה פולינומית#תכונות פולינומי לגראנז'|פולינומי לגראנז']]:
$$
\begin{gathered}
{L}_{1}(x)=\dfrac{(x-{x}_{2})(x-{x}_{3})(x-{x}_{4})}{({x}_{1}-{x}_{2})({x}_{1}-{x}_{3})({x}_{1}-{x}_{4})} \\
\vdots 
\end{gathered}
$$
נגזור אותן:
$$
\begin{gathered}
{L}_{1}'(x)= \dfrac{(x-{x}_{3})(x-{x}_{4})+(x-{x}_{2})(x-{x}_{4})+(x-{x}_{2})(x-{x}_{3})}{({x}_{1}-{x}_{2})({x}_{1}-{x}_{3})({x}_{1}-{x}_{4})} \\
\vdots 
\end{gathered}
$$
נציב $x={x}_{2}$:
$$
\begin{gathered}
{L}_{1}'({x}_{2})=\dfrac{({x}_{2}-{x}_{3})({x}_{2}-{x}_{4})}{({x}_{1}-{x}_{2})({x}_{1}-{x}_{3})({x}_{1}-{x}_{4})} \\
\vdots 
\end{gathered}
$$

נשער את השגיאה של האינטרפולציה לפי [[NUM1_007 אינטרפולציה פולינומית#שגיאה באינטרפולציה פולינומית|השגיאה באינטרפולציה פולינומית]]:
$$
e_{3}(x)=\dfrac{f^{(4)}(\xi)}{4!}(x-{x}_{1})(x-{x}_{2})(x-{x}_{3})(x-{x}_{4})
$$
כאשר $\xi \in[{x}_{1},{x}_{4}]$. מאחר והנקודות במרחקים $h$ שווים אחד מהשני:
$$
\begin{aligned}
{x}_{2}={x}_{1}+h &  & {x}_{3}={x}_{1}+2h &  & {x}_{4}={x}_{1}+3h
\end{aligned}
$$
נסיק כי השגיאה $e_{3}(x)$ היא מסדר גודל $h^{3}$. השגיאה של הנגזרת היא פשוט נגזרת של השגיאה באינטרפולציה, ולכן היא תהיה מאותו סדר - $\boxed{h^{3} }$.

## תרגיל 2
$$
\begin{aligned}
\dfrac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}x^{2}}y=-\lambda y &  & x \in (-1,1)
\end{aligned}
$$
### סעיף א'
נבחר את ה-$5$ נקודות הבאות:
$$
\begin{aligned}
x_{i}=-1+hi
\end{aligned}
$$
כאשר $i=0,1,2,3,4$ ו- $h=0.5$. בנוסף, נסמן $y_{i}=y(x_{i})$.
נשים לב כי מ[[NUM1_010 גזירה נומרית#שיטה בשלוש נקודות|שיטת ההפרשים המרכזיים]] מתקיים:
$$
y''_{i}=\dfrac{y_{i+1}-2y_{i}+y_{i-1}}{h^{2}}+\mathcal{O}(h^{2})
$$
נציב במשוואה:
$$
\boxed {
\dfrac{y_{i+1}-2y_{i}+y_{i-1}}{h^{2}}+\lambda y_{i}=0
 }
$$
מתנאי השפה הנתונים, נקבל כי:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
{y}_{0}=1 &  & {y}_{4}=1
\end{aligned}
 }
$$


### סעיף ב'
נכתוב את המערכת משוואות:
$$
y_{i-1}+(\lambda h^{2}-2)y_{i}+y_{i+1}=0
$$
עבור כל $n$:
$$
\begin{aligned}
 & n=1: &   & {y}_{0}+(\lambda h^{2}-2){y}_{1}+{y}_{2}=0 \\
 & n=2: &  & {y}_{1}+(\lambda h^{2}-2){y}_{2}+{y}_{3}=0 \\
 & n=3: &  & {y}_{2}+(\lambda h^{2}-2){y}_{3}+{y}_{4}=0 \\
\end{aligned}
$$
נציב את התנאי שפה:
$$
\begin{aligned}
 & n=1:  &  & (\lambda h^{2}-2){y}_{1}+{y}_{2}=-1 \\
 & n=3: &  & {y}_{2}+(\lambda h^{2}-2){y}_{3}=-1
\end{aligned}
$$
בכתיב מטריצי:
$$
\boxed {
\begin{pmatrix}
\lambda h^{2}-2 & 1 \\
1 & \lambda h^{2}-2 & 1 \\
 & 1 & \lambda h^{2}-2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{y}_{1} \\
{y}_{2} \\
{y}_{3} \\
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
-1
\end{pmatrix}
 }
$$

### סעיף ג'
כעת התנאי שפה שלנו הם:
$$
\begin{aligned}
{y}_{0}=1 &  & {y}_{4}'=0
\end{aligned}
$$
נפתח טיפה את התנאי שפה השני לפי שיטת הפרשים סופיים לאחור (עם שגיאה של $\mathcal{O}(h^{2})$).
$$
\begin{gathered}
0=y'_{4}=\dfrac{3{y}_{4}-4{y}_{3}+{y}_{2}}{2h} \\[1ex]
3{y}_{4}=4{y}_{3}-{y}_{2} \\[1ex]
{y}_{4}=\dfrac{4}{3}{y}_{3}-\dfrac{1}{3}{y}_{2}
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה במשוואות ונקבל:
$$
\begin{aligned}
 & n=1:  &  & (\lambda h^{2}-2){y}_{1}+{y}_{2}=-1 \\
 & n=3: &  & \dfrac{2}{3}{y}_{2}+\left( \lambda h^{2}-\dfrac{2}{3} \right){y}_{3}=0
\end{aligned}
$$
בכתיב מטריצי:
$$
\boxed {
\begin{pmatrix}
\lambda h^{2}-2 & 1 \\
1 & \lambda h^{2}-2 & 1 \\
 & \dfrac{2}{3} & \lambda h^{2}-\dfrac{2}{3}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{y}_{1} \\
{y}_{2} \\
{y}_{3} \\
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}
 }
$$

## תרגיל 3
$$
A=\begin{pmatrix}
{d}_{1} & {a}_{1} &  \\
{b}_{2} & {d}_{2} & {a}_{2} \\
 & {b}_{3} & {d}_{3}
\end{pmatrix}
$$
### סעיף א'
לפי [[NUM1_002 שיטות ישירות לפתרון מערכות לינאריות#אלגוריתם פירוק LU|פירוק LU]]:
$$
l_{11}=l_{22}=l_{33}=1
$$
נרשום את הפירוק:
$$
\begin{pmatrix}
1 \\
{l}_{21} & 1 \\
{l}_{31} & {l}_{32} & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{u}_{11} & {u}_{12} & {u}_{13} \\
 & {u}_{22} & {u}_{23} \\
 &  & {u}_{33}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
{a}_{11} & {a}_{12} & {a}_{13} \\
{a}_{21} & {a}_{22} & {a}_{23} \\
{a}_{31} & {a}_{32} & {a}_{33}
\end{pmatrix}
$$

נעבור איבר איבר לפי השיטה, כאשר נתחיל מה-$\Gamma$ החיצונית.
$$
\begin{aligned}
 & {u}_{11}={a}_{11}={d}_{1} \\
 & {u}_{12}={a}_{12} ={a}_{1}\\
 & {u}_{13}={a}_{13}=0\\[1ex]
 & {l}_{21}=\dfrac{a_{21}}{{u}_{11}}=\dfrac{{b}_{2}}{{d}_{1}} \\[1ex]
 & {l}_{31}=\dfrac{{a}_{31}}{{u}_{11}}=0
\end{aligned}
$$

ה-$\Gamma$ האמצעית:
$$
\begin{aligned}
 & {u}_{22}={a}_{22}-{l}_{21}{u}_{12}={d}_{2}-\dfrac{{b}_{2}}{{d}_{1}}{a}_{1} \\[2ex]
 & {u}_{23}={a}_{23}-{l}_{21}{u}_{13}={a}_{2} \\[2ex]
 & {l}_{32}=\dfrac{a_{32}-{l}_{31}{u}_{12}}{{u}_{22}}=\dfrac{{b}_{3}}{{d}_{2}-\dfrac{{b}_{2}}{{d}_{1}}{a}_{1}}
\end{aligned}
$$
האיבר האחרון:
$$
\begin{aligned}
{u}_{33}={a}_{33}-{l}_{31}{u}_{13}-{l}_{32}{u}_{23}={d}_{3}-\dfrac{{a}_{2}{b}_{3}}{{d}_{2}-\dfrac{{b}_{2}}{{d}_{1}}{a}_{1}}
\end{aligned}
$$
לסיכום:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
 & L=\begin{pmatrix}
1 \\
{b}_{2}/{d}_{1} & 1 \\
 & {b}_{3}/[({a}_{1}{b}_{2})/{d}_{1}] & 1
\end{pmatrix}\\[3ex]
 & U=\begin{pmatrix}
{d}_{1} & {a}_{1} \\
 & {d}_{2}-({a}_{1}{b}_{2}/{d}_{1}) & {a}_{2} \\
 &  & {d}_{3}-[{a}_{2}{b}_{3}/({d}_{2}-({a}_{1}{b}_{2})/{d}_{1})]
\end{pmatrix}
\end{aligned}
 }
$$
### סעיף ב'
אח שלי. דף נוסחאות.

### סעיף ג'
נשים לב שמטריצה $A_{n}$ היא לא מטריצה כללית אלא מטריצה תלת אלכסונית. לכן, יש לה בערך $3n$ איברים. אנו מבצעים פעולה אחת עבור על איבר במטריצה, אז נסיק שאנו מבצעים $3n$ פעולות, שזוהי סיבוכיות $O(n)$.


## תרגיל 4
$$
I(\Delta)=\int_{0}^{\Delta} x^{-0.5}f(x) \, \mathrm{d}x 
$$
### סעיף א'
נשתמש ב[[NUM1_009 אינטגרציה נומרית#ניוטון קוטס משקלי|ניוטון-קוטס משקלי]], כאשר המשקל שלנו הוא $w(x)=x^{-0.5}$, ואנו רוצים לקרב את האינטגרל בעזרת הצורה:
$$
I\approx Af\left( \dfrac{\Delta}{4} \right)+Bf\left( \dfrac{3\Delta}{4} \right)
$$
נבצע אינטגרציה על בסיס הפולינומים $\{ 1,x \}$:
$$
\begin{aligned}
 & f(x)=1: &  & \int_{0}^{\Delta}  x^{-0.5}  \, \mathrm{d}x = 2x^{0.5}\bigg|_{0}^{\Delta}=2\Delta^{0.5} \\[1ex]
 &  &  & \implies   A+B=2\Delta^{0.5} \\[2ex]
 & f(x)=x: &  & \int_{0}^{\Delta} x^{0.5} \, \mathrm{d}x =\dfrac{2}{3}x^{1.5}\bigg|_{0}^{\Delta} =\dfrac{2}{3}\Delta^{1.5} \\[1ex]
 &  &  & \implies A\cdot \dfrac{\Delta}{4}+B\cdot \dfrac{3\Delta}{4} =\dfrac{2}{3}\Delta^{1.5}
\end{aligned}
$$
קיבלנו את מערכת המשוואות:
$$
\begin{aligned}
 & A+B=2\Delta^{0.5} \\
 & A\cdot \dfrac{\Delta}{4}+B\cdot \dfrac{3\Delta}{4}=\dfrac{2}{3}\Delta^{1.5}
\end{aligned}
$$
המשוואה הראשונה:
$$
A=2\Delta^{0.5}-B
$$
נציב במשוואה השנייה:
$$
\begin{gathered}
(2\Delta^{0.5}-B) \dfrac{\Delta}{4}+B\cdot \dfrac{3\Delta}{4}=\dfrac{2}{3}\Delta^{1.5} \\[1ex]
\dfrac{\Delta^{1.5}}{2}-B\cdot \dfrac{\Delta}{4}+B\cdot \dfrac{3\Delta}{4}=\dfrac{2}{3}\Delta^{1.5} \\[1ex]
B\cdot \dfrac{\Delta}{2}=\dfrac{1}{6}\Delta^{1.5} \\[1ex]
B=\dfrac{1}{3}\Delta^{0.5}
\end{gathered}
$$
בחזרה בביטוי עבור $A$:
$$
A=2\Delta^{0.5}-\dfrac{1}{3}\Delta^{0.5}=\dfrac{5}{3}\Delta^{0.5}
$$
נסכם:
$$
I\approx \dfrac{5}{3}\Delta^{0.5}f\left( \dfrac{\Delta}{4} \right)+\dfrac{
1}{3}\Delta^{0.5}f\left( \dfrac{3\Delta}{4} \right)
$$
נציב $\Delta=1$:
$$
\boxed{I\approx \dfrac{5}{3}f\left( \dfrac{1}{4} \right)+\dfrac{1}{3}f\left( \dfrac{3}{4} \right) }
$$

### סעיף ב'
כעת נרצה לא רק למצוא את $A,B$, אלא גם את ${x}_{0},{x}_{1}$. לכן נרצה 4 משוואות, שנקבל מאינטגרציה על בסיס הפולינומים $\{ 1,x,x^{2},x^{3} \}$:

$$
\begin{aligned}
 & f(x)=1: &  & \int_{0}^{1}  x^{-0.5}  \, \mathrm{d}x = 2x^{0.5}\bigg|_{0}^{1}=2 \\[1ex]
 &  &  & \implies   A+B=2 \\[2ex]
 & f(x)=x: &  & \int_{0}^{1} x^{0.5} \, \mathrm{d}x =\dfrac{2}{3}x^{1.5}\bigg|_{0}^{1} =\dfrac{2}{3} \\[1ex]
 &  &  & \implies A{x}_{0}+B{x}_{1} =\dfrac{2}{3} \\[2ex]
 & f(x)=x^{2}:  &  & \int_{0}^{1} x^{1.5} \, \mathrm{d}x =\dfrac{2}{5}x^{2.5}\bigg|_{0}^{1} =\dfrac{2}{5} \\[1ex]
 &  &  & \implies A{x}_{0}^{2}+B{x}_{1}^{2}=\dfrac{2}{5}\\[2ex]
 & f(x)=x^{3}: &  & \int_{0}^{1} x^{2.5} \, \mathrm{d}x =\dfrac{2}{7}x^{3.5}\bigg|_{0}^{1} =\dfrac{2}{7} \\[1ex]
 &  &  & \implies A{x}_{0}^{3}+B{x}_{1}^{3}=\dfrac{2}{7}
\end{aligned}
$$
קיבלנו את מערכת המשוואות:
$$
\boxed{\begin{aligned}
 & A+B=2 \\[1ex]
 & A{x}_{0}+B{x}_{1}=\dfrac{2}{3} \\[1ex]
 & A{x}_{0}^{2}+B{x}_{1}^{2}=\dfrac{2}{5} \\[1ex]
 & A{x}_{0}^{3}+B{x}_{1}^{3}=\dfrac{2}{7}
\end{aligned} }
$$

### סעיף ג'
מסעיף א':
$$
\begin{aligned}
I & \approx \dfrac{5}{3}\Delta^{0.5}f\left( \dfrac{\Delta}{4} \right)+\dfrac{
1}{3}\Delta^{0.5}f\left( \dfrac{3\Delta}{4} \right) \\[1ex]
 & = \dfrac{5}{3}\Delta^{0.5}e^{-\Delta/4}+\dfrac{1}{3}\Delta^{0.5}e^{-3\Delta/4}
\end{aligned}
$$
במקרה של $\Delta=1$:
$$
\boxed {
I\approx 1.45545
 }
$$
נעריך את השגיאה ע"י פיתוח טיילור של $f(x)$ סביב $0$. עבור האינטגרל המקורי:
$$
\begin{aligned}
 I & =\int_{0}^{\Delta} x^{-0.5} f(x) \, \mathrm{d}x\\[1ex]
& =\int_{0}^{\Delta} x^{-0.5}\left[ f(0)+xf'(0)+\dfrac{x^{2}}{2}f''(0)+\dfrac{x^{3}}{6}f'''(0)+\mathcal{O}(x^{4}) \right] \, \mathrm{d}x \\[1ex]
  & =\int_{0}^{\Delta} x^{-0.5}f(0)+x^{0.5}f'(0)+\dfrac{x^{1.5}}{2}f''(0) +\dfrac{x^{2.5}}{6}f'''(0)+\mathcal{O}(x^{3.5})\, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & = 2\Delta^{0.5}f(0)+\dfrac{2\Delta^{1.5}}{3}f'(0)+\dfrac{2\Delta^{2.5}}{5\cdot 2}+\dfrac{2\Delta^{3.5}}{7\cdot 6}f'''(0)+\mathcal{O}(\Delta^{4.5}) \\[1ex]
 & =\Delta^{0.5}\left( 2f(0)+\dfrac{2\Delta}{3}f'(0)+\dfrac{\Delta^{2}}{5}f''(0)+\dfrac{\Delta^{3}}{21} f'''(0)+\mathcal{O}(\Delta^{4})\right)
\end{aligned}
$$

אותו הדבר עבור הקרוב שלנו:
$$
\begin{aligned}
\tilde{I} & =\dfrac{5}{3}\Delta^{0.5}\left[ f(0)+\dfrac{\Delta}{4}f'(0)+\dfrac{\Delta ^{2}}{4^{2}\cdot 2}f''(0)+\dfrac{\Delta ^{3}}{4^{3}\cdot 6}f'''(0)+\mathcal{O}(\Delta^{4}) \right] \\[1ex]
 & \quad \quad + \dfrac{1}{3}\Delta^{0.5}\left[ f( 0)+\dfrac{3\Delta}{4}f'(0)+\dfrac{3^{2}\Delta ^{2}}{4^{2}\cdot 2}f''(0)+\dfrac{3^{3}\Delta^{3}}{4^{3}\cdot 6}f'''(0)+\mathcal{O}(\Delta^{4})  \right]
\end{aligned}
$$
נוכל כעת לרשום ביטוי לשגיאה:
$$
\begin{aligned}
E & =I-\tilde{I} \\[1ex]
 & =\Delta^{0.5}\left[ \dfrac{1}{5}-\dfrac{7}{48} \right]\Delta ^{2}f''(0)+\Delta^{0.5}\left[ \dfrac{1}{21}-\dfrac{1}{36} \right]\Delta^{3}f'''(0)+\Delta^{0.5}\mathcal{O}(\Delta^{4}) \\[1ex]
 & =\dfrac{13}{240}\Delta^{2.5}f''(0) + \dfrac{1}{756}\Delta^{3.5}f'''(\xi) \\[1ex]
 & =\dfrac{13}{240}\Delta^{2.5}f''(\xi)
\end{aligned}
$$
כאשר $0<\xi<\Delta$.
במקרה של $f(x)=e^{-x}$, הנגזרת השנייה שלה היא גם $f''(x)=e^{-x}$. זוהי פונקציה יורדת ולכן תקבל מקסימום ב- $x=0$ ומינימום ב- $x=\Delta$.
במקרה של $\Delta=1$, נקבל שהחסמים של השגיאה הם:
$$
\begin{aligned}
 & E_{\max_{}} =\dfrac{13}{240}\cdot 1^{2.5}\cdot e^{0}=\dfrac{13}{240} \\
 & E_{\min_{}} =\dfrac{13}{240}\cdot 1^{2.5}\cdot e^{-1}\approx 0.0199
\end{aligned}
$$
לסיכום:
$$
\boxed{0.0199\leq E\leq \dfrac{13}{240} }
$$



