---
aliases: אינטגרל לא מסוים, פונקציה קדומה, אינטגרלים מידיים, תכונות האינטגרל הלא מסויים, אינטגרציה בחלקים של אינטגרל לא מסוים, השלמה לנגזרת, שיטת ההצבה באינטגרל לא מסוים
---

<center>
<iframe width=640 height=360 src="https://youtube.com/embed/rfG8ce4nNh0"></iframe>
</center>

### פונקציה קדומה
>[!info] הגדרה:
תהי $f(x)$ [[Technion/CAL1/CAL1_001 פונקציה#פונקציה|פונקציה]] מוגדרת ב[[Technion/BMA1/BMA1_002 קבוצה#קטע|קטע]] $I$. פונקצייה $F(x)$ [[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#נגזרת|גזירה]] בקטע $I$ נקראת **פונקצייה קדומה** של $f$ ב-$I$ אם $F'(x)=f(x)$ לכל $x\in I$.

---

> [!example] דוגמאות:
> 1. למשל, $\sin x$ היא פונקצייה קדומה של $\cos x$ ב-$\mathbb{R}$ כי לכל $x$:
> $$(\sin x)'=\cos x$$

### פונקצייה קדומה לא בהכרח יחידה
>[!info] משפט: 
> תהי $F(x)$ פונקצייה קדומה של $f$ בקטע $I$. תהי $G(x)$ פונקצייה גזירה ב-$I$. $G(x)$ פונקצייה קדומה של $f$ ב-$I$ אם"ם קיים קבוע $c$ כך שלכל $x\in I$:
> $$G(x)=F(x)+c$$

**הוכחה:**
- כיוון ראשון:
	$$G(x)=F(x)+c \implies G'(x)=F'(x)+0=f(x)$$
	(כי $F'(x)=f(x)$).
	לכן לפי הגדרה, $G$ פונקציה קדומה של $f$ ב-$I$.
- כיוון שני:
	הפונקצייה $G$ פונקצייה קדומה של $f$ ב-$I$ ולכן $G'(x)=f(x)$ לכל $x\in I$.
	נסתכל על $H(x)=G(x)-F(x)$.
	הפונקצייה $H$ גזירה ב-$I$ כהפרש של גזירות, ו-$H'(x)=G'(x)-F'(x)=f(x)-f(x)=0$ לכל $x\in I$. לפי [[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#מסקנות לגרנג’|מסקנות לגרנג']], קיים $c$ כך שלכל $x\in I$ מתקיים $G(x)-F(x)=H(x)=c$, שנותן כי:
$$G(x)=F(x)+c$$

###  אינטגרל לא מסוים

> [!info] הגדרה:
> תהי $f$ פונקצייה המוגדרת בקטע $I$. **האינטגרל הלא מסוים**, מסומן ע"י $\int f(x) \, dx$, הוא אוסף כל הפונקציות הקדומות של $f$ (ב-$I$). אם $F(x)$ פונקצייה קדומה של $f$ (ב-$I$) אז רושמים:
> $$\int f(x) \, dx =F(x)+c$$
> 
**מינוח:** ב-$\int f(x) \, dx$, $f(x)$ נקרא **האינטגרנד**.


> [!notes] הערות:
> 1. לא לכל פונקצייה יש פונקצייה קדומה. למשל:
> 	$$\mathrm{sign}(x)=f(x)=\begin{cases}
> 1 & x>0 \\
> 0 & x=0 \\
> -1 & x<0
> \end{cases}$$
> 2. האינטגרל $\int e^{x^{2}} \, dx$ קיים (כלומר יש פונקצייה קדומה ל-$e^{x^{2}}$) אבל זה לא פונקצייה אלמנטרית.
> 3. עבור:
> 	$$\int \frac{1}{x} \, dx =\begin{cases}
> \ln|x|+c_{1} & x>0 \\
> \ln|x|+c_{2} & x<0
> \end{cases}$$

### אינטגרלים מידיים

^653d40

1. $$\int x^{a} \, dx= \begin{cases}
\frac{x^{a+1}}{a+1}+c & a\ne -1 \\
\ln|x|+c & a=-1 & \left( a=-1 \implies  \int \frac{1}{x} \, dx  \right)
\end{cases}$$
2. $$\int a^{x} \, dx =\frac{a^{x}}{\ln a}+c$$
3. $$\int \cos \, dx =\sin x+c$$
4. $$\int \sin x \, dx =-\cos x+c$$
5. $$\int \frac{1}{\cos^{x}} \, dx =\tan x+c$$
6. $$\int \frac{1}{\sin^{x}} \, dx=\cot x+c $$
7. $$\int \frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }} \, dx =\arcsin x+c$$
8. $$\int - \frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }} \, dx =\arccos x+c$$
9. $$\int \frac{1}{1+x^{2}} \, dx=\arctan x+c=-\mathrm{arccot}\, x +d$$
10. $$\int \frac{1}{x^{2}+a^{2}} \, dx =\frac{1}{a}\arctan\left( \frac{x}{a} \right)+c$$
11. $$\int \frac{1}{\sqrt{ a^{2}-x^{2} }} \, dx =\arcsin\left( \frac{x}{a} \right)+c \quad (a>0)$$

---
**תרגיל:**
1. חשבו את האינטגרל:
$$\int \frac{2x+4}{x^{2}+4x+7} \, dx =\ln|x^{2}+4x+7|+c$$
	כיוון ש: $(\ln(f(x)))'=\frac{f'(x)}{f(x)}$, ואכן המונה הוא נגזרת של המכנה.

### #אלגוריתם: השלמה לנגזרת

^4bfdd0

כאשר נרצה להשלים לביטוי שאנו יודעים את נגזרתו, נקרא לפעולה זאת **השלמה לנגזרת**:
$$\begin{align}
\int \frac{x+5}{x^{2}+4x+7} \, dx  &= \frac{1}{2}\int \frac{2x+4+6}{x^{2}+4x+7} \, dx \\
&=\frac{1}{2}\int \frac{2x+4}{x^{2}+4x+7} \ dx +\frac{1}{2}\int \frac{6}{x^{2}+4x+7} \, dx \\
&=\frac{1}{2}\ln|x^{2}+4x+7|+3\int \frac{1}{(x+2)^{2}+3} \, dx
\end{align}
$$
(את האינטגרל של הביטוי השני נלמד בהמשך כיצד לפתור אותו).

### תכונות האינטגרל הלא מסוים
#### פעולת האינטגרל היא לינארית
>[!info] משפט:
תכונה כללית של האינטגרל הלא מסויים היא לינאריות (למעשה, אינטגרל הוא [[Technion/ALG1/ALG1_009 טרנספורמציה לינארית#טרנספורמציה לינארית|טרנספורמציה לינארית]]).
אם $F,G$ פונקציות קדומות של $f,g$ בהתאמה, אז $\alpha F+\beta G$. פונקצייה קדומה של $\alpha f+\beta g$, כי:
$$(\alpha F(x)+\beta G(x))'=\alpha F'(x)+\beta G'(x)=\alpha f(x)+\beta g(x)$$
$$\int \alpha f(x)+\beta g(x) \, dx =\alpha \int f(x) \, dx +\beta \int g(x) \, dx $$

**תרגילים:**
1. חשבו את האינטגרל הבא:
	$$\begin{align}
\int (x^{2}+x)\left( \frac{1}{x^{3}}+\sqrt[]{ x } \right) \, dx &=\int x^{-1}+x^{5/2}+x^{-2}+x^{3/2} \, dx\\
	&=\ln|x| +\frac{x^{7/2}}{\frac{7}{2}}+\frac{x ^{-1}}{-1}+\frac{x^{5/2}}{\frac{5}{2}}+c
\end{align}$$

#### אינטגרל של פונקציה בהרכבה על פונקציה לינארית
>[!info] משפט:
אם $F(x)$ פונקצייה קדומה של $f$ ו-$a\ne 0$, אז לפי [[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#כלל השרשרת|כלל השרשרת]]:
>$$\begin{gather}
&(\frac{1}{a}F(ax+b))'=\frac{1}{a}F'(ax+b)\cdot a=f(ax+b)\\
&\Downarrow \\
&\int f(ax+b) \, dx =\frac{1}{a}F(ax+b)+c
\end{gather}$$

**תרגילים:**
1. חשבו את האינטגרל הבא:
	$$\int (2x+7)^{33} \, dx =\frac{(2x+7)^{34}}{2\cdot 34}+c$$

### אינטגרל של שבר בו המונה הוא נגזרת של המכנה
>[!info] משפט:
האינטגרל מהצורה הבאה:
$$\int \frac{f'(x)}{f(x)} \, dx =\ln|f(x)|+c$$

**הוכחה:**
$$(\ln(f(x))^{-1}=\frac{1}{f(x)}\cdot f'(x)=\frac{f'(x)}{f(x)}$$

>[!example] דוגמאות:
>1. עבור:
>	$$\int \frac{6x+6}{3x^{2}+6x+1} \, dx=\ln|3x^{2}+6x+1|+c $$
>2. עבור:
>	$$\int \frac{x+1}{3x^{2}+6x+1} \, dx =\frac{1}{6}\int \frac{6x+6}{3x^{2}+6x+1}\, dx =\frac{1}{6}\ln|x^{2}+6x+1|$$
>3. עבור:
>	$$\int \tan \, dx =\int \frac{\sin x}{\cos x} \, dx =-\int \frac{-\sin x}{\cos x} \, dx =-\ln|\cos x|+c$$


# שיטות שונות לפתרון אינטגרלים

### #אלגוריתם: אינטגרציה בחלקים
ניזכר בנגזרת מכפלה:
$$(u(x)v(x))'=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)$$

עבור אינטגרלים:
$$\begin{align}
&u(x)v(x)+c\overbrace{ = }^{ \text{tag } (1) }\int ((u(x)v(x))' \, dx= \int u'(x)v(x)+u(x)v'(x) \, dx 
\end{align}$$

לפי [[#פעולת האינטגרל היא לינארית|לינאריות האינטגרל]]:
$$\begin{align}
&=\int u'(x)v(x) \, dx +\int u(x)v'(x) \, dx \overbrace{ = }^{ (1) }u(x)v(x)+c\\
&\implies\int u'(x)v(x) \, dx=u(x)v(x)-\int u(x)v'(x) \, dx  
\end{align}$$
ולכן אם ל-$u(x)v'(x)$ יש פונקצייה קדומה, אז ל-$u'(x)v(x)$ יש פונקצייה קדומה והיא נתונה לפי הנוסחא הנ"ל.

---

> [!example] דוגמאות:
> 1. האינטגרל:
> 	$$\int x\sin x \ dx$$
> 	נבחר:
> 	$$\begin{aligned}
> &u'=x  &\implies & u=\frac{x^{2}}{2} \\
> &v=\sin x &\implies & v'=\cos x
> \end{aligned}$$
> 	נקבל:
> 	$$=\frac{x^{2}}{2}\cdot\sin x-\int \frac{x^{2}}{2}\cdot \cos x \, dx $$
> 	לא תורם. אז ננסה:
> 	$$\begin{align}
> &u'=\sin x  & \implies & u=-\cos x \\
> &v=x & \implies & v'=1
> \end{align}$$
> 	$$\begin{align}
> \int x\sin x \, dx&=x(-\cos x)-\int 1\cdot(-\cos x) \, dx \\
> &=-x\cos x+\int \cos x \, dx    \\
> &=-x\cos x+\sin x+c
> \end{align}$$
> 	ואכן:
> 	$$(-x\cos x+\sin x+c)'=-1\cdot \cos x+(-x)\cdot(- \sin x)+\cos x=x\sin x$$
> 2. חשב את האינטגרל:
> 	$$\int \ln x \, dx =\int \ln x\cdot 1 \, dx $$
> 	נסמן:
> 	$$\begin{align}
&u=\ln x & \quad & v'=1 \\
&u'=\frac{1}{x} & \quad & v=x
\end{align}$$
>	ואז:
>	$$=x\ln x-\int \frac{1}{x}\cdot x \, dx =x\ln x-x+c$$

### #אלגוריתם: אינטגרצייה של פונקציה רציונלית
תזכורת: פונקציה רציונלית היא מנה של [[Technion/ALG1/ALG1_002 פולינום#פולינום|פולינומים]]:
$$f(x)=\frac{p(x)}{q(x)}$$

כאשר $p(x),q(x)$ פולינומים ו-$q(x)$ אינו פולינום האפס.
כיצד נבצע אינטגרל של פולינום כזה?
1. אם מעלת $p(x)$ גדולה או שווה למעלת $q(x)$ אז מבצעים [[Technion/ALG1/ALG1_002 פולינום#חלוקת פולינומים|חלוקת פולינומים]] ומקבלים:
$$p(x)=q(x)\cdot p_{1}(x)+r(x)$$
	ונקבל $\deg r(x)<\deg q(x)$.
	לבסוף:
	$$\int \frac{p(x)}{q(x)} \, dx =\underbrace{ \int p_{1}(x) \, dx }_{ \text{immediate} }+\underbrace{ \int \frac{r(x)}{q(x)} \, dx }_{ \text{we will calculate} }  $$
	בהמשך נניח כי $\deg p(x)<\deg q(x)$.
2. כל פולינום ממעלה לפחות $1$ אפשר לרשום כמכפלה של פולינומים לינאריים (כלומר מהצורה $a\ne 0$, $ax+b$) ופולינומים ריבועיים ללא שורשים ממשיים (כלומר $ax^{2}+bx+c$ כאשר $b^{2}-4ac<0$).
	כיצד? בעזרת [[Technion/BMA1/BMA1_004 אלגוריתמים נפוצים#אלגוריתם: פירוק לשברים חלקיים|פירוק לשברים חלקיים]]. נקבל ביטוי מהצורה הבאה:
	$$\frac{p(x)}{q(x)}=\text{Sum of expressions } \frac{A}{(x-a)^{n}}+ \text{Sum of expressions } \frac{Bx+C}{\underbrace{ (x^{2}+px+q)^{n}}_{ p^{2}-4q<0 }}$$
	עבור המחובר הראשון - $\int \frac{A}{(x-a)^{n}} \, dx$ הוא אינטגרל מיידי.
	עבור המחובר השני - $\int \frac{Bx+c}{(x^{2}+px+q)^{n}} \, dx$ נראה רק עבור מקרים בהם $n=1$ (ממעלה $1$).
	
---
**תרגיל:**
1. חשבו את האינטגרל:
	$$\int \frac{1}{x^{2}+6x+10} \, dx =\int \frac{1}{(x+3)^{2}+1} \, dx \tag{1}$$
	כיצד מצאנו את מכנה זה? ביצענו [[Technion/BMA1/BMA1_004 אלגוריתמים נפוצים#אלגוריתם: השלמה לריבוע|השלמה לריבוע]].
	מתקיים (לקוח מ-[[#^653d40|אינטגרליים מידיים]]):
$$\int \frac{1}{x^{2}+a^{2}} \, dx= \frac{1}{a}\arctan\left( \frac{x}{a} \right)+c$$
	נחזור ל-$(1)$:
	$$=\frac{1}{1} \arctan\left( \frac{x+3}{1} \right)+c=\arctan(x+3)+c$$
2. חשבו את האינטגרל הבא:
	$$\begin{align}
\int \frac{x+5}{x^{2}+4x+7} \, dx  &= \frac{1}{2}\int \frac{2x+4+6}{x^{2}+4x+7} \, dx \\
&=\frac{1}{2}\int \frac{2x+4}{x^{2}+4x+7} \ dx +\frac{1}{2}\int \frac{6}{x^{2}+4x+7} \, dx  \\
&=\frac{1}{2}\ln|x^{2}+4x+7|+3\int \frac{1}{(x+2)^{2}+3} \, dx \tag{1} \\
&=\frac{1}{2}\ln|x^{2}+4x+7|+3\int \frac{1}{(x+2)^{2}+(\sqrt{ 3 })^{2}} \, dx \\
&= \frac{1}{2}\ln|x^{2}+4x+7|+3\cdot \frac{1}{\sqrt{ 3 }}\arctan(\frac{x+2}{\sqrt{ 3 }})+c
\end{align}$$
	 כאשר ב-$(1)$ ביצענו [[#אינטגרל של שבר בו המונה הוא נגזרת של המכנה]] ו-[[#אלגוריתם: השלמה לנגזרת|השלמה לנגזרת]].
3. חשבו את האינטגרל הבא:
	$$\begin{align}
\int \frac{2x^{4}-x^{3}-x^{2}+3x-4}{x^{2}+1} \, dx &\underbrace{ = }_{ \text{Long polynom division} }\int 2x^{2}-x-3 +\frac{4x-1}{x^{2}+1}\, dx \\
&=\frac{2x^{3}}{3}-\frac{x^{2}}{2}-3x+\int \frac{4x-1}{x^{2}+1} \, dx  \tag{1}
\end{align}$$
	נחשב:
	$$\begin{align}
\int \frac{4x-1}{x^{2}+1} \, dx  &=2\int \frac{2x}{x^{2}+1}-\int \frac{1}{x^{2}+1}  \, dx  \\
&=2\ln|x^{2}+1|-\arctan x+c
\end{align}$$
	לסיכום:
	$$\overbrace{ = }^{ (1) } \frac{2x^{3}}{3}-\frac{x^{2}}{2}-3x+2\ln|x^{2}+1|-\arctan x+c$$
4. עבור:
	$$\begin{align}
\int \frac{9x-5}{9x^{2}-6x+1} \, dx&=\frac{1}{2}\int \frac{18x-6}{9x^{2}-6x+1}-2\int \frac{1}{(3x-1)^{2}} \,  dx \\
&=\frac{1}{2}\ln|9x^{2}-6x+1|-2\underbrace{ \frac{(3x-1)^{-1}}{3^{-1}} }_{ (1) } +c
\end{align}  $$
	כאשר ב-$(1)$ ביצענו [[#אינטגרל של פונקציה לינארית]].

### #אלגוריתם: שיטת ההצבה
ניזכר [[Technion/CAL1/CAL1_005 נגזרות#כלל השרשרת|כלל השרשרת]]. אנו רוצים לחשב את $\int f(x) \, dx$, כלומר נרצה למצוא פונקציה קדומה $F(x)$ של $f(x)$.
נניח שמצאנו $g(t)$ עבורה "קל" לפתור את $\int f(g(t))g'(t) \, dt$. כלומר, אנו יכולים למצוא $H(t)$ שהיא קדומה של $f(g(t))g'(t)$.
$$\begin{gather}
(F(g(t))'=F'(g(t))g'(t)=\underbrace{ f(g(t))g'(t) }_{ H'(t) } \\
\end{gather}$$
הפונקציות $H(t),F(g(t))$ פונקציות קדומות של $f(g(t))g'(t)$, ולכן קיים $c$ עבורו:
$$\begin{align}
F(\underbrace{ g(t) }_{ x })=H(t)+c \\
\end{align}$$
$$x=g(t) \quad\quad t=g^{-1}(x)$$

אם $g$ הפיכה:
$$F(x)=H(g^{-1}(t))+c$$
---

> [!example] דוגמאות:
> 1. עבור:
> 	$$
> \int \frac{\cos(3+\sqrt{ x })}{\sqrt{ x }} \, dx $$
> 	נסמן:
> 	$$\begin{align}
> &w=\sqrt{ x } &\implies& x=w^{2} \\
> &dw=\frac{1}{2\sqrt{ x }}dx &\implies & dx=2\sqrt{ x }\, dw
> \end{align}$$
> 	נציב:
> 	$$\begin{align}
> \int \frac{\cos(3+\sqrt{ x })}{\sqrt{ x }} \, dx&=\int \cos(3+\sqrt{ x }) \frac{1}{\sqrt{ x }} \, dx \\
> &=\int \cos(3+w)\cdot 2 \, dw \\
> &=2\sin(3+w)+c \\
> &=2\sin(3+\sqrt{ x })+c
> \end{align}$$

**תרגילים:**
1. עבור:
	$$\int \cos x\cdot e^{\sin x} \, dx $$
	נסמן:
	$$\begin{align}
&t=\sin x&\implies& dt=\cos x\, dx \\
&&& \frac{dt}{\cos x}=dx
\end{align}$$
	נציב:
	$$=\int \cos xe^{t} \, \frac{dt}{\cos x} =\int e^{t} \, dt=e^{t}+c=e^{\sin x}+c $$
2. חשב את האינטגרל:
	$$\int \frac{\sqrt[]{ x }+\ln x}{x} \, dx  $$
	נסמן:
	$$\begin{align}
&t=\ln x &\implies& dt=\frac{dx}{x} \\
&x=e^{t} & & dx=\frac{dt}{x}
\end{align}$$
	ואז:
	$$\begin{align}
=\int \frac{\sqrt[]{ x }+t}{\cancel{ x }} \cancel{ x }\, dt &=\int \sqrt[]{ x }+t \, dt \\
&=\int e^{(1/2)\cdot t}+t \, dx \\
&=\frac{e^{(1/2)t}}{\frac{1}{2}}+\frac{t^{2}}{2}+c \\
&=2e^{(1/2)\ln x}+\frac{(\ln x)^{2}}{2}+c \\
&=2\sqrt[]{ x }+\frac{(\ln x)^{2}}{2}+c  
\end{align}$$

### #אלגוריתם: אינטגרל התלוי ב-$\sin$ ו-$\cos x$
עבור:
$$\int \sin^{n}x\cdot \cos^{m}x \, dx $$

כאשר לפחות מ-$m,n\in\mathbb{Z}$ הוא אי זוגי, ניתן לבצע את הפעולות הבאות:	נניח $m$ אי זוגי:
$$\begin{align}
\int \sin^{n}x\cos^{m}x \, dx  &=\int \sin^{n}x \cos^{m-1}x\cdot(\cos x) \, dx \\
&=\int \sin^{n}x(\cos^{2}x)^{(m-1)/2}\cos x \, dx \\
&=\int \sin^{n}x(1-\sin^{2}x)^{(m-1)/2}\cos x \, dx 
\end{align} $$
נסמן:
$$\begin{align}
&w=\sin x &\implies&  x=\arcsin w\\
&dw=\cos x \, dx
\end{align}$$
ואז:
$$=\int w^{n}(1-w^{2})^{(m-1)/2} \, dw $$

ומפה כבר ניתן להשתמש באלגורתמים אחרים.

---

> [!example] דוגמאות:
> 1. עבור:
> 	$$\begin{aligned}
> \int \frac{\sin^{2}x}{\cos x} \, dx&=\int \sin ^{2}x(\cos x ^{-1}) \, dx  \\
> &=\int \frac{\sin ^{2}x}{1-\sin ^{2} x}\cos x \, dx \\
> &\underbrace{ = }_{ \begin{gather}
> w=\sin x\\ dw=\cos xdx
> \end{gather} }\int \frac{w^{2}}{1-w^{2}} \, dw\\
> &=\int \frac{w^{2}-1+1}{1-w^{2}} \, dw\\
> &=\int -1-\frac{1}{w^{2}-1} \, dx\\
> &=-w-\int \frac{1}{w^{2}-1} \, dw\\
> &=-w-\int \frac{1}{(w-1)(w+1)} \, dw 
> \end{aligned} $$
> 	[[Technion/BMA1/BMA1_004 אלגוריתמים נפוצים#אלגוריתם: פירוק לשברים חלקיים|נפרק לשברים חלקיים:]]
> 	$$\frac{1}{(w-1)(w+1)}=\frac{A}{w-1}+\frac{B}{w+1}=\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{w-1}-\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{w+1}$$
> 	נציב:
> 	$$\begin{align}
> &=-w-\frac{1}{2}\int \frac{1}{w-1}-\frac{1}{w+1} \, dw \\
> &=-w-\frac{1}{2} \ln|w-1|+\frac{1}{2}\ln|w+1|+c \\
> &=-\sin x-\frac{1}{2}\ln|\sin x-1|+\frac{1}{2}|\sin x+1|+c
> \end{align} $$

**תרגילים:**
1. עבור:
	$$\int \cos x \cdot \sin^{2}x \,dx $$
	נסמן:
	$$\begin{align}
&t=\sin x &\implies& dt=\cos x\, dx \\
&&& dx=\frac{dt}{\cos x}
\end{align}$$
	אזי:
	$$\begin{align}
=\int \cos x\cdot \sin^{2}x \, dx &= \int \cos x\cdot t^{2}\cdot \frac{dt}{\cos x}  \\
&=\int t^{2} \, dt \\
&=\frac{t^{3}}{3}+c \\
&=\frac{\sin^{3}(x)}{3}+c 
\end{align}$$

### #אלגוריתם: אינטגרל של פולינום ריבועי מתחת לשורש
מה עושים כאשר באינטגרל מופיעים ביטויים מהצורה:
$$\sqrt{ x^{2}+a^{2} }, \sqrt{ x^{2}-a^{2} }, \sqrt{ a^{2}-x^{2} }$$

- עבור $\sqrt{ x^{2}+a^{2} }$:
	נסמן:
	$$\begin{align}
&t=\arctan \left( \frac{x}{a} \right)& \implies& x=a\cdot \tan t \\
& &\implies& dx=\frac{a}{\cos^{2}t}\, dt
\end{align}$$
	ולכן:
	$$\begin{align}
\sqrt{ x^{2}+a^{2} }&=\sqrt{ a^{2}\tan ^{2}t+a^{2} }=\sqrt{ a^{2}(\tan ^{2}t+1) } \\
&=a\sqrt{ \frac{1}{\cos^{2}t} }=a\cdot\frac{1}{|\cos t|} \\
&\underbrace{ = }_{ -\frac{\pi}{2}<t< \frac{\pi}{2} }a\cdot \frac{1}{\cos t}
\end{align}$$
- עבור $\sqrt{ x^{2}-a^{2} }$:
	נסמן:
	$$\begin{align}
&x=\frac{a}{\sin t} & \quad \quad & t=\arcsin(\frac{a}{x})  \\
&dx=-\frac{a}{\sin ^{2}t}\cos t \, dt & \quad \quad& 
\end{align}$$
	נשים לב כי תחום ההגדרה של $t$ מוגבל: $|x|\geq a$. אבל זה תקין כיוון שגם תחום ההגדרה של $\sqrt{ x^{2}-a^{2} }$ הוא $|x|\geq a$.
	אז:
	$$\begin{align}
\sqrt{ x^{2}-a^{2} }&=\sqrt{ \frac{a^{2}}{\sin ^{2}t}-a^{2} } \\
&=\sqrt{ \frac{a^{2}-a^{2}\sin ^{2}t}{\sin ^{2}t} } \\
&=\sqrt{ \frac{a^{2}\cos^{2}t}{\sin^{2}t} } \\
&=a\sqrt{ \frac{\cos^{2}t}{\sin^{2}t} } \\
&=a \left|\frac{\cos t}{\sin t}\right|
\end{align}$$
	עבור $x\geq a$ אז $0<t<\frac{\pi}{2}$ ואז $\frac{\cos t}{\sin t}>0$ ונקבל כי:
	$$\sqrt{ x^{2}-a^{2} }=a \cdot \frac{\cos t}{\sin t}$$
	עבור $x\leq a$ אז $-\frac{\pi}{2}<t<0$ ואז $\frac{\cos t}{\sin t}<0$ ונקבל כי:
	$$\sqrt{ x^{2}-a^{2} }=-a\cdot \frac{\cos t}{\sin t}$$
- עבור $\sqrt{ a^{2}-x^{2} }$:
	נסמן:
	$$\begin{align}
&x=a\sin t &\quad \quad &t=\arcsin(\frac{x}{a}) \\
&dx=a \cos t \, dt & \quad \quad
\end{align}$$
	נשים לב כי התחום הגדרה הוא $|x|\leq a$ ולכן גם $\frac{\pi}{2}<t< \frac{\pi}{2}$.
	אזי:
	$$\sqrt{ a^{2}-a^{2}\sin ^{2}t }=\sqrt{ a^{2}\cos^{2}t }=|a\cos t|\underbrace{ = }_{ -\frac{\pi}{2}<t< \frac{\pi}{2} }a\cos t$$
---

> [!example] דוגמאות:
> 1. עבור:
> 	$$\int \sqrt{ R^{2}-x^{2} } \, dx$$
> 	נסמן:
> 	$$\begin{align}
> &x=R\sin t& \implies& dx=R\cos t\, dt \\
> &t=\arcsin(\frac{x}{R})
> \end{align}$$
> 	נציב:
> 	$$\begin{align}
> &=\int \sqrt{ R^{2}-R^{2}\sin^{2}t } \cdot R\cos t \, dt \\
> &=\int \sqrt{ R^{2}\cos^{2}t } \cdot R\cos t \,dt \\
> &=\int R^{2}\cos ^{2}t \, dt \\
> &\underbrace{ = }_{ \cos ^{2}t=\frac{1}{2}(1+\cos 2t) }R^{2}\int \frac{1+\cos 2t}{2} \, dt \\
> &=R^{2}\int \frac{1}{2} \, dt+R^{2}\int \frac{\cos 2t}{2} \, dt \\
> &=R^{2}\cdot \frac{1}{2}t+R^{2} \frac{\sin 2t}{4}+c \\
> &=\frac{R^{2}}{2}\arcsin\left( \frac{x}{R} \right)+\frac{R^{2}}{4}\sin\left( 2\arcsin\left( \frac{x}{R} \right) \right)+c
> \end{align}$$

