---
aliases: טור, תכונות הטור, תנאי התכנסות טור, מבחן ההשוואה לטורים, מבחן ההשוואה הגבולי לטורים, מבחן המנה והשורש לטורים, מבחן האינטגרל, משפט לייבניץ
---

# טורי מספרים

### טור מספרים
>[!def] הגדרה:
>תהי $\{ a_{n} \}_{n=1}^{\infty}$ [[CAL1_003 גבולות של סדרות#סדרה|סדרת]] מספרים. נגדיר לכל $1\leq k$ את:
>$$S_{k}=\sum_{n=1}^{k}a_{n}={a}_{1}+{a}_{2}+\dots +a_{k}$$
>$${S}_{1}={a}_{1}, \quad {S}_{2}={a}_{1}+{a}_{2}, \quad {S}_{3}={a}_{1}+{a}_{2}+{a}_{3}$$
>$$S_{k+1}=S_{k}+a_{k+1} \quad k\geq 1$$
>$$S_{k-1}=S_{k-1}+a_{k} \quad k\geq 2$$
>
>נאמר כי **טור המספרים** $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס אם סדרת הסכומים החלקיים $\{ S_{k} \}_{k=1}^{\infty}$ מתכנסת (לגבול סופי) ונסמן:
$$\sum_{n=1}^{\infty }a_{n}=\lim_{ k \to \infty } S_{k}=\lim_{ k \to \infty } \sum_{n=1}^{k}a_{n}$$
>
>אם $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ אינו מתכנס, נאמר גם כי הוא מתבדר.

>[!example] דוגמאות:
>1. עבור אלו ערכי $q$ הטור $\sum_{n=1}^{\infty}q^{n}$ מתכנס, ומה גבולו (כלומר מה סכום הטור)?
>	**פתרון**:
>	$$\begin{aligned}
S_{k}&=\sum_{n=0}^{k}q^{n}=1+q+q^{2}+\dots +q^{k}\underbrace{ = }_{ q\neq 1 }\frac{q^{k+1}-1}{q-1} \\
&\xrightarrow[q\to \infty ]{}\begin{cases}
\frac{1}{1-q} & -1<q<1 \\
\text{no limit} & q=-1 \\
\infty  & q>1 \\
\text{no limit} & q<-1
\end{cases}
\end{aligned}$$
>	בדיוק עבור $-1<q<1$:
>	$$\sum_{n=0}^{\infty }q^{n}=\frac{1}{1-q}$$
>2. האם $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)}$ מתכנס?
>	**פתרון**:
>	$$\begin{aligned}
S_{k}&=\sum_{n=1}^{k} \frac{1}{n(n+1)}= \frac{1}{1\cdot 2}+\frac{1}{2\cdot 3}+\dots +\frac{1}{k(k+1)} \\
&=\left( \frac{1}{1}-\cancel{ \frac{1}{2} } \right) + \left( \cancel{ \frac{1}{2} }- \cancel{ \frac{1}{3} } \right)+\dots +\left(  \cancel{ \frac{1}{k-1} } -\cancel{ \frac{1}{k} }\right) + \left( \cancel{ \frac{1}{k} }-\frac{1}{k+1} \right) \\
&=1-\frac{1}{k+1}\xrightarrow[k\to \infty ]{}1
\end{aligned}$$
3. האם $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{ n }}$ מתכנס?
>	**פתרון**:
>	$$\begin{aligned}
S_{k}&=\sum_{n=1}^{k} \frac{1}{\sqrt{ n }} \\
&=\frac{1}{\sqrt{ 1 }}+\frac{1}{\sqrt{ 2 }}+\dots +\frac{1}{\sqrt{ k }}\geq  \frac{1}{\sqrt{ k }}+\frac{1}{\sqrt{ k }}+\dots +\frac{1}{\sqrt{ k }} \\
&=\frac{k}{\sqrt{ k }}=\sqrt{ k } \xrightarrow[k\to \infty ]{}\infty
\end{aligned}$$

### סכום של טור הנדסי
>[!theorem] משפט:
>תהי $a_{n}$ [[CAL1_003 גבולות של סדרות#סדרה הנדסית|סדרה הנדסית]] כאשר $|q|\leq 1$. אזי מתקיים:
>$$\sum_{n=1}^{\infty } a_{n}=\frac{{a}_{1}}{1-q}$$

### אם הטור מתכנס אז הסדרה שואפת לאפס
>[!theorem] משפט:
>אם $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס אז $a_{n}\xrightarrow[n\to \infty]{}0$.

**הוכחה:**
$$a_{k}=S_{k}-S_{k-1}\xrightarrow[k\to \infty ]{}\left( \sum_{n=1}^{\infty }a_{n} \right)-\left( \sum_{n=1}^{\infty }a_{n} \right)=0$$
>[!notes] הערות:
>1. נשים לב כי תכונה זו לא בהכרח מתקיימת באינטגרלים מוכללים.
### תכונות בסיסיות של טורי מספרים
>[!theorem] משפט:
> 1. **לינאריות:**
> 	אם $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}, \sum_{n=1}^{\infty}b_{n}$ מתכנסים, אז:
> 	$$\sum_{n=1}^{\infty }(\alpha a_{n}+\beta b_{n})=\alpha \sum_{n=1}^{\infty }a_{n}+\beta \sum_{n=1}^{\infty }$$
> 2. **אדיטיביות:**
> 	- הטור $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס $\iff$ לכל ${n}_{0}\ge0$ הטור  $\sum_{n={n}_{0}+1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס $\iff$ קיים ${n}_{0}\ge0$ עבורו $\sum_{n={n}_{0}+1}^{\infty}$ מתכנס ובמקרה זה:
> 	$$\sum_{n=1}^{\infty }a_{n}=\sum_{n=1}^{{n}_{0}}a_{n}+\sum_{n={n}_{0}+1}^{\infty }a_{n}$$
> 3. **מונוטוניות:**
> 	אם $a_{n}<b_{n}$ לכל $n\geq 1$ וגם $\sum_{n=1}^{\infty}b_{n},\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנסים, אז:
> 	$$\sum_{n=1}^{\infty }a_{n}\leq \sum_{n=1}^{\infty }b_{n}$$
> 	בנוסף, אם קיים אינדקס $n$ עבורו $a_{n}<b_{n}$, אז $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}<\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}$.
> 4. **אי שוויון המשולש לטורים:**
> 	אם $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס, אז $|\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}|\leq|\sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|$.


**תרגילים:**
1. חשבו:
	$$\sum_{k=1}^{\infty } \frac{1}{4k^{2}-1}=\lim_{ n \to \infty } \underbrace{ \left( \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{4k^{2}-1} \right) }_{ S_{n} }$$
	$$\begin{aligned}
S_{n}&=\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{4k^{2}-1} = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{2} \left[ \frac{1}{2k-1}-\frac{1}{2k+1} \right]\\
&=\frac{1}{2}\left[ \left( \frac{1}{2\cdot 1-1}-\frac{1}{2\cdot 1+1} \right) + \left( \frac{1}{2\cdot 2-1}-\frac{1}{2\cdot 2+1} \right) +\dots + \left(\frac{1}{2n-1}- \frac{1}{2n+1} \right) \right] \\
&=\frac{1}{2}\left[ \left( \frac{1}{1}-\cancel{ \frac{1}{3} } \right)+\left( \cancel{ \frac{1}{3} }-\cancel{ \frac{1}{5} } \right) +\dots +\left( \cancel{ \frac{1}{2n-1} }-\frac{1}{2n+1} \right) \right] \\
&=\frac{1}{2}\left[ 1-\frac{1}{2n+1} \right]
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$\sum_{k=1}^{\infty } \frac{1}{4k^{2}-1}=\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{2}\left( 1- \frac{1}{2k+1} \right)=\frac{1}{2}$$
	כלומר, קיים וסופי
2. חשבו:
	$$\sum_{k=1}^{\infty }\ln\left( 1+\frac{1}{k} \right) = \lim_{ n \to \infty } \left( \sum_{k=1}^{\infty } 1+\frac{1}{k} \right) $$
	$$\begin{aligned}
S_{n}&=\sum_{k=1}^{n }\ln\left( 1+\frac{1}{k} \right)=\sum_{k=1}^{n}\ln\left(  \frac{k+1}{k} \right) = \sum_{k=1}^{n }(\ln(k+1)-\ln(k)) \\
&=(\cancel{ \ln 2 }-\ln 1)+(\cancel{ \ln3 } - \cancel{ \ln 2 })+ \dots +(\ln (n+1) - \cancel{ \ln(n) }) \\
&=\ln(n+1)-\ln1 \\
&=\ln(n+1)
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$\sum_{k=1}^{\infty } \ln\left( 1+ \frac{1}{k} \right)=\lim_{ n \to \infty } \ln(n+1)=\infty $$
	כלומר מתבדר.



### טורים אי שליליים
>[!def] הגדרה:
נאמר כי $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ הוא טור אי-שלילי (חיובי) אם $0\leq a_{n}$ ($a_{n}>0$) לכל $n\ge 1$. נסמן עבור טור אי שלילי:
> עבור התכנסות - $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}<\infty$.
> עבור התבדרות - $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}=\infty$.

>[!notes] הערות:
>1. אם $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ הוא טור אי שלילי אז:
>	$$S_{k+1}=S_{k}+a_{k+1}\geq S_{k}$$
>	ולכן $S_{k}$ היא סדרה עולה, ולכן מתכנסת אם"ם חסומה מלמעלה.

### תנאי התכנסות טור

>[!theorem] משפט:
>יהי $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ טור אי שלילי. $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס אם"ם $S_{k}=\sum_{n=1}^{k}a_{n}$ סדרה חסומה מלמעלה.
>

>[!notes] הערות:
>1. מתקיים: $S_{k}=\sum_{n=1}^{k}a_{n}\leq \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$.

### מבחן ההשוואה לטורים

>[!theorem] משפט:
>אם $0\leq a_{n}\leq b_{n}$ לכל $n\geq 1$ אז:
>1. אם $\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}<\infty$ אז $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}<\infty$.
>2. אם $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}=\infty$ אז $\sum_{n=1}^{\infty}b_{n}=\infty$.


>[!example] דוגמאות:
>1. האם $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}<\infty$?
>	$$\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{2}}=1+\sum_{n=2}^{\infty } \frac{1}{n^{2}}=1+\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{(n+1)^{2}}
\end{aligned}$$
>	$$0< \frac{1}{(n+1)^{2}}= \frac{1}{(n+1)(n+1)}\leq  \frac{1}{n(n+1)}$$
>	לפי מבחן ההשוואה, כיוון ש- $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)}$ מתכנס, אז $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(n+1)^{2}}$ מתכנס, ולכן $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}$ מתכנס.
>	מסקנה: אם $2<p$, אז $0< \frac{1}{n^{p}}\leq \frac{1}{n^{2}}$ ולכן לפי מבחן ההשוואה, כיוון ש-$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}< \infty$, אז $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{p}}$.

### מבחן ההשוואה הגבולי לטורים
>[!theorem] משפט:
>נניח כי $0\leq a_{n}, b_{n}$. לכל $n\geq 1$ ונניח כי $\lim_{ n \to \infty } \frac{a_{n}}{b_{n}}$ קיים במובן הרחב ונסמנו ע"י $L$$(0\leq L\leq \infty)$.
>1. אם $0<L<\infty$:
>	$$\sum_{n=1}^{\infty }b_{n}<\infty \iff \sum_{n=1}^{\infty }a_{n}<\infty $$
>2. אם $L=0$:
>	$$\sum_{n=1}^{\infty }b_{n}<\infty \implies \sum_{n=1}^{\infty }a_{n}<\infty $$
>3. אם $L=\infty$:
>	$$\sum_{n=1}^{\infty }b_{n}<\infty \impliedby \sum_{n=1}^{\infty } a_{n}<\infty $$


>[!example] דוגמאות:
>1. הראו כי $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}<\infty$:
>	לכל $n\geq 1$:
>	$$0< \frac{1}{n^{2}}, \frac{1}{n(n+1)}$$
>	וגם:
>	$$\frac{\frac{1}{n^{2}}}{\frac{1}{n(n+1)}}= \frac{n(n+1)}{n^{2}}= \frac{n+1}{n}=1+ \frac{1}{n}\xrightarrow[n\to \infty ]{}1$$
>	לכן לפי מבחן ההשוואה הגבולי, כיוון ש- $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)}<\infty$, אז $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}}<\infty$.
>2. האם $\sum_{n=1}^{\infty}ne^{-n}$ מתכנס?
>	לכל $n\geq1$:
>	$$0<ne^{-n}, e^{(-1/2)n}$$
>	וגם:
>	$$\frac{ne^{-n}}{e^{(-1/2)n}}=\frac{n}{e^{(1/2)n}}\xrightarrow[n\to \infty ]{}0$$
>	לפי מבחן ההשוואה הגבולי, כיוון ש- $\sum_{n=1}^{\infty}e^{(-1/2)n}=\sum_{n=1}^{\infty}(e^{-1/2})^{n}<\infty$, אז $\sum_{n=1}^{\infty}ne^{-n}<\infty$.


### מבחן המנה והשורש לטורים
>[!def] הגדרה:
>יהיו $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ טור ונניח כי $q=\lim_{ n \to \infty  }\sqrt[n]{ |a_{n}| }$ או $q=\lim_{ n \to \infty }\left |\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\right|$ קיים במובן הרחב.
>1. אם $0\leq q<1$ אז $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס. לכן $a_{n}\xrightarrow[n\to \infty]{}0$.
>2. אם $q>1$ אז $|a_{n}|\xrightarrow[n\to \infty]{}\infty$ ולכן $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ אינו מתכנס.

>[!notes] הערות:
>1. עבור $q=1$, אין מידע. כלומר, לא נוכל להסיק שום דבר על התכנסות הטור.

**הוכחה:**
נוכיח רק עבור מבחן השורש:
1. אם $q=\lim_{ n \to \infty }\sqrt[n]{ |a_{n}| }<1$. תהי $\tilde q= \frac{1+q}{2}$ ו- $\varepsilon= \frac{1-q}{2}$. מתקיים:
	$$0\leq q<\tilde q=\underbrace{ q+\varepsilon }_{ 1-\varepsilon }<1$$
	לפי הגדרת הגבול, קיים $N$ כך שכאשר $n>N$ אז:
	$$q-\varepsilon<\sqrt[n]{ |a_{n}| }<q+\varepsilon=\tilde q<1$$
	ולכן $0\leq |a_{n}|\leq (\tilde q)^{n}$.
	כיוון ש- $0\leq\tilde q <1$, אז $\sum_{n=1}^{\infty}(\tilde q)^{n}$ מתכנס (ראו דוגמה ראשונה לאחר הגדרת [[#טור מספרים]]), ולכן ממבחן ההשוואה נובע כי $\sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|$ מתכנס ולכן $\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}$ מתכנס $\impliedby$ $a_{n}\xrightarrow[n\to \infty]{}0$.
	2. ההוכחה עבור $q>1$ דומה, בחירת ה-$\tilde q$ וה-$\varepsilon$ דומה.
>[!example] דוגמאות:
>1. האם $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2^{n}}{n!}$ מתכנס?
>	**פתרון**:
>	ניעזר במבחן המנה:
>	$$\begin{aligned}
\frac{\frac{2^{n+1}}{(n+1)!}}{\frac{2^{n}}{n!}}=\frac{2}{n+1}\xrightarrow[n\to \infty ]{} 0=q
\end{aligned}$$
> לכן לפי מבחן המנה, $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2^{n}}{n!}$ מתכנס.

**תרגילים:**
1. קבעו אם מתכנס או מתבדר:
	$$\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{2}+n+1}$$
	**פתרון**:
	$$\begin{aligned} \frac{1}{n^{2}+n+1}\leq \frac{1}{n^{2}}
\end{aligned}$$
	לכל $n$, ולכן, לפי מבחן ההשוואה:
	$$\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{2}}<\infty \implies  \sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{2}+n+1}<\infty $$
2. קבעו אם מתכנס או מתבדר:
	$$\sum_{n=1}^{\infty } \arctan\left(  \frac{1}{n^{2}+n+1} \right)$$
	**פתרון**:
	אינטואיטיבית, ליד $0$:
	$$\arctan x\sim x$$
	לכן:
	$$\sum_{n=1}^{\infty }\arctan \left( \frac{1}{n^{2}+n+1} \right) \sim  \sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{2}+n+1}$$
	 אז נוכיח:
	 $$\lim_{ x \to 0 } \frac{\arctan x}{x}\underbrace{ = }_{ \text{L'Hopital} }1\implies \lim_{ n \to \infty } \frac{\arctan(c_{n})}{c_{n}}=1  $$
	 נבחר $c_{n}=\frac{1}{n^{2}+n+1}$ ולכן:
	 
	 $$\lim_{ n \to \infty } \frac{\arctan\left( \frac{1}{n^{2}+n+1} \right)}{\frac{1}{n^{2}+n+1}}=1$$
	 ולכן לפי סעיף א', ומבחן ההשוואה הגבולי, $\sum_{n=1}^{\infty}\arctan\left( \frac{1}{n^{2}+n+1} \right)<\infty$.
3. קבעו:
	$$\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n}-\sin\left( \frac{1}{n} \right)$$
	נשים לב כי זהו טור אי שלילי. אם נפתח [[CAL1_006 פולינום טיילור#פולינום טיילור|טיילור]], נשים לב כי אינטואיטיבית:
	$$\frac{1}{n}- \sin\left( \frac{1}{n} \right)\sim  \frac{1}{6n^{3}}$$
	אז נראה כי:
	$$\lim_{ n \to \infty } \frac{ \frac{1}{n}-\sin \left( \frac{1}{n} \right) }{\frac{1}{6n^{3}}}=\underbrace{ \dots  }_{ \text{Heine} }=1 $$
4. קבעו:
	$$\sum_{}^{\infty } \left( \frac{n}{n+\alpha} \right)^{n^{\alpha}}$$
	**פתרון**:
	מדובר בטור חיובי (החל ממקום מסוים). נסתכל על:
	$$\begin{aligned}
\sqrt[n]{ a_{n} }&=\sqrt[n]{ \left( \frac{n}{n+\alpha} \right)^{n^{2}} }=\left( \frac{n}{n+2a} \right)^{n}=\left( 1-\frac{\alpha}{n+\alpha} \right)^{n}=\left( 1+\frac{1}{-\frac{n+\alpha}{\alpha}} \right)\\
	&=\left[ \left(1+\frac{1}{- \frac{n+\alpha}{\alpha}} \right) ^{(-n+\alpha)/2} \right]^{(\alpha)/(n+\alpha) +n}\xrightarrow[n\to \infty ]{}e^{-\alpha}=q 
\end{aligned}$$
	אז מתקיים לפי מבחן השורש:
	$$\alpha>0\iff-\alpha<0\iff e^{-\alpha}<e^{0}\iff e^{-\alpha}<1\iff q<1$$
	ואז  הטור מתכנס. אחרת, הטור מתבדר.
	אם $q=0$, המשפט לא נותן מידע.

### מבחן האינטגרל
האם האינטגרל הבא מתכנס:
$$\sum_{}^{\infty } \frac{1}{n\ln(n)}$$

>[!theorem] משפט:
>תהי $f(x)$ אי שלילית כאשר $f:[1,\infty)\to[0,\infty)$ מונוטונית יורדת ל-$0$. אז:
>$$\sum_{n=1}^{\infty }f(n)<\infty  \iff \int_{1}^{\infty} f(x) \, \mathrm{d}x <\infty $$

אז נחזור לטור:
תהי $f(x)=\frac{1}{x\ln x}$. היא מונוטונית יורדת לאפס ואי שלילית. עבור $x\geq 1$, $\int_{}^{\infty} \frac{1}{x\ln x}  \, \mathrm{d}x$ מתכנס אם"ם $\sum_{}^{\infty} \frac{1}{n\ln n}$ מתכנס.
$$\int_{a}^{\infty} \frac{1}{x\ln x} \, \mathrm{d}x \underbrace{ = }_{ t=\ln x } \int_{\ln a}^{\infty} \frac{1}{xt} x \, \mathrm{d}t=\int_{\ln a}^{\infty } \frac{1}{t}  \, \mathrm{d}t   $$

והאינטגרל שקיבלנו מתבדר. לכן גם $\sum_{}^{\infty} \frac{1}{n\ln(n)}$ מתבדר (לפי מבחן האינטגרל).

>[!example] דוגמאות:
>1. נסתכל על $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{p}}$.
>	אם $p\leq 0$, אז $\frac{1}{n^{p}}$ אינו מתכנס ל-$0$. לכן $\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{p}}=\infty$.
>	אם $p>0$, אז $f(x)=\frac{1}{x^{p}}:[1,\infty)\to[0,\infty)$ מונוטונית יורדת כי $p>0$. קיבלנו:
>	$$\int_{1}^{\infty} \frac{1}{x^{p}} \, \mathrm{d}x <\infty \iff \sum_{n=1}^{\infty } f(n)=\sum_{n=1}^{\infty }  \frac{1}{n^{p}}<\infty $$
>	וזה מתקיים אם"ם $p>1$ (לפי [[CAL1_009 אינטגרל מוכלל#אינטגרלים מיוחדים|האינטגרל המיוחד]]).

>[!notes] הערות:
>1. נסתכל על $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$:
>	$$\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n}= \underbrace{ 1 }_{ \geq \frac{1}{2} }+\underbrace{ \frac{1}{2} }_{ \geq \frac{1}{2} }+\underbrace{ \frac{1}{3}+\frac{1}{4} }_{ \geq \frac{1}{2} }+\underbrace{ \frac{1}{5}+\frac{1}{6}+\frac{1}{7}+\frac{1}{8} }_{ \geq \frac{1}{2} }+\dots 
\end{aligned} $$
> ולכן $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}=\infty$.

**הוכחה:**
![[CAL1_010 טורים 2023-01-24 09.07.46.excalidraw.svg|center]]

לכל $1\leq k$ טבעי, מתקיים כי לכל $k\leq x\leq k+1$ מתקיים $f(k+1)\leq f(x)\leq f(k)$ כי $f$ מונוטונית יורדת ב- $[0,\infty)$ ובפרט בקטע $[k,k+1]$. לכן, ממונוטוניות האינטגרל המסוים:
$$\int_{k}^{k+1} f(k+1) \, \mathrm{d}x \leq \int_{k}^{k+1} f(x) \, \mathrm{d}x \leq \int_{k}^{k+1} f(k) \, \mathrm{d}x =f(k) $$

יהי $n\geq 2$ טבעי:
$$\begin{aligned}
\underbrace{ f(2)+f(3)+\dots +f(n) }_{ \sum_{k=2}^{n} f(k) } &\leq  \int_{1}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x   \\
&=\int_{1}^{2} f(x) \, \mathrm{d}x +\int_{2}^{3} f(x) \, \mathrm{d}x +\dots + \int_{n-1}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x \\
& \leq \underbrace{ f(1)+f(2)+\dots + f(n-1) }_{ \sum_{n=1}^{n-1} f(k) }
\end{aligned}$$

- בכיוון $\impliedby$:
	נניח כי $\int_{1}^{\infty} f(x) \, \mathrm{d}x <\infty$. אז, לכל $1\leq b$:
	$$\int_{1}^{b} f(x)  \, \mathrm{d}x \leq \int_{1}^{\infty} f(x) \, \mathrm{d}x  $$
	לכל $n\geq 1$:
	$$\begin{aligned}
S_{n}=\sum_{n=1}^{n} f(k)=f(1)+ \sum_{k=1}^{n} f(k)\leq f(1)+\int_{1}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x \leq f(1) + \int_{1}^{\infty} f(x)  \, \mathrm{d}x  
\end{aligned}$$
	לכן סדרת הסכומים החלקיים חסומה מלמעלה, למשעל ע"י $f(1)+\int_{1}^{\infty} f(x) \, \mathrm{d}x$ ולכן $\sum_{n=1}^{\infty}f(n)$ מתכנסת.
- בכיוון $\implies$:
	נניח כי $\sum_{n=1}^{\infty}f(n)<\infty$.
	אז לכל $k$, $\sum_{n=1}^{k}f(n)\leq \sum_{n=1}^{\infty}f(n)$. לכל $b\geq 1$:
	$$\begin{aligned}\int_{1}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x &\leq \int_{1}^{b} f(x)  \, \mathrm{d}x + \int_{b}^{[b]+1} f(x) \, \mathrm{d}x   \\
&\leq \int_{1}^{[b]+1} f(x) \, \mathrm{d}x \leq \sum_{k=1}^{[b]} f(k)   \\
&=\sum_{n=1}^{[b]}f(k) \\
&\leq \sum_{k=1}^{\infty }f(k)  
\end{aligned}$$
	ולכן $F(b)=\int_{1}^{\infty} f(x) \, \mathrm{d}x$ חסומה מלמעלה ב-$[1,\infty)$ ולכן $\int_{1}^{\infty} f(x) \, \mathrm{d}x<\infty$.

$\blacksquare$

### משפט לייבניץ
>[!def] הגדרה:
טור מהצורה:
$$\sum_{}^{\infty }(-1)^{n}a_{n}$$
>
כאשר $a_{n}\geq 0$, מונוטונית יורדת לאפס, נקרא **טור לייבניץ**.

>[!theorem] משפט:
>טור לייבניץ מתכנס.

בנוסף, לכל ${n}_{0}\geq0$:
$$\left| \sum_{{n}_{0}+1}^{\infty } (-1)^{n+1}a_{n} \right|=\left| \sum_{n={n}_{0}+1}^{\infty } (-1)^{n}a_{n} \right|\leq a_{{n}_{0}}+1$$

לפי אדיטיביות:
$$\sum_{n=1}^{\infty } (-1)^{n+1}a_{n}=\sum_{n=1}^{{n}_{0}} (-1)^{n+1}a_{n}+\sum_{n={n}_{0}+1}^{\infty } (-1)^{n+1}a_{n}$$

ועבור ${n}_{0}=0$:
$$\left| \sum_{n=1}^{\infty } (-1)^{n+1}a_{n} \right|\leq {a}_{1}$$

**הוכחה:**
נשתמש ללא הוכחה בעובדה שאם $\{ b_{n} \}_{n=1}^{\infty}$ סדרה ו-:
$$b_{2n}\xrightarrow[ n \to \infty]{}L \xleftarrow[ n \to \infty]{}b_{2n-1}$$

אז גם $b_{n}\xrightarrow[ n \to \infty]{}L$. $(1)$

נסתכל על $S_{n}=\sum_{k=1}^{n}(-1)^{k+1}a_{k}$:
$$\begin{aligned}
S_{2n}&=a_{1}-a_{2}+a_{3}+\dots +a_{2n-1}-a_{2n} \\
&=\underbrace{ ({a}_{1}-{a}_{2}) }_{ \geq 0 }+\underbrace{ ({a}_{3}-{a}_{4}) }_{ \geq 0 }+\dots +\underbrace{ ({a}_{2n-1}-a_{2n}) }_{ \geq 0 }\geq 0 \\
S_{2(n+1)}&=\underbrace{ ({a}_{1}-{a}_{2}+{a}_{3}-{a}_{4}+\dots +a_{2n-1}-a_{2n}) }_{ S_{n} }+\underbrace{ (a_{2n+1}-a_{2n+2}) }_{\geq 0 } \\
&\geq S_{2n}
\end{aligned}$$
לכן $\{ S_{2n} \}_{n=1}^{\infty}$ סדרה עולה.
נמשיך עם $S_{2n-1}$:
$$\begin{aligned}
S_{2n-1}&={a}_{1}-{a}_{2}+{a}_{3}-{a}_{4}+{a}_{5}-\dots -a_{2n-2}+a_{2n-1} \\
&={a}_{1}-\underbrace{ ({a}_{2}-{a}_{3}) }_{ \geq 0 }-\underbrace{ (a_{4}-{a}_{5}) }_{ \geq 0 }-\dots -({a}_{2n-2}-a_{2n-1})\leq {a}_{1} \\
S_{2(n+1)-1}&=\underbrace{ ({a}_{1}-{a}_{2}+\dots -a_{2n-2}+a_{2n-1}) }_{ S_{2n-1} }-\underbrace{ (a_{2n}-a_{2n+1}) }_{ \geq 0 }\leq S_{2n-1}
\end{aligned}$$
מתקיים:
$$0\leq S_{2n}=S_{2n-1}-\underbrace{ a_{2n} }_{ \geq 0 }\leq S_{2n-1}\leq a_{1}$$

קיבלנו כי $S_{2n}$ עולה וחסומה מלמעלה ולכן מתכנסת ל-${L}_{1}$. בנוסף, $S_{2n-1}$ יורדת וחסומה מלמטה ולכן מתכנסת ל-${L}_{2}$ (לפי גבול סדרה מונוטונית). לסיכום:
$${L}_{1}\xleftarrow[ n \to \infty]{}S_{2n}=S_{2n-1}-a_{2n}\xrightarrow[ n \to \infty]{}{L}_{2}-0={L}_{2}$$

ולכן מתכונות הסדר של גבולות:
$$0\leq {L}_{1}\underbrace{ = }_{ (1) }L=\sum_{n=1}^{\infty } (-1)^{n+1}a_{n}=L_{2}\leq {a}_{1}$$

$\blacksquare$

>[!example] דוגמאות:
>1. הטור $\sum_{n=1}^{\infty } \frac{(-1)^{n+1}}{n^{p}}$ מתכנס אם"ם $p>0$:
> עבור $p\leq 0$, $\frac{(-1)^{n+1}}{p}$ אינו מתכנס ל-$0$, ולכן הטור אינו מתכנס. עבור $p>0$:
> הסדרה $\frac{1}{n^{p}}$ סדרה יורדת שמתכנסת ל-$0$ ולכן $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^{p}}$ מתכנסת לפי משפט ליינבניץ.
> 2. הטור $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^{p}}$ מתכנס בהחלט אם"ם $\sum_{n=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^{n+1}}{n^{p}} \right|$ מתכנס $\iff$ $p>1$.
> 3. הטור $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n^{p}}$ מתכנס בתנאי $\iff$ $0<p\leq 1$.

**תרגילים:**
1. האם הטור $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n+1}{2n^{5/2}-n+3}$ מתכנס?
	**פתרון**:
	נשים לב כי זהו טור אי שלילי. בנוסף:
	$$\begin{aligned}
\frac{n+1}{2n^{5/2} -n +3}&=\frac{n\left( 1+\frac{1}{n} \right)}{n^{5/2}\left( 2-\frac{1}{n^{3/2}}+\frac{3}{n^{5/2}} \right)}=\frac{1}{n^{3/2}}\cdot \left( \frac{1+\frac{1}{n}}{2-\frac{1}{n^{3/2}}+\frac{3}{n^{5/2}}} \right) \\
\end{aligned}$$
	לכן:
	$$\frac{\frac{n+1}{2n^{5/2}-n+3}}{\frac{1}{n^{3/2}}}=\frac{1+\frac{1}{n}}{2-\frac{1}{n^{3/2}}+\frac{3}{n^{5/2}}}\xrightarrow[n\to \infty ]{} 
\frac{1}{2}= L$$
	אז, לפי מבחן ההשוואה הגבולי, כיוון ש-$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{3/2}}<\infty$, אז $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n+1}{2n^{5/2}-n+3}<\infty$.
2. עבור אלו ערכי $p$ הטור $\sum_{n=1}^{\infty}(e^{1/n^{p}}-1)$ מתכנס?
	**פתרון**:
	עבור $p\leq 0$ הסדרה $e^{1/n^{p}}-1$ אינה שואפת לאפס ולכן הטור לא מתכנס.
	עבור $p>0$:
	$$0\neq \frac{1}{n^{p}}\xrightarrow[ n \to \infty]{}0$$
	נביט בפונקציה:
	$$f(x)=e^{x}-1$$
	ונשים לב כי טיילור שלה:
	$$e^{x}-1=x+\frac{x^{2}}{2!}+R_{2}(x)=x\left( 1+\frac{x}{2}+\frac{R_{2}(x)}{x} \right)$$
	ומכך נסיק כי $e^{x}-1\sim x$ בסביבה של $0$. אז ננסה:
	$$\lim_{ x \to 0 } \frac{e^{x}-1}{x}\underbrace{ = }_{ \text{L'Hoptial} }=\lim_{ x \to 0 }  \frac{e^{x}}{1}=e^{0}=1=L$$
	ולכן, לפי היינה, עבור $0\neq \frac{1}{n^{p}}\xrightarrow[ n \to \infty]{}0$ מתקיים:
	$$\frac{e^{1/n^{p}}-1}{\left( \frac{1}{n^{p}} \right)}\xrightarrow[ n \to \infty]{}1$$
	בנוסף, $e^{1/n^{p}}-1, \frac{1}{n^{p}}$ הם טורים אי שליליים, ולכן, לפי [[#מבחן ההשוואה הגבולי לטורים]]:
	$$\sum_{n=1}^{\infty } (e^{1/n^{p}}-1)<\infty \iff \sum_{n=1}^{\infty } \frac{1}{n^{p}}<\infty \iff p>1$$

**תרגילים:**
1. הוכח הפרח:
	- אם $\sum_{}^{\infty }a_{n}^{2}$ מתכנס $\impliedby$ $\sum_{}^{\infty}a_{n}$ מתכנס.
		**פתרון**: לא נכון. למשל:
		$$a_{n}=\frac{1}{n}$$
		מתקיים $\sum_{}^{\infty }a_{n}^{2}=\sum_{}^{\infty } \frac{1}{n^{2}}$ מתכנס אבל $\sum_{}^{\infty}a_{n}=\sum_{}^{\infty  } \frac{1}{n}$ מתבדר.
	- אם $\sum_{}^{\infty}a_{n}$ מתכנס $\impliedby$ $\sum_{}^{\infty}a_{n}^{2}$ מתכנס.
		**פתרון**: לא נכון. למשל:
		$$a_{n}=(-1)^{n}\cdot \frac{1}{\sqrt{ n }}$$
		מתקיים $\sum_{}^{\infty}a_{n}=\sum_{}^{\infty}(-1)^{n} \frac{1}{\sqrt{ n }}$ מתכנס כי לייבניץ, אבל, $\sum_{}^{\infty}a_{n}^{2}=\sum_{}^{\infty} \frac{1}{n}$ מתבדר.
	- אם $\sum^{\infty}_{}a_{n}$ מתכנס ו- $a_{n}$ חיובית $\impliedby$ $\sum^{\infty}_{}a_{n}^{2}$ מתכנס.
		**פתרון**: נכון.
		כיוון ש-$\sum^{\infty}_{}a_{n}$ מתכנס, נוכל להסיק כי $a_{n}\xrightarrow[n\to \infty]{}0$. נתון גם כי $a_{n}$ חיובית, ולכן החל ממקום מסוים $0<a_{n}<1$ (לפי הגדרת הגבול). לכן, החל ממקום מסוים:
		$$a_{n}^{2}\leq a_{n}$$
		ולכן:
		$$\sum^{\infty}_{} a_{n}^{2}\leq \sum^{\infty}_{} a_{n}$$
		לפי מבחן ההשוואה לטורים אי שליליים $\sum^{\infty}_{}a_{n}^{2}$ מתכנס.


**תרגילים:**
1. האם הטורים הבאים מתכנסים?
	- הטור:
		$$\sum_{}^{\infty } \frac{\frac{\pi}{2}-\arctan n}{n}$$
		 **פתרון**:
		 אינטואיטיבית, $\frac{\pi}{2}-\arctan(n)\sim \frac{1}{n}$ ולכן:
		 $$\frac{\frac{\pi}{2}-\arctan n}{n}\sim  \frac{\frac{1}{n}}{n}=\frac{1}{n^{2}}$$
		 ולכן הטור מתכנס.