---
aliases:
  - טרנספורמציית לפלס
  - פונקציית מדרגה
  - טבלת טרנספורמציית לפלס
  - Laplace transform table
---

# טרנספורמציית לפלס

**טרנספורמציית לפלס** היא [[ALG1_009 טרנספורמציות לינאריות#טרנספורמציה לינארית|טרנספורמציה]] המאפשרת פתרון של מד"ר כללית עם מקדמים קבועים (גם לא הומוגנית) בתנאי שתנאי ההתחלה נתונים עבור $t=0$.

יתרונות פתרון בעזרת התמרת לפלס:
- הפתרון מתקבל בצורה מלאה ישירות - אין צורך להציב את ת"ה למציאת הקבועים.
- פותרים משוואה אלגברית ולא דיפרנציאלית.

>[!def] הגדרה: 
 >תהי $f$ פונקציה המוגדרת עבור $t\geq 0$, ותהי $s \in \mathbb{R}$. אזי ה**טרנספורמציית לפלס** של $f$ היא הפונקציה $F$:
 >$$F(s)=\int_{0}^{\infty} e^{-st} f(t) \, \mathrm{d}t $$
 >עבור ערכי $s$ בהם [[CAL1_009 אינטגרל מוכלל#התכנסות של אינטגרל מוכלל|האינטגרל המוכלל מתכנס]].
 >את הטרנספורמציה נהוג לסמן:
 >$${\cal L}\{ f(t) \}=F(s)$$

>[!example] דוגמה: 
 >נמצא את ההתמרת לפלס ל- $f(t)=1$:
 >$$F(s)=\int_{0}^{\infty} e^{-st} \, \mathrm{d}t=\lim_{ T \to \infty } \int_{0}^{T} e^{-st}  \, \mathrm{d}t  $$
 >אם $s\neq 0$, אז:
 >$$\int_{0}^{T} e^{-st} \, \mathrm{d}t=-\frac{1}{s}e^{-st}\bigg|_{0}^{T} =\dfrac{1-e^{sT}}{s} $$
 >ולכן:
 >$$\lim_{ T \to \infty } \int_{0}^{T} e^{-st} \, \mathrm{d}t=\begin{cases}
\displaystyle \frac{1}{s} & s>0 \\
\infty  & s<0
\end{cases} $$
>מאחר ו-$F(0)$ לא מוגדר, ומצאנו ש:
>$$F(s)=\int_{0}^{\infty} e^{-st} \, \mathrm{d}t =\frac{1}{s}, \quad s>0$$
>תוצאה זו ניתנת לכתיבה כ:
>$$\mathcal{L}(1)=\frac{1}{s}, \quad s>0$$

מאחר ואין לנו כוח לחשב אינטגרלים מוכללים שאף אחד לא זוכר איך לחשב, ניעזר בטבלה:

### טבלת טרנספורמציית לפלס
 $$\displaystyle {\begin{array}{c|c|c}
 & f(t)=\mathcal{L}^{-1}\{ F(s) \} & F(s)=\mathcal{L}\{ f(t) \} \\[2ex] 1 & 
\hline 1 & \displaystyle\frac{1}{s}, \, s>0 \\[2ex] 2 & 
e^{a t} & \displaystyle\frac{1}{s-a},\, s>a \\[2ex] 3 & 
t^{n} & \displaystyle \frac{n!}{s^{n+1}} ,\, s>0 \\[2ex] 4 & t^{n}e^{a t} & \displaystyle \frac{n!}{(s-a)^{n+1}}, \, s>a \\[2ex]
5 & \sin at & \displaystyle \frac{a}{s^{2}+a^{2}}, \, s>0 \\[2ex]
6 & \cos at & \displaystyle \frac{s}{s^{2}+a^{2}}, \, s>0 \\[2ex]
7 & e^{at}\sin bt & \displaystyle \frac{b}{(s-a)^{2}+b^{2}} \\[2ex]
8 & e^{at}\cos bt & \displaystyle \frac{s-a}{(s-a)^{2}+b^{2}}
\\[2ex] 9 & {k}_{1}{f}_{1}(t)+{k}_{2}{f}_{2}(t) & {k}_{1}{F}_{1}(s)+{k}_{2}{F}_{2}(s)   \\[2ex] 10 & 
f(kt),\, k>0 & \displaystyle \frac{1}{k}F\left( \frac{s}{k} \right)\\[2ex] 11 & 
f^{(n)}(t) & s^{n}F(s)-s^{n-1}f(0)-s^{n-2}f'(0)-\dots -f^{(n-1)}(0) \\[2ex] 12 & 
t^{n}f(t) & (-1)^{n}f^{(n)}(s) \\[2ex]
13 & e^{a t}f(t) & F(s-a)\\[2ex]
14 & u_{c}(t) & \dfrac{e^{-cs}}{s},\, s>0
\\[2ex]
15 & u_{c}(t)f(t-c) & e^{-cs}F(s)\\[2ex]
16 & \displaystyle \int_{0}^{t} f(\tau) \, \mathrm{d}\tau & \dfrac{F(s)}{s} \\[2ex]
17 & \displaystyle \int_{0}^{t} f(t-\tau) g(\tau)\, \mathrm{d}\tau  & F(s)G(s) 
\end{array}}$$

### לינאריות לפלס
>[!theorem] משפט: 
 >תהי $f(t)$ ו-$g(t)$. אזי:
>$$\mathcal{L}\{ af(t)+bg(t) \}=aF(s)+bG(s)$$
>לכל קבוע $a,b$.

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$y''+y=e^{-t}, \quad y(0)=0, y'(0)=1$$
	**פתרון**:
	נפעיל התמרת לפלס על המשוואה:
	$$s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)+Y(s)=\frac{1}{s+1}$$
	נקבל:
	$$Y(s)[s^{2}+1]=\frac{1}{s+1}$$
	נבצע פירוק לשברים חלקיים:
	$$Y(s)=\frac{1}{(s+1)(s^{2}+1)}=\frac{A}{s+1}+\frac{Bs+c}{s^{2}+1}$$
	ונקבל:
	$$Y(s)=\frac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{s^{2}+1}-\frac{1}{2}\cdot \frac{s}{s^{2}+1}+\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{s+1}$$
	נבצע התמרה הפוכה כדי לקבל:
	$$\mathcal{L}^{-1}\{ Y(s) \}=y(t)=\frac{1}{2}e^{-t}-\frac{1}{2}\cos t+\frac{1}{2}\sin t$$
2. המד"ר:
	$$y''+y=t^{2}+2, \quad y(0)=1, \, y'(0)=-1$$
	**פתרון**:
	$$\begin{gather}
s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)+Y(s)=\frac{2}{s^{3}+\frac{2}{s}} \\
Y(s)[s^{2}+1]=s-1+\frac{2}{s^{3}}+\frac{2}{s} \\
Y(s)=\frac{s-1}{s^{2}+1}+\dfrac{2+2s^{2}}{s^{3}(1+s^{2})} \\
Y(s)=\frac{s}{s^{2}+1}-\frac{1}{s^{2}+1}+\frac{2}{s^{3}}
\end{gather}$$
	התמרה הפוכה:
	$$y(t)=\cos t-\sin t+t^{2}$$
3. המד"ר:
	$$y''-2y+5y=0, \quad y(0)=2,\,y'(0)=4$$
	**פתרון**:
	$$\begin{gather}
s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)-2[sY(s)-y(0)]+5Y(s) \\
Y(s)[s^{2}-2s+5]=2s+4 \\
Y(s)=\frac{2s}{s^{2}-2s+5}
\end{gather}$$
	ביטוי זה לא פריק. אז נבצע השלמה לריבוע במכנה:
	$$\begin{aligned}
Y(s)&=\frac{2s}{(s-1)^{2}+2^{2}} \\
&=\frac{2(s-1)+2}{(s-1)^{2}+2^{2}} \\
&=2 \dfrac{s-1}{(s-1)^{2}+2^{2}}+\frac{2}{(s-1)^{2}+2^{2}}
\end{aligned}$$
התמרה הפוכה:
$$y(t)=2e^{t}\cos (2t)+e^{t}\sin (2t)$$

### פונקציות מדרגה
>[!def] הגדרה: 
 **פונקציית מדרגה (Heaviside)** היא פונקציה מהצורה הבאה:
>$${u}_{0}(t)=\begin{cases}
1 & 0\leq t \\
0 & 0>t
\end{cases}$$
![[Pasted image 20230621011735.png|book|400]]
>הזזה של מדרגה:
>$$u_{c}(t)=\begin{cases}
1 & c\leq t \\
0 & c>t
\end{cases}$$

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$y''+y=\begin{cases}
1 & 0\leq t\leq 1 \\
-1 & 1\leq t<2 \\
0 & 2\leq t
\end{cases}$$
	ותנאי ההתחלה:
	$$y(0)=y'(0)=0$$
	**פתרון**:
	נסמן את אגף ימין ב-$f(t)$:
	$$f(t)=a{u}_{0}(t)+bu_{1}(t)+c{u}_{2}(t)$$
	![[Pasted image 20230621012017.png|book]]
	נקבל כי
	$$a=1,\, b=-2,\, c=1$$
	וכעת נוכל לרשום את אגף ימין בעזרת ביטוי יחיד:
	$$y''+y={u}_{0}(t)-2{u}_{1}(t)+{u}_{2}(t)$$
	נבצע התמרת לפלס:
	$$\begin{gather}
s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)+Y(s)=\frac{1}{s}- \dfrac{2e^{-s}}{s}+\frac{e^{-2s}}{s} \\
Y(s)[s^{2}+1]=\dfrac{1-2e^{-s}+e^{-2s}}{s} \\
Y(s)=(1-2e^{-s}+e^{-2s}) \frac{1}{s(s^{2}+1)}
\end{gather}$$
מפירוק לשברים חלקיים:
$$Y(s)=(1-2e^{-s}+e^{-2s})\left[ \frac{1}{s}-\frac{s}{s^{2}+1} \right]$$
התמרה הפוכה:
$$y(t)=(1-\cos t)-2{u}_{1}(t)(1-\cos (t-1))+{u}_{2}(t)[1-\cos (t-2)]$$
2. המד"ר:
	$$y''-2y'+y=f(t), \quad y(0)=y'(0)=0$$
	כאשר:
	$$f(t)=\begin{cases}
e^{t} & t\leq 1 \\
-e^{t} & t>1
\end{cases}$$
	**פתרון**:
	נרשום כפונקציית מדרגה:
	$$f(t)=e^{t}-2e^{t}\cdot {u}_{1}(t)$$
	כדי שיהיה נוח לבצע התמרה:
	$$\begin{aligned}
f(t)&=e^{t}-2e^{t-1+1}\cdot {u}_{1}(t) \\
&=e^{t}-2e^{t-1+1}\cdot {u}_{1}(t) \\
&=e^{t}-2e\cdot {u}_{1}(t)\cdot e^{t-1}
\end{aligned}$$
	נבצע התמרה:
	$$\begin{gather}
s^{2}Y(s)-s({y}(0))-y'(0)-2[sY(s)-y(0)]+Y(s)=\frac{1}{s-1}-2e\cdot e^{-s}\cdot \frac{1}{s-1} \\[1ex]
Y(s^{2}-2s+1)=\frac{1}{s-1}(1-2e\cdot e^{-s}) \\[1ex]
Y=\frac{1}{(s-1)^{3}}\cdot(1-2e\cdot e^{-s})
\end{gather}$$
	התמרה הפוכה:
	$$\begin{aligned}
y(t)&=\frac{1}{2}t^{2}e^{t}-2e\cdot {u}_{1}(t)\cdot \frac{1}{2}(t-1)^{2}e^{t-1} \\
&=\boxed {
\frac{1}{2}t^{2}e^{t}-{u}_{1}(t)(t-1)^{2}e^{t}
 }
\end{aligned}$$
3. המד"ר:
	$$y''+9y=f(t)$$
	כאשר:
	$$f(t)=\begin{cases}
4 & t<3 \\
2 & 3\leq t<5 \\
0 & 5\leq t
\end{cases}$$
	תנאי ההתחלה:
	$$y'(0)=y(0)=0$$
	**פתרון**:
	נשים לב כי:
	$$f(t)=4-2u_{3}(t)-2u_{5}(t)$$
	התמרה:
	$$\begin{gather}
s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)+9Y(s)=\frac{4}{s}-\dfrac{2e^{-3s}}{s}-\dfrac{2e^{-5s}}{s} \\
Y(s)(s^{2}+9)=\frac{1}{s}(4-2e^{-3s}-2e^{-5s}) \\
Y(s)=\frac{1}{s(s^{2}+9)}(4-2e^{-3s}-2e^{-5s})
\end{gather}$$
	ע"י פירוק לשברים חלקיים, נשים לב כי:
	$$Y(s)=\left( \frac{1}{9}\cdot \frac{1}{s}-\frac{1}{9}\cdot \frac{s}{s^{2}+9} \right)(4-2e^{-3s}-2e^{-5s})$$
	התמרה הפוכה:
	$$\begin{aligned}
y(t)=4\left( \frac{1}{9}-\frac{1}{9}\cos (3t) \right)-2{u}_{3}(t)\left[ \frac{1}{9}-\frac{1}{9}\cos (3(t-3)) \right] \\
-2u_{5}(t)\left[ \frac{1}{9}-\frac{1}{9}\cos (3(t-5)) \right]
\end{aligned}$$
	נרשום פתרון כללי למד"ר:
	נוסיף פתרון של החלק ההומוגני.
	פ"א:
	$$\begin{gather}
r^{2}+9=0 \\
r=\pm 3i
\end{gather}$$
ולכן הפתרון ההומוגני:
$$y_{h}={c}_{1}\cos (3t)+{c}_{2}\sin (3t)$$
ואז:
$$y=y_{h}+y_{p}$$
