---
aliases: 
---

# פתרונות טוריים למשוואות דיפרנציאליות רגילות

### #אלגוריתם: פתרון מד"ר בעזרת טורי חזקות

עבור משוואה מהצורה:
$$p(x)y''+q(x)y'+r(x)y=g(x)$$
נחפש פתרון בצורת [[CAL1_011 טורי חזקות#טור חזקות|טור חזקות]]:
$$y=\sum _{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}$$
כלומר, נניח שפתרון המד"ר הוא מצורה זו *סביב נקודה מסוימת*. בשיטה זו אנו מוצאים את המקדמים $a_{n}$, כאשר נשים לב כי זהו יכל להיות טור אינסופי - אנחנו בונים את ה[[CAL1_006 פולינום טיילור#פולינום טיילור|פולינום טיילור]] של הפתרון סביב נקודה ${x}_{0}$ מסוימת.

מהצבה נובע:
$${a}_{0}=y({x}_{0}) \quad \quad {a}_{1}=y'({x}_{0}) \quad \quad {a}_{2}=\frac{1}{2}y''({x}_{0})$$

או בכללי:
$$n ! a_{n}=y^{(n)}({x}_{0})$$

כלומר, בהינתן תנאי התחלה $y({x}_{0}), y'({x}_{0})$, נקבל את המקדמים הראשונים. נמצא את $a_{n}$ ע"י הצבת הטור במשוואה ולקבלת *נוסחת נסיגה*.

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$\begin{gather}
	y''-2xy'+10y=0 \\
	y(0)=0 \\
	y'(0)=3
	\end{gather}$$
	פתחו לטור סביב $x=0$ ומצאו נוסחת נסיגה ואת מקדמי הטור.
	**פתרון**:
	נסיק כי:
	$${a}_{0}=0, \quad \quad {a}_{1}=3$$
	נציב במד"ר:
	$$\begin{gather}
	\sum _{n=2}^{\infty }(n-1)na_{n}x^{n-2}-2x\sum _{n=1}^{\infty }na_{n}x^{n-1}+10\sum _{n=0}^{\infty }a_{n}x^{n}=0 \\
	\sum _{n=2}^{\infty }n(n-1)a_{n}x^{n-2}-2\sum _{n=0}^{\infty }na_{n}x^{n}+10\sum _{n=0}^{\infty }a_{n}x^{n}=0
	\end{gather}$$
	נסמן:
	$$\begin{gather}
	n-2=\bar{n} \\
	n=\bar{n}+2
	\end{gather}$$
	ונציב בטור הראשון:
	$$\begin{gather}
	\sum _{\bar{n}=0}^{\infty }(n+2)(n+1)a_{n+2}x^{n}-2\sum _{n=0}^{\infty }na_{n}x^{n}+10\sum _{n=0}^{\infty }a_{n}x^{n}=0 \\
	\sum _{n=0}^{\infty }[(n+2)(n+1)a_{n+2}-2na_{n}+10a_{n}]x^{4}=0
	\end{gather}$$
	נבצע השוואת מקדמים:
	$$\begin{gather}
	(n+2)(n+1)a_{n+2}+(-2n+10)a_{n}=0 \\
	(n+2)(n+1)a_{n+2}=(2n-10)a_{n} \\ \\
	a_{n+2}=\frac{2(n-5)a_{n}}{(n+2)(n+1)}, \quad n=0,1,2,\dots 
	\end{gather}$$
	נציב את ת"ה:
	עבור $a_{0}=0$, ש-$a_{n}=0$ לכל $n$ זוגי.
	עבור ${a}_{1}=3$ ו-:
	- עבור $n=1$ נקבל:
		$$a_{1+2}=a_{3}=\frac{-8\cdot 3}{6}=-4$$
	- עבור $n=3$ נקבל:
		$$a_{3+2}=a_{5}=\frac{(2\cdot 3-10)\cdot 3}{(3+2)(3+1)}=-\frac{12}{15}=-\frac{4}{5}$$
	- עבור $n=5$ נקבל:
		$$a_{5+2}=a_{7}=\frac{(2\cdot 5-10)\cdot 5}{(5+2)(5+1)}=0$$
		עבור כל $n>5$, נמשיך לקבל:
		$$a_{7}=a_{9}=a_{11}=\dots =0$$
		
	 לסיכום, פתרון המשוואה הוא:
	$$y=3x-4x^{3}-\frac{4}{5}x^{5}$$
2. מצאו פתרון כללי בעזרת פיתוח לטור סביב ${x}_{0}=1$ למשוואה:
	$$y''-xy'-y=0$$
	**פתרון**:
	$$\begin{gather}
y=\sum^{\infty}_{n=0} a_{n}(x-1)^{n} \\
y'=\sum^{\infty}_{n=1}na_{n}(x-1)^{n-1}  \\
y''=\sum_{n=2}^{\infty} (n-1)na_{n}(x-1)^{n-2}
\end{gather}$$
	נציב במד"ר:
	$$\sum_{n=2}^{\infty } (n-1)na_{n}(x-1)^{n-2}-x\sum_{n=1}^{\infty} na_{n}(x-1)^{n-1}-\sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-1)^{1}=0$$
	נחזור למשוואה ונתקן אותה:
	$$\begin{gather}
y''-(x-1+1)y'-y=0 \\
y''-(x-1)y'-y'-y=0
\end{gather}$$
	עכשיו נציב את הטורים:
	$$\begin{aligned}
&\sum_{n=2}^{\infty } (n-1)na_{n}(x-1)^{n-2}-(x-1)\sum_{n=1}^{\infty } na_{n}(x-1)^{n-1}-\sum_{n=1}^{\infty} na_{n}(x-1)^{n-1}-\sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-1)^{n}=0  \\
&\sum_{n=2}^{\infty} (n-1)na_{n}(x-1)^{n-2}-\sum_{n=}^{\infty}na_{n}(x-1)^{n}-\sum_{n=1}^{\infty}na_{n}(x-1)^{n-1}-\sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-1)^{n}=0 \\
&\sum_{n=0}^{\infty} (n+1)(n+2)a_{n+2}(x-1)^{n}-\sum_{n=0}^{\infty} na_{n}(x-1)^{n}-\sum_{n=0}^{\infty} (n+1)a_{n+1}(x-1)^{n}-\sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-1)^{n}=0 \\
&\sum_{n=0}^{\infty} [(n+1)(n+2)a_{n+2}-na_{n}-(n+1)a_{n+1}-a_{n}](x-1)^{n}=0   
\end{aligned}$$
השוואת מקדמים:
$$\begin{gather}
(n+2)(n+1)a_{n+2}=a_{n}(n+1)+(n+1)a_{n+1} \\
a_{n+2}=\frac{a_{n}+a_{n+1}}{n+2}
\end{gather}$$
נניח שקיימים ${a}_{0}$ ו-${a}_{1}$:
$$\begin{aligned}
n=0: &\quad a_{2}=\frac{1}{2}({a}_{0}+{a}_{1}) \\
n=1: & \quad{a}_{3}=\frac{1}{3}({a}_{1}+{a}_{2})=\frac{1}{3}\left( {a}_{1}+\frac{1}{2}{a}_{0}+\frac{1}{2}{a}_{1} \right)=\frac{1}{6}{a}_{0}+\frac{1}{2}{a}_{1}
\end{aligned}$$
לכן הפתרון הוא:
$$\begin{aligned}
y&={a}_{0}+{a}_{1}(x-1)+{a}_{2}(x-1)^{2}+{a}_{3}(x-1)^{3} \\
&={a}_{0}+{a}_{1}(x-1)+\frac{1}{2}({a}_{0}+{a}_{1})(x-1)^{2}+\left( \frac{1}{6}{a}_{0}+\frac{1}{2}{a}_{1} \right)(x-1)^{3}+\dots  \\
&={a}_{0}\left[ 1+\frac{1}{2}(x-1)^{2}+\frac{1}{6}(x-1)^{3}+\dots  \right] + {a}_{1}\left[ (x-1)+\frac{1}{2}(x-1)^{2}+\frac{1}{2}(x-1)^{3} \right]
\end{aligned}$$