---
aliases: מערכת משוואות דיפרנציאליות
---

# מערכת משוואות דיפרנציאליות

## פתרון מערכת הומוגנית עם מקדמים קבועים

עבור מערכת משוואות מהצורה:

$$
\bar{x}'=A\bar{x}
$$
1. נמצא פ"א למטריצה: $|A-\lambda I|=0$.
2. נמצא [[ALG1_010 וקטורים עצמיים וערכים עצמיים#ערך עצמיים, וקטור עצמי|ע"ע]] ($\lambda_{i}$) ואת הו"ע שלה ($v_{i}$).
3. הפתרון הוא:
	$$
	\bar{x}={c}_{1}e^{{\lambda}_{1}t}{v}_{1}+{c}_{2}e^{{\lambda}_{2}t}{v}_{2}+\dots +c_{n}e^{\lambda_{n}t}v_{n}
	$$

#### מקרה א' - $n$ ע"ע שונים וממשיים
**תרגילים:**
1. המערכת:
	$$
	\bar{x}'=\begin{pmatrix}
	3 & -2 \\
	2 & -2
	\end{pmatrix}\bar{x}
	$$
	**פתרון**:
	פ"א:
	$$
	\begin{gather}
	0=\begin{vmatrix}
	3-\lambda & -2 \\
	2 & -2-\lambda
	\end{vmatrix} \\
	0=(3-\lambda)(-2-\lambda)+4 \\
	0=(\lambda-2)(\lambda+1) \\
	\lambda=2,-1
	\end{gather}
	$$
	נמצא את הוקטורים העצמיים:
	עבור $\lambda=2$:
	$$
	\begin{gather}
	0=\begin{pmatrix}
	1 & -2 \\
	4 & -2
	\end{pmatrix}v \\[1ex]
	{v}_{1}-2{v}_{1}=0 \\
	{v}_{1}=2{v}_{2} \\
	v=\begin{pmatrix}
	2{v}_{2} \\
	{v}_{2}
	\end{pmatrix}={v}_{2}\begin{pmatrix}
	2 \\
	1
	\end{pmatrix}
	\end{gather}
	$$
	עבור $\lambda=-1$:
	$$
	\begin{gather}
	0=\begin{pmatrix}
	4 & -2 \\
	2 & -1
	\end{pmatrix}v \\
	2{v}_{1}-{v}_{2}=0 \\
	{v}_{2}=2{v}_{1} \\
	v=\begin{pmatrix}
	{v}_{1} \\
	2{v}_{1}
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	1 \\
	2
	\end{pmatrix}
	\end{gather}
	$$
	ולכן:
	$$
	\bar{x}={c}_{1}e^{2t}\begin{pmatrix}
	2 \\
	1
	\end{pmatrix}+{c}_{2}e^{-t}\begin{pmatrix}
	1 \\
	2
	\end{pmatrix}
	$$


#### מקרה ב' - $n$ ערכים עצמיים מרוכבים
**תרגילים:**
1. המערכת:
	$$
	\bar{x}'=\begin{pmatrix}
-1 & 1 \\
-1 & -1
	\end{pmatrix}x
	$$
	**פתרון**:
	נמצא פ"א וע"ע. נשים לב שמאחר ו:
	$$
	\det=2, \, \text{trace}=2
	$$
	אז לפי [[ALG1_010 וקטורים עצמיים וערכים עצמיים#סכום ומכפלת הערכים העצמיים|סכום ומכפלת הערכים העצמיים]]:
	$$
	\lambda=-1\pm i
	$$
	נמצא ו"ע:
	$$
	\begin{gather}
	0=(A-(-1-i)I)v=\begin{pmatrix}
	i & 1 \\
-1 & i
	\end{pmatrix}v \\
	\begin{cases}
	{v}_{1}i=-{v}_{2} \\
	{v}_{1}=i{v}_{2}
	\end{cases} \implies v={v}_{2}\begin{pmatrix}
	i \\
	1
	\end{pmatrix}
	\end{gather}
	$$
	ומכאן הפתרון הכללי:
	$$
	\begin{aligned}
	\bar{x}&=e^{-t}(\cos (-t)+i\sin (-t))\begin{pmatrix}
	i \\
	1
	\end{pmatrix} \\
	&=e^{-t}(\cos t-i\sin t)\begin{pmatrix}
	i \\
	1
	\end{pmatrix} \\
	&=e^{-t}\begin{pmatrix}
	i\cos t+\sin t \\
	\cos t-i\sin t
	\end{pmatrix} \\
	&=e^{-t}\begin{pmatrix}
	\sin t \\
	\cos t
	\end{pmatrix}+i e^{-t}\begin{pmatrix}
	\cos t \\
-snit
	\end{pmatrix}
	\end{aligned}
	$$
	נבחר רק את הוקטורים ונבנה את הפתרון הכללי:
	$$
	\bar{x}={c}_{1}e^{-t}\begin{pmatrix}
	\sin t \\
	\cos t
	\end{pmatrix}+{c}_{2}e^{-t}\begin{pmatrix}
	\cos t \\
-\sin t
	\end{pmatrix}
	$$

#### מקרה ג - מטריצה לא לכסינה

במקרה והמטריצה לא לכסינה (לאחר הע"ע הריבוי האלגברי גדול מהריבוי הגיאומטרי), נציע פתרון מהצורה:
$$
e^{{\lambda}_{1}}t({v}_{1}+{v}_{2}t)
$$

כאשר דרגת הפולינום תלויה במספר הו"ע החסרים.

**תרגילים:**
1. פתרו את המערכת הבא:
	$$
	x'=\begin{pmatrix}
-1 & -1 \\
	1 & -3
	\end{pmatrix}\bar{x}
	$$
	**פתרון**:
	הע"ע הוא $\lambda=-2$ מריבוי אלגברי $2$. אם נציב $A+2I$ נקבל שהר"ג הוא $1$ ולכן חסר לנו וקטור עצמי אחד.
	לכן נציע פתרון:
	$$
	\bar{x}=e^{-2t}\begin{pmatrix}
	{a}_{1}t+{a}_{0} \\
	{b}_{1}t+{b}_{0}
	\end{pmatrix} \tag{1}
	$$
	נגזור ונקבל:
	$$
	x'=e^{-2t}\begin{pmatrix}
-2{a}_{1}t-2{a}_{0}+{a}_{1} \\
-2{b}_{1}t-2{b}_{0}+{b}_{1}
	\end{pmatrix}
	$$
	נציב במערכת:
	$$
	e^{-2t}\begin{pmatrix}
-2{a}_{1}-2{a}_{0}+{a}_{1} \\
-2{b}_{1}t-2{b}_{0}+{b}_{1}
	\end{pmatrix}=e^{-2t}\begin{pmatrix}
-{a}_{1}t-{a}_{0}-{b}_{1}t-{b}_{0} \\
	{a}_{1}t+{a}_{0}-3{b}_{1}t-3{b}_{0}
	\end{pmatrix}
	$$
	נשווה מקדמים:
	$$
	\begin{cases}
-2{a}_{1}=-{a}_{1}-{b}_{1} \\
-2{a}_{0}+1=-{a}_{0}-{b}_{0} \\
-2{b}_{1}={a}_{1}-3{b}_{1} \\
-2{b}_{0}+{b}_{1}={a}_{0}-3{b}_{0}
	\end{cases}\implies \begin{aligned}
	 & {a}_{1}={b}_{1} \\
	 & {a}_{0}={a}_{1}+{b}_{0}={b}_{1}+{b}_{0}
	\end{aligned}
	$$
	נציב בחזרה ב-$(1)$:
	$$
	\bar{x}=e^{-2t}\begin{pmatrix}
	{a}_{1}t+{a}_{0} \\
	{b}_{1}t+{b}_{0}
	\end{pmatrix}=e^{-2t}\begin{pmatrix}
	{b}_{1}t+{b}_{0}+{b}_{1} \\
	{b}_{1}t+{b}_{0}
	\end{pmatrix}={b}_{1}e^{-2t}\begin{pmatrix}
	t+1 \\
	t
	\end{pmatrix}+{b}_{0}e^{-2t}\begin{pmatrix}
	1 \\
	1
	\end{pmatrix}
	$$
	ולכן הפתרון הכללי:
	$$
	\boxed {
	\bar{x}={b}_{1}e^{-2t}\begin{pmatrix}
	t+1 \\
	t
	\end{pmatrix}+{b}_{0}e^{2t}\begin{pmatrix}
	1 \\
	1
	\end{pmatrix}
	 }
	$$
 2. המערכת:
	$$
	x'=\begin{pmatrix}
	1 & 0 & 0 \\
-4 & 1 & 0 \\
	3 & 6 & 2
	\end{pmatrix}x
	$$
	**פתרון**:
	כאשר המטריצה מדורגת או משולשת איברי האלכסון הם הע"ע:
	$$
	{\lambda}_{1}=2,\, {\lambda}_{2,3}=1,1
	$$
	הו"ע של $\lambda=2$ הוא:
	$$
	{v}_{1}=\begin{pmatrix}
	0 \\
	0 \\
	1
	\end{pmatrix}
	$$
	הריבוי הגיאומטרי של $1$ הוא $1$. בעיה. נציע פתרון מהצורה:
	$$
	x=e^{t}\begin{pmatrix}
	{a}_{0}+{a}_{1}t \\
	{b}_{0}+{b}_{1}t
	\end{pmatrix}
	$$
	לכן:
	$$
	x'=e^{t}\begin{pmatrix}
	{a}_{0}+{a}_{1}t+{a}_{1} \\
	{b}_{0}+{b}_{1}t+{b}_{1} \\
	{c}_{0}+{c}_{1}t+{c}_{1}
	\end{pmatrix}
	$$
	נציב במערכת:
	$$
	e^{t}\begin{pmatrix}
	{a}_{0}+{a}_{1}t+{a}_{1} \\
	{b}_{0}+{b}_{1}t+{b}_{1} \\
	{c}_{0}+{c}_{1}t+{c}_{1}
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	1 &  0 & 0 \\
-4 & 1 & 0 \\
	3 & 6 & 2
	\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
	{a}_{0}+{a}_{1}t \\
	{b}_{0}+{b}_{1}t \\
	{c}_{0}+{c}_{1}t
	\end{pmatrix}e^{t}
	$$
	נשווה מקדמים:
	$$
	\begin{cases}
	{a}_{0}+{a}_{1}+{a}_{1}t={a}_{0}+{a}_{1}t \\
	{b}_{0}+1+{b}_{1}t=-4{a}_{0}-4{a}_{1}t+{b}_{0}+{b}_{1}t \\
	{c}_{0}+{c}_{1}+{c}_{1}t=3{a}_{0}+3{a}_{1}t+6{b}_{0}+6{b}_{1}t+2{c}_{0}+2{c}_{1}t
	\end{cases}\implies \begin{aligned}
	& {a}_{1}=0 \\
	&{b}_{1}=-4{a}_{0} \\
	 & {c}_{1}=24{a}_{0} \\
	 & {c}_{0}=21{a}_{0}-6{b}_{0}
	\end{aligned}
	$$
	נחזור לפתרון:
	$$
	x={c}_{1}e^{2t}\begin{pmatrix} 
	0 \\
	0 \\
	1
	\end{pmatrix}+e^{t}\begin{pmatrix}
	{a}_{0} \\
	{b}_{0} -4{a}_{0}t \\
	21{a}_{0}-6{b}_{0}+24{a}_{0}t
	\end{pmatrix}
	$$
	ולכן הפתרון הסופי:
	$$
	\boxed {
	x={c}_{1}e^{2t}\begin{pmatrix}
	0 \\
	0\\
	1
	\end{pmatrix}+{a}_{0}e^{t}\begin{pmatrix}
	1 \\
-4t \\
	21+24t
	\end{pmatrix}+{b}_{0}e^{t}\begin{pmatrix}
	0 \\
	1 \\
-6
	\end{pmatrix}
	 }
	$$


## פתרון מערכת אי-הומוגנית עם מקדמים קבועים

### #אלגוריתם: שיטת האלימינציה

**תרגילים:**
1. המערכת:
	$$
	\bar{x}'=\begin{pmatrix}
	1 & -1 \\
	1 & 3
	\end{pmatrix}\bar{x}+\begin{pmatrix}
-t^{2} \\
	2t
	\end{pmatrix}
	$$
	נרשום את המשוואות בצורה מפורשת:
	$$
	\begin{cases}
	x'_{1}={x}_{1}-{x}_{2}-t^{2} \\
	x'_{2}={x}_{1}+3{x}_{2}+2t
	\end{cases}
	$$
	נחלץ את ${x}_{2}$ מהמשוואה הראשונה:
	$$
	\begin{aligned}
	x_{2}&={x}_{1}-{x}_{1}'-t^{2} \\
	x'_{2}&=x'_{1}-{x}_{1}''-2t
	\end{aligned}
	$$
	נציב במשוואה השנייה:
	$$
	\begin{gather}
	x'_{1}-x_{1}'-2t={x}_{1}+3({x}_{1}-{x}_{1}'-t^{2})+2t \\
	0={x}_{1}''-4{x}_{1}'+4{x}_{1}=-4t+3t^{2}
	\end{gather}
	$$
	קיבלנו משוואה עם מקדמים קבועים:
	חלק הומוגני - פ"א:
	$$
	\begin{gather}
	0=r^{2}-4r+4=(r-2)^{2} \\
	r=2,2
	\end{gather}
	$$
	ולכן:
	$$
	x_{h}={c}_{1}e^{2t}+{c}_{2}te^{2t}
	$$
	נציע פתרון פרטי:
	$$
	\begin{gather}
	{x}_{1p}=at^{2}+bt+c \\
	x'=2at+b \\
	x''=2a
	\end{gather}
	$$
	נציב בחזרה במד"ר:
	$$
	2a-4(2at+b)+4(at^{2}+bt+c)=-4t+3t^{2}
	$$
	השוואת מקדמים:
	$$
	\begin{aligned}
	t^{2}: &\quad  4a=3&&\implies a=\frac{3}{4} \\
	t^{1}: & \quad-8a+4b=-4 &  & \implies b=\frac{1}{2} \\
	t^{0}: & \quad2a-4b+4c=0 &  & \implies c=\frac{1}{8}
	\end{aligned}
	$$
	לכן:
	$$
	{x}_{1}(t)={c}_{1}e^{2t}+{c}_{2}te^{2t}+\frac{3}{4}t^{2}+\frac{1}{2}t+\frac{1}{8}
	$$
	ואז:
	$$
	\begin{aligned}
	{x}_{2}&={x}_{1}-{x}_{1}'-t^{2} \\
	&={c}_{1}e^{2t}+{c}_{2}te^{2t}+\frac{3}{4}t^{2}+\frac{1}{2}t+\frac{1}{8} \\
	&-2{c}_{1}e^{2t}-{c}_{2}e^{2t}-2{c}_{2}t^{2t}-\frac{3}{4}t-\frac{1}{2}-t^{2}
	 \\&=-{c}_{1}e^{2t}-{c}_{2}e^{2t}-{c}_{2}te^{2t}-\frac{1}{4}t^{2}-t-\frac{3}{8}
	\end{aligned}
	$$
	נהוג לרשום פתרון סופי כוקטור:
	$$
	\begin{pmatrix}
	{x}_{1} \\
	{x}_{2}
	\end{pmatrix}={c}_{1}e^{2t}\begin{pmatrix}
	1 \\
-1
	\end{pmatrix}+{c}_{2}e^{2t}\begin{pmatrix}
	t \\
-1-t
	\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
	\frac{3}{4}t^{2}+\frac{1}{2}t+\frac{1}{8} \\
-\frac{1}{4}t^{2}-t-\frac{3}{8}
	\end{pmatrix}
	$$

### #אלגוריתם: שיטת וריאציית הפרמטר
**תרגילים:**
1. המערכת:
	$$
	\bar{x}'=\begin{pmatrix}
	1 & 2 \\
	2 & -2
	\end{pmatrix}\bar{x}+\begin{pmatrix}
	16te^{t}\\0
	\end{pmatrix}
	$$
	**פתרון**:
	נמצא פתרון לחלק ההומוגני:
	$$
	\begin{aligned}
	&\mathrm{tr}(A)={\lambda}_{1}+{\lambda}_{2}=-1 \\
	&|A|={\lambda}_{1}{\lambda}_{2}=-6 \\
	&\implies \lambda=-3,2
	\end{aligned}
	$$
	מטריצה לכסינה. ו"ע:
	$$
	{v}_{1}=\begin{pmatrix}
	2 \\
	1
	\end{pmatrix}, \quad {v}_{2}=\begin{pmatrix}
	1 \\
-2
	\end{pmatrix}
	$$
	נפתור את החלק הלא הומוגני. נציע פתרון מהצורה:
	$$
	x_{p}={c}_{1}(t)e^{2t}\begin{pmatrix}
	2 \\
	1
	\end{pmatrix}+{c}_{2}(t)e^{-3t}\begin{pmatrix}
	1 \\
-2
	\end{pmatrix}
	$$
	ונפתור את מערכת המשוואות:
	$$
	{c}'_{1}e^{2t}\begin{pmatrix}
	2\\1
	\end{pmatrix}+{c}_{2}'e^{-3t}\begin{pmatrix}
	1 \\
-2
	\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
	16e^{t} \\
	0
	\end{pmatrix}
	$$
	השוואת מקדמים:
	$$
	\begin{cases}
	2{c}_{1}'e^{2t}+{c}_{2}'e^{-3t}=16te^{t} \\
	{c}_{1}'e^{2t}-2{c}_{2}'e^{-3t}=0
	\end{cases}
	$$
	נקבל:
	$$
	\begin{aligned}
	&5{c}_{1}'e^{2t}=32te^{t} \\
	&{c}_{1}'=\frac{32}{5}te^{-t}
	\end{aligned}
	$$
	נמצא את ${c}_{1}$:
	$$
	{c}_{1}=\int \frac{32}{5}te^{-t} \, \mathrm{d}t=\dots =\frac{32}{5}e^{-t}(-t-1) 
	$$
	עבור ${c}_{2}$:
	$$
	\begin{gather}
	2{c}_{2}'e^{-3t}={c}_{1}'e^{2t}=\frac{32}{5}te^{t} \\
	{c}_{2}'=\frac{16}{5}te^{4t}
	\end{gather}
	$$
	ולכן:
	$$
	{c}_{2}=\frac{16}{5}e^{4t}\left( \frac{t}{4}-\frac{1}{16} \right)
	$$
	נציב בפתרון:
	$$
	\begin{aligned}
	x_{p}&=\frac{32}{5}e^{-t}(-t-1)e^{2t}\begin{pmatrix}
	2 \\
	1
	\end{pmatrix}+\frac{16}{5}e^{4t}\left( \frac{t}{4}-\frac{1}{16} \right)e^{-3t}\begin{pmatrix}
	1 \\
-2
	\end{pmatrix} \\
	&=-\frac{32}{5}(t+1)e^{t}\begin{pmatrix}
	2 \\
	1
	\end{pmatrix}+\frac{16}{5}e^{t}\left( \frac{t}{4}-\frac{1}{16} \right)\begin{pmatrix}
	1 \\
-2
	\end{pmatrix} \\
	&=\frac{16}{5}e^{t}\begin{pmatrix}
-4t-4+\frac{t}{4}-\frac{1}{16} \\
-2t-2-\frac{t}{2}+\frac{1}{8}
	\end{pmatrix} \\
	&=\frac{1}{5}e^{t}\begin{pmatrix}
-60t-65 \\
-40t-30
	\end{pmatrix}
	\end{aligned}
	$$
	ולכן הפתרון הפרטי הוא:
	$$
	\boxed {
	x_{p}=e^{t}\begin{pmatrix}
-12t-13 \\
-8t-6
	\end{pmatrix}
	 }
	$$