---
aliases:
  - שיטת השוואת המקדמים
  - וריאציית הפרמטר
  - משוואת אויילר
  - מד"ר לא הומוגנית עם מקדמים קבועים
---

# משוואות לא הומוגניות עם מקדמים קבועים


### #אלגוריתם: שיטת השוואת המקדמים

עבור המד"ר:
$$y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\dots +{a}_{0}y=g(x)$$
נפתור את המשוואה ההומוגנית, ואז כפתרון פרטי, נציע פתרון בצורה הדומה ל-$g(x)$ באופן הבא:
![[Technion/DEQ1/DEQ1_007/Screenshot_20230602_190031_Chrome.jpg|book]]

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$y''+y'+y=x^{2}$$
	**פתרון**:
	פתרון של החלק ההומוגני:
	$$\begin{gather}
r^{2}+r+1=0 \\
{r}_{1,2}=\frac{-1\pm \sqrt{ -3 }}{2}=-\frac{1}{2}\pm \frac{\sqrt{ 3}}{2}i
\end{gather}$$
	ולכן:
	$$y={c}_{1}e^{(-1/2)x}\cos \left( \frac{\sqrt{ 3 }}{2}x \right)+{c}_{2}e^{-(1/2)x}\sin \left( \frac{\sqrt{ 3 }}{2}x \right)$$
	עבור החלק הלא הומוגני, נציע פתרון מהצורה הבאה:
	$$y_{p}=(ax^{2}+bx+c)x^{0}$$
	
2. המד"ר:
	$$y''-4y'+4y=xe^{2x}$$
	**פתרון**:
	נפתור את החלק ההומוגני:
	$$\begin{gather}
r^{2}-4r+4=0 \\
r=2,2
\end{gather}$$
ולכן:
$$y_{n}={c}_{1}e^{2x}+{c}_{2}xe^{2x}$$
נציע פתרון מהצורה:
$$\begin{gather}
y_{p}=(ax+b)e^{2x}x^{2} \\
y_{p}=(ax^{3}+bx^{2})e^{2x}
\end{gather}$$
נגזור:
$$\begin{aligned}
y_{p}'&=e^{2x}(2ax^{3}+2bx^{2}+3ax^{2}+2bx) \\
y_{p}''&=e^{2x}(4ax^{3}+4bx^{2}+6ax^{2}+4bx+6ax^{2}+4bx+6ax+2b) \\
&=e^{2x}(4ax^{3}+4bx^{2}+12ax^{2}+8bx+6ax+2b)
\end{aligned}$$
נציב במשוואה המקורית:
$$\begin{aligned}
&\cancel{ e^{2x} }(4ax^{3}+4bx^{2}+12ax^{2}+8bx+6ax+2b) \\
&\quad -4\cancel{ e^{2x} }(2ax^{3}+2bx^{2}+3ax^{2}+2bx)+4\cancel{ e^{2x} }(ax^{3}+bx^{2})=x\cancel{ e^{2x} }
\end{aligned}$$
השוואת מקדמים:
$$\begin{aligned}
x^{3}:&\quad 4a-8a+4a=0 \\
x^{2}: &\quad 4b+12a-8b-12a+4b=0 \\
x^{1}: &\quad 8b+6a-8b=1\implies a=\frac{1}{6} \\
x^{0}: &\quad 2b=0\implies b=0
\end{aligned}$$
לסיכום, הפתרון הכללי של המד"ר:
$$\begin{aligned}
y=y_{n}+y_{p}
&={c}_{1}e^{2x}+{c}_{2}xe^{2x}+\frac{1}{6}x^{3}e^{2x}
\end{aligned}$$
3. המד"ר:
	$$y''+4y=-4\sin (2x)$$
	**פתרון**:
	חלק הומוגני:
	$$\begin{gather}
r^{2}+4=0 \\
r=\pm 2i
\end{gather}$$
ולכן:
$$y_{n}={c}_{1}\cos (2x)+{c}_{2}\sin (2x)$$
חלק לא הומוגני:
נציע פתרון מהצורה:
$$y_{p}=x[A\sin (2x)+B\cos (2x)]$$
נגזור:
$$\begin{aligned}
y'_{p}&=A\sin (2x)+B\cos (2x)+2Ax\cos (2x)-2Bx\sin (2x) \\
y''_{p}&=2A\cos (2x)-2B\sin (2x)+2A\cos (2x)-4Ax\sin (2x)-2B\sin (2x)-4Bx\cos (2x) \\
&=4A\cos (2x)-4B\sin (2x)-4Ax\sin (2x)-4Bx\cos (2x)
\end{aligned}$$
נציב במד"ר:
$$\begin{aligned}
4A\cos (2x)&-4Bx\cos (2x)-4B\sin (2x) \\
&-4Ax\sin (2x)+4xA\sin (2x)+4xB\cos (2x)=-4\sin (2x)
\end{aligned}$$
נשווה מקדמים:
$$\begin{aligned}
\cos (2x): & \quad 4A=0 & \implies A=0 \\
\sin (2x): & \quad-4B=-4 & \implies B=0 \\
x\cos (2x): & \quad-4B+4B=0 \\
x\sin (2x): & \quad -4A+4A=0
\end{aligned}$$
קיבלנו:
$$y_{p}=x\cos (2x)$$
לכן הפתרון הכללי:
$$y={c}_{1}\cos (2x)+{c}_{2}\sin (2x)+x\cos (2x)$$
4. המד"ר:
	$$y''-y=x^{2}+xe^{x}+e^{x}\sin x$$
	**פתרון**:
	חלק הומוגני:
	$$\begin{gather}
r^{2}-1=0 \\
r=\pm 1
\end{gather}$$
	ולכן:
	$$y_{n}={c}_{1}e^{x}+{c}_{2}e^{-x}$$
את החלק הלא הומוגני, נפצל לשלושה מקרים. מקרה ראשון:
	$$\begin{gather}
y''-y=x^{2} \\
y_{{p}_{1}}=ax^{2}+bx+c \\
y'_{{p}_{1}}=2ax+b \\
y''_{{p}_{1}}=2a
\end{gather}$$
נציב במד"ר:
$$2a-(ax^{2}+bx+c)=x^{2}$$
נשווה מקדמים:
$$\begin{aligned}
x^{0}: & \quad 2a-c=0 \\
x^{1}: & \quad -b=0 \\
x^{2}: & \quad -a=1
\end{aligned}$$
קיבלנו:
$$y_{{p}_{1}}=-x^{2}-2$$
מקרה שני:
$$\begin{align}
&y''-y=xe^{x} \\
y_{{p}_{2}}&=(ax+b)e^{x}\cdot x=(ax^{2}+bx)e^{x} \\
y'_{{p}_{2}}&=e^{x}(ax^{2}+bx+2ax+b) \\
y''_{{p}_{2}}&=e^{x}(ax^{2}+bx+2ax+b+2ax+b+2a) \\
&=e^{x}(ax^{2}+bx+4ax+2b+2a)
\end{align}$$
נציב במד"ר:
$$\begin{aligned}
\cancel{ e^{x} }(ax^{2}+bx+4ax+2b+2a)-(ax^{2}+bx)\cancel{ e^{x} }=x\cancel{ e^{x} }
\end{aligned}$$
נשווה:
$$\begin{aligned}
x^{2}: & \quad a-a=0 \\
x^{1}: & \quad b+4a-b=1 & \implies a=\frac{1}{4} \\
x^{0}: & \quad 2b+2a=0 & \implies b=-\frac{1}{4}
\end{aligned}$$
ולכן:
$$y_{{p}_{2}}=\frac{1}{4}(x^{2}-x)e^{x}$$
מקרה שלישי:
$$y''-y=e^{x}\sin x$$
נציע פתרון:
$$\begin{aligned}
y_{{p}_{3}}&=e^{x}[A\sin x+B\cos x] \\
y'_{{p}_{3}}&=e^{x}[A\sin x+B\cos x+A\cos x-B\sin x] \\
y''_{{p}_{3}}&=e^{x}[A\sin x+B\cos x+A\cos x-B\sin x \\
&+A\cos x-B\sin x-A\sin x-B\cos x] \\
&=2e^{x}[A\cos x-B\sin x]
\end{aligned}$$
נציב במד"ר:
$$2e^{x}[A\cos x-B\sin x]-e^{x}[A\sin x+B\cos x]=e^{x}\sin x$$
נקבל:
$$\begin{aligned}
\sin x: & \quad -2B-A=0 \\
\cos : & \quad 2A-B=0
\end{aligned}$$
נסיק כי:
$$y_{{p}_{3}}=\left( -\frac{1}{5}\sin x-\frac{2}{5}\cos x \right)e^{x}$$
הפתרון הכללי:
$$y=y_{n}+y_{{p}_{1}}+y_{{p}_{2}}+y_{{p}_{3}}$$

### #אלגוריתם: שיטת וריאציית הפרמטר

עבור מד"ר מהצורה:
$$y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\dots +{a}_{1}y'+{a}_{0}=g(x)$$
נמצא פתרון כללי לחלק ההומוגני:
$$y_{h}={c}_{1}{y}_{1}+{c}_{2}{y}_{2}+\dots +c_{n}y_{n}$$
נציע פתרון למד"ר הלא הומוגנית מהצורה:
$$y_{p}={c}_{1}(x){y}_{1}+{c}_{2}(x){y}_{2}+\dots +c_{n}(x)y_{n}$$
נפתור את מערכת המשוואות:
$$\begin{gather}
{c}_{1}'{y}_{1}+{c}_{2}'y_{2}+\dots +c_{n}'y_{n}=0  \\
{c}_{1}'{y}_{1}'+{c}_{2}'y_{2}' +\dots +c_{n}'y_{n}'=0\\
\vdots  \\
c'_{1}y^{(n-1)}+{c}_{2}'{y}_{2}^{(n-1)}+\dots +c'_{n}y_{n}^{(n-1)}=g(x)
\end{gather}$$

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$y''+y'=\tan x$$
	בתחום $\left( 0,\frac{\pi}{2} \right)$.
	**פתרון**:
	חלק הומוגני:
	$$\begin{gather}
r^{3}+r=0 \\
r(r^{2}+1)=0 \\
r=0,\pm i
\end{gather}$$
ולכן:
$$y_{h}={c}_{1}+{c}_{2}\cos x+{c}_{3}\sin x$$
חלק לא הומוגני:
נציע פתרון:
$$y_{p}={c}_{1}(x)+{c}_{2}(x)\cos x+{c}_{3}(x)\sin x$$
נפתור את המשוואות:
$$\begin{cases}
{c}_{1}'+{c}_{2}'\cos x+{c}_{3}\sin x=0 \\
-{c}_{2}'\sin x+{c}_{3}\cos x=0 \\
-{c}_{2}'\cos x-{c}_{3}'\sin x=\tan x
\end{cases}$$
נחבר את $(1)$ ו-$(3)$:
$$\begin{gather}
{c}_{1}'=\tan x \\
{c}_{1}=-\ln(\cos x)
\end{gather}$$
כדי למצוא את ${c}_{2},{c}_{3}$, ניעזר ב[[../ALG1/ALG1_008 הדטרמיננטה#כלל קרמר|כלל קרמר]]:
$$\underbrace{ \begin{pmatrix}
1 & \cos x & \sin x \\
0 & -\sin x & \cos x \\
0 & -\cos x & -\sin x 
\end{pmatrix} }_{ A }\begin{pmatrix}
{c}_{1}' \\
{c}_{2}' \\
{c}_{3}'
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
\tan x
\end{pmatrix}$$
מתקיים:
$$|A|=1$$
ולכן בעזרת כלל קרמר:
$${c}_{2}'=\frac{\begin{vmatrix}
1 & 0 & \sin x \\
0 & 0 & \cos x \\
0 & \tan x & -\sin x 
\end{vmatrix}}{|A|}=-\sin x$$
ולכן:
$${c}_{2}=\cos x$$
אם לא נרצה להשתמש בכלל קרמר, נוכל לעשות פשוט לשחק עם המשוואות כדי לקבל את ${c}_{2},{c}_{3}$. נדגים זאת על ${c}_{3}$:
נכפיל את $(2)$ ב-$\cos x$ ואת $(3)$ ב-$\sin x$ ונסכום אותם. נקבל:
$${c}_{3}'=-\sin x\cdot \tan x=\frac{-\sin ^{2}x}{\cos x}=\frac{\cos ^{2}x-1}{\cos x}=\cos x-\frac{1}{\cos x}$$
ולכן:
$$\begin{aligned}
{c}_{3}&=\int \cos x-\frac{1}{\cos x} \, \mathrm{d}x =\sin x-\int \frac{1}{\cos x} \, \mathrm{d}x  \\
&=\sin x-\frac{1}{2}\ln \left| \frac{1+\sin x}{1-\sin x} \right|
\end{aligned}$$
##  משוואת אויילר
>[!def] הגדרה: 
 > מד"ר מהצורה:
 > $$x^{n}y^{(n)}+a_{n-1}x^{n-1}y^{(n-1)}+\dots +{a}_{1}xy'+{a}_{0}y=h(x)$$
 > נקראת **משוואת אויילר**.

### #אלגוריתם: פתירת משוואת אויילר הומוגנית
 ע"מ לפתור אותה נבצע את הטרנספורמציה:
  $$\begin{gather}
x=e^{t} \implies \ln x=t
\end{gather}$$

  ואז נוכל לעבור למשוואה עם מקדמים קבועים.
 הפתרונות של המשוואה ההומוגונית המתאימה הם $x^{{r}_{1}},x^{{r}_{2}},\dots,x^{r_{n}}$ כאשר $r_{i}$ הם שורשי הפ"א. בניית הפ"א האופייני תעשה באופן הבא - עבור ביטוי מהצורה $x^{n}$ (או הנגזרת ה-$n$-ית של $y$), נציב:
 $$r(r-1)(r-2)\dots (r-(n-1))$$

  >[!Question]- למה? 
  >נגדיר פונקציה $g(t)$ כך ש:
  >$$y(x)=g(t)=g(\ln x)$$
  >ולכן:
 > $$\begin{align}
&y'(x)=\frac{1}{x}g'(\ln x) =\frac{1}{e^{t}}g'(t)\\
&y''(x)=\frac{1}{x^{2}}g''(\ln x)-\frac{1}{x^{2}}g'(\ln x)=\frac{1}{e^{2t}}g''(t)-\frac{1}{e^{2t}}g'(t)
\end{align}$$
> ואז כשמציבים בחזרה במד"ר:
> $$\begin{gather}
x^{2}y''+{a}_{1}xy'+{a}_{0}y=q(t) \\
g''-g'(t)+{a}_{1}g'+{a}_{0}g=q(t) \\
g''+({a}_{1}-1)g'+{a}_{0}g=q(t)
\end{gather}$$
> קיבלנו מד"ר עם מקדמים קבועים, כאשר הפ"א הוא:
> $$\begin{gather}
r^{2}+({a}_{1}-1)r+{a}_{0}=0 \\
r(r-1)+{a}_{1}r+{a}_{0}=0
\end{gather}$$

 >[!notes] הערות: 
 > 1. המעבר בין פתרון של משוואה במקדמים קבועים למשוואת אויילר הוא:
 > $$\begin{gather}
e^{x}\to x \\
x\to \ln x \\
\sin x,\cos x\to \sin (\ln x), \cos (\ln x) \\
x^{s}e^{\alpha}x\cos (\beta x)\to \ln^{s}(x)x^{\alpha}\cos (\ln x)
\end{gather}$$

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$x^{2}y''-3xy'+3y=0, \quad x>0$$
	הפ"א:
	$$\begin{gather}
r(r-1)-3r+3=0 \\
r^{2}-4r+3=0 \\
r=1,3
\end{gather}$$
	ולכן הפתרון הוא:
	$$y={c}_{1}x+{c}_{2}x^{3}$$

### #אלגוריתם: פתירת אויילר לא הומוגנית
1. פתרון של החלק ההומוגני.
2. נבצע את הטרנספורמציה כך ש-$g(x)\to g(t)$.
	נציע פתרון המתאים ל-$g(t)$ מהטבלה של משוואה עם מקדמים קבועים.
3. חוזרים ל-$x$.
4. נציב במשוואה ונמצא את המקדמים של הפתרון הפרטי.

דרך נוספת היא להישאר במשוואה עם מקדמים קבועים. מהפ"א נבנה את החלק עם המקדמים הקבועים של המשוואה.

**תרגילים**
1. המד"ר:
$$x^{2}y''-2y=2x^{2}, \quad x>0$$
**פתרון**:
חלק הומוגני:
$$\begin{gather}
r(r-1)-2=0 \\
r^{2}-r-2=0 \\
r=2,-1
\end{gather}$$
ולכן:
$$y_{h}={c}_{1}x^{2}+\frac{{c}_{2}}{x}$$
חלק לא הומוגני:
$$2x^{2}\xrightarrow[x=e^{t}]{} 2e^{2t}$$
נציב פתרון מהצורה:
$$y_{p}=Ae^{2t}\cdot t$$
נחזור ל-$x$:
$$y_{p}=Ax^{2}\ln x$$
נגזור:
$$\begin{aligned}
y'_{p}=2Ax\ln x+Ax \\
y''_{p}=2A\ln x+2A+A
\end{aligned}$$
נציב במשוואה:
$$\begin{gather}
x^{2}(2A\ln x+3A)-2Ax^{2}\ln x=2x^{2} \\
3Ax^{2}=2x^{2} \\
3A=2 \\
A=\frac{2}{3}
\end{gather}$$
לכן:
$$y_{p}=\frac{2}{3}x^{2}\ln x$$
ולכן הפתרון הכללי:
$$y={c}_{1}x^{2}+\frac{{c}_{2}}{x}+\frac{2}{3}x^{2}\ln x$$
לפי הדרך הנוספת, כדי לחשב את הפתרון הפרטי היינו יכולים:
$$r^{2}-r-2\implies y''-y'-2y=2e^{2t}$$
נציע:
$$\begin{gather}
y_{p}=Ate^{2t} \\
y'_{p}=Ae^{2t}+2Ate^{2t} \\
y''_{p}=2Ae^{2t}+2Ae^{2t}+4Ate^{2t}
\end{gather}$$
נציב במד"ר:
$$\begin{gather}
2e^{2t}=4Ae^{2t}+4Ate^{2t}-Ae^{2t}-2Ate^{2t}=2Ate^{2t} \\
2=4A+4At-A-2At-2At \\
2=3A \\
A=\frac{2}{3}
\end{gather}$$
ואז היינו חוזרים ל-$x$.
2. המד"ר:
	$$x^{2}y''+xy'+y=\ln x,\quad x>0$$
	**פתרון**:
	חלק הומוגני:
	$$\begin{gather}
r(r-1)+r+1=0 \\
r^{2}+1=0 \\
r=\pm i
\end{gather}$$
	לכן:
	$$y_{h}={c}_{1}\cos (\ln x)+{c}_{2}\sin (\ln x)$$
	חלק לא הומוגני:
	$$\begin{gather}
\ln x\to t \\
y_{p}=At+B \\
y_{p}=A\ln x+B
\end{gather}$$
	נגזור:
	$$\begin{aligned}
	&y'_{p}=\frac{A}{x} \\
	&y''_{p}=-\frac{A}{x^{2}}
	\end{aligned}$$
	נציב במשוואה:
	$$\begin{gather}
x^{2}\left( -\frac{A}{x^{2}} \right)+x\left( \frac{A}{x} \right)+A\ln x+B=\ln x \\
A\ln x+B=\ln x \\
A=1 \\
B=0
\end{gather}$$
	ולכן:
	$$y_{p}=\ln x$$

