
### משוואות מטיפוס הומוגני
>[!info] הגדרה:
משוואה שניתן להביאה למשוואה פרידה ע"י ההצבה $v=\frac{y}{x}$ נקראת **משוואה מטיפוס הומוגני**.

**תרגילים:**
1. המשוואה ותנאי ההתחלה:
	$$xy'-y=x\tan \left( \frac{y}{x} \right), \, y(1)=\frac{\pi}{2}$$
	**פתרון:**
	$$y'-\frac{y}{x}=\tan \left( \frac{y}{x} \right)$$
	נציב $v=\frac{y}{x}$
	$$\begin{gather}
y=vx \\
y'=v'x+v \\
\end{gather}$$
	נציב במשוואה:
	$$\begin{gather}
v'x+v-v=\tan v \\
x \frac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x}=v'x=\tan v \\
\frac{\mathrm{d}v}{\tan v}=\frac{\mathrm{d}x}{x}
\end{gather}$$
	נבדוק סינגולרי בסוף ($\tan v=0$):
	$$\begin{gather}
\cot v\mathrm{d}v=\frac{\mathrm{d}x}{x} \\
\ln|\sin v|=\ln|x|+c \\
\ln|\sin v|=\ln xc \\
\sin v=xc \\
v=\arcsin (xc) \\
\frac{y}{x}=\arcsin (xc) \\
y=x\arcsin (xc)
\end{gather}$$
	נציב תנאי התחלה $\left( 1, \frac{\pi}{2} \right)$:
	$$\frac{\pi}{2}=\arcsin (c), c=1$$
	לסיכום:
	$$y=x\arcsin x$$
	נבדוק האם $\tan v=0$ הוא פתרון סינגולרי:
	$$v=\pi k, k\in \mathbb{Z}$$
	$$\begin{gather}
\frac{y}{x}=\frac{\pi}{k} \\
y=x\pi k
\end{gather}$$
	נציב תנאי התחלה $\left( 1, \frac{\pi}{2} \right)$:
	$$\frac{\pi}{2}=\pi k$$
	קיבלנו $k=\frac{1}{2}\not\in \mathbb{Z}$, ולכן הפתרון לא מתאים לת"ה.

### משוואת ברנולי
>[!info] הגדרה:
> משוואה מהצורה:
> $$y'+p(x)=g(x)y^{n}$$
> 
> אם $n\neq 0,1$, נקראת **משוואת ברנולי**.
 נשתמש בהצבה $z=y^{1-n}$.
נציב במשוואה ונקבל:
$$z'+(1-n)p(x)z=(1-n)g(x)$$

נשים לב עבור $n>0$, $y=0$ הוא פתרון.

**תרגילים:**
1. המשוואה:
	$$y'+y=y^{1/2}$$
	**פתרון:**
	$$z=y^{1/2}$$
	המשוואה תעבור:
	$$\begin{gather}
z'+\frac{1}{2}z=\frac{1}{2} \\
\mu=e^{1/2}x \\
(ze^{(1/2)x})'=\frac{1}{2}e^{(1/2)x} \\
ze^{(1/2)x}=e^{(1/2)x}+c \\ \\
z=1+ce^{-(1/2)x} \\
y=z^{2}=(1+ce{ ^{-(1/2)x} })^{2}
\end{gather}$$
	וכמובן גם $y=0$ פתרון.
2. המשוואה:
	$$y'+5y=y^{2}\sin x$$
	**פתרון:**
	נשתמש בהצבה:
	$$z=y^{1-2}=y^{-1}$$
	נקבל את המשוואה:
	$$\begin{gather}
z'-5z=-\sin x \\
\mu=e^{-5x} \\
(ze^{-5x})'=-e^{-5x}\sin x
\end{gather}$$
	נפתור ע"י אינטגרציה בחלקים. אגף ימין, ללא המינוס:
	$$\begin{aligned}
I=\int e^{-5x}\sin x \, \mathrm{d}x 
\end{aligned}$$
	נבצע את ההצבות:
	$$\begin{aligned}
u'=e^{-5x} & &  u=-\frac{1}{5}e^{-5x} \\
v=\sin x & &  v'=\cos x
\end{aligned}$$
	וגם את ההצבות:
	$$\begin{aligned}
u'=e^{-5x} &  & u=-\frac{1}{5}e^{-5x} \\
v=\cos x &  & v'=-\sin x
\end{aligned}$$
	ולאחר מחשבה רבה ואינטגרציה חלקים פעמיים עם ההצבות הנ"ל, נקבל:
	$$I=-\frac{1}{26}e^{-5x}(5\sin x+\cos x)$$
	נחזיר את המינוס ונקבל את אגף ימין:
	$$\begin{gather}
ze^{-5x}=\frac{1}{26}e^{-5x}(5\sin x+\cos x)+c \\
z=\frac{5\sin x+\cos x}{26}+\frac{ce^{5x}}{26}
\end{gather}$$
	$$y=\frac{1}{z}= \frac{26}{5\sin x+\cos x+ ce^{5x}}$$
	וכמובן הפתרון $y=0$.
