### משוואות מדויקות

>[!info] הגדרה: 
> משוואה מהצורה:
> $$M(x,y)\mathrm{d}x+N(x,y)\mathrm{d}y=0$$
> 
> המשוואה תקרא מדויקת, אם:
> $$\frac{ \partial M }{ \partial y } =\frac{ \partial N }{ \partial x } $$
> 
> הפתרון הכללי הוא:
> $$f(x,y)=c$$
> 
> כאשר:
> $$f_{x}=M, \, f_{y}=N$$

**תרגילים:**
1. המדר:
	$$\underbrace{ 2x(ye^{x^{2}}-1) }_{ M(x,y) }\mathrm{d}x+\underbrace{ e^{x^{2}} }_{ N(x,y) }\mathrm{d}y=0,\, y(0)$$
	**פתרון:**
	נבדוק שהמשוואה מדויקת:
	$$M'_{y}=2xe^{x^{2}}=N_{x}$$
	לכן המשוואה מדויקת.
	$$\begin{gather}
f'_{y}=N(x,y) \\
f=\int e^{x^{2}} \, \mathrm{d}x=e^{x^{2}}y+c(x) 
\end{gather}$$
	את $c(x)$ נמצא ע"י $f'_{x}=M$.
	$$\begin{gather}
f'_{x}=2xye^{x^{2}}+c'(x)=2xye^{x^{2}}-2x \\
c'(x)=-2x \\
c(x)=-x^{2}
\end{gather}$$
	ולסיכום:
	$$f(x,y)=e^{x^{2}}y-x^{2}=c$$
	נציב את תנאי ההתחלה $y(0)=1$, ונקבל $c=1$. הפתרון הוא:
	$$y=\frac{1+x^{2}}{e^{x^{2}}}$$

### משוואות מדויקות עם גורם אינטגרציה
לפעמים המשוואה איננה מדויקת אבל אם נכפול אותה בג"א מתאים היא תהפוך למדויקת.
נוסחה לג"א התלוי רק ב-$x$:
>[!info] נוסחה:
>$$\mu(x)\rightarrow \frac{\mu'}{\mu}=\frac{M_{y}-N_{x}}{N}$$

נוסחה לג"א התלוי רק ב-$y$:
>[!info] נוסחה:
>$$\mu(y)\rightarrow \frac{\mu'}{\mu}=\frac{M_{y}-N_{x}}{-M}$$

**תרגילים:**
1. המד"ר:
	$$(x^{2}+y^{2}+x)\mathrm{d}x+(xy)\mathrm{d}y=0, \, x>0$$
	**פתרון:**
	המשוואה לא מדויקת:
	$$\begin{gather}
M_{y}'=2y \\
N_{x}'=y
\end{gather}$$
	גורם אינטגרציה:
	$$\begin{gather}
\frac{\mu'}{\mu}=\frac{M_{y}-N_{x}}{N}=\frac{2y-y}{xy}=\frac{y}{xy}=\frac{1}{x} \\
\ln \mu=\ln|x| \\
\mu=x
\end{gather}$$
נחזור למד"ר ונכפיל בג"א:
$$\begin{gather}
(x^{3}+xy^{2}+x^{2})\mathrm{d}x+(x^{2}y)\mathrm{d}y=0,\,x>0
\end{gather}$$
כעת היא מדויקת:
$$N_{x}=2xy=M_{y}=2yx$$
את הפתרון נמצא ע"י אינטגרל על $N$ (עם קבוע שהוא פונקציה של המשתנה $x$).
>[!TODO]
>להשלים

### משפחות אורתוגונליות
משפחות של עקומות תקראנה אורתוגונליות אם המשיקים לעקומות בכל אחת מנקודות החיתוך ניצבים זה לזה. כלומר:
$$y'\cdot y'_{\text{ort}}=-1$$
מציאת משפחות אורתוגונליות:
1. חילוץ הקבוע.
2. מציאת $y'$ של העקומה הנתונה.
3. הצבת הקבוע משלב א' בביטוי של ב'.
4. מציאת $y'_{\text{ort}}$ ע"י $y'_{\text{ort}}=-\frac{1}{y'}$.
5. פתרון המד"ר שהתקבלה בשלב ד'.

**תרגילים:**
1. מצאו משפחה אורתוגונלית ל-$y^{2}=c e^{x}+x+1$.
	**פתרון:**
	ראשית, נחלץ את הקבוע:
	$$c=\frac{y^{2}-x-1}{e^{x}}$$
	נמצא את $y'$ של העקומה הנתונה:
	$$\begin{gather}
2yy'=c e^{x}+1 \\
2yy'=\frac{y^{2}-x-1}{e^{x}}e^{x}+1=y^{2}-x-1+1=y^{2}-x \\
y'=\frac{y^{2}-x}{2y}
\end{gather}$$
	נמצא את $y'_{\text{ort}}$:
	$$y'_{\text{ort}}=\frac{2y}{y^{2}-x}$$
	נפתור את המד"ר:
	$$\begin{gather}
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{2y}{y^{2}-x} \\
2y\mathrm{d}x+(y^{2}-x)\mathrm{d}y=0
\end{gather}$$
	משוואה מדויקת עם ג"א $\mu(y)=y^{-1.5}$. נקבל:
$$2y^{-1/2}\mathrm{d}x+(y^{1/2}-xy^{-1.5})\mathrm{d}y=0$$
ומכאן:
$$f(x,y)=\int M(x,y) \, \mathrm{d}x =\int 2y^{-0.5}\mathrm{d}x \, =2y^{-0.5}x+c(y) $$
נמצא את $c(y)$:
$$\begin{gather}
f_{y}=-y^{-1.5}x+c'(y) \\
N(x,y)=y^{0.5}-xy^{-1.5} \\
-y^{-1.5}x+c'(y)=y^{0.5}-xy^{-1.5} \\
c(y)=\frac{2}{3}y^{1.5}
\end{gather}$$
קיבלנו:
$$f(x,y)=2y^{-0.5}x+\frac{2}{3}y^{1.5}=c$$

2. הוכיחו שהמשפחה $y^{2}=4c(x+c)$ אורתוגונלית לעצמה (כלומר, מקיימת את אותה המשוואה).
	**פתרון:**
	$$\begin{gather}
y^{2}=4cx+4c^{2} \\
4c^{2}+4cx-y^{2} \\
c_{1,2}=\frac{-4x\pm \sqrt{ 16x^{2}+16y^{2} }}{8}=\frac{-x\pm \sqrt{ x^{2}+y^{2} }}{2}
\end{gather}$$
	$$\begin{gather}
2yy'=4c \\
y'=\frac{4c}{2y}=\frac{2c}{y}=\frac{-x\pm \sqrt{ x^{2}+y^{2} }}{y}
\end{gather}$$
	ולכן:
	$$y'_{\text{ort}}=\frac{y}{-x\pm \sqrt{ x^{2}+y^{2} }}$$
	נפתור:
	$$\begin{gather}
y'=\frac{-y}{-x+\sqrt{ x^{2}+y^{2} }} \\
y'=\frac{-y}{-x+\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}\cdot \frac{-x-\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}{-x-\sqrt{ x^{2}+y^{2} }} \\
y'=\frac{y(-x-\sqrt{ x^{2}+y^{2} })}{x^{2}-(x^{2}+y^{2})} \\
y'=\frac{-y(-x-\sqrt{ x^{2}+y^{2} })}{-y^{2}} \\
y'=\frac{-x-\sqrt{ x^{2}+y^{2} }}{y}
\end{gather}$$
	
