---
aliases:
---
# מבוא
כעת נעסוק בבעיות תלויות בזמן דרך משוואות האלסטודינמיקה עבור עיוותים אינפיניטסימליים:

$$\begin{align}
\nabla \cdot \boldsymbol{\sigma} + \mathbf{f}  & = \rho_o \frac{\mathrm{d}^2\mathbf{u}}{\mathrm{d}t^2} \\[1ex]
 &  = \rho_o \frac{\mathrm{d}\mathbf{v}}{\mathrm{d}t} \tag{9.1}
\end{align}$$
# צעידה בזמן כללית
כדי להמחיש את תהליך הצעידה בזמן, נתחיל עם הדינמיקה של מסה נקודתית בודדת תחת השפעת כוח $\Psi$. משוואת התנועה נתונה על ידי [[PHY1_003 חוקי ניוטון#חוק ניוטון השני|חוק שני של ניוטון]]:

$$m\dot{\mathbf{v}} = \Psi  \tag{9.2}$$

כאשר $\Psi$ הוא הכוח הכולל המופעל על החלקיק. נפתח את המהירות בטור טיילור סביב $t + \theta \Delta t$, כאשר $0 \leq \theta \leq 1$, עבור $\mathbf{v}(t + \Delta t)$, ונקבל:

$$\begin{align}
\mathbf{v}(t + \Delta t) &  = \mathbf{v}(t + \theta\Delta t) + \left.\frac{\mathrm{d}\mathbf{v}}{\mathrm{d}t}\right|_{t+\theta\Delta t} (1 - \theta) \Delta t  \\[1ex]
 & \qquad + \frac{1}{2} \left.\frac{\mathrm{d}^2\mathbf{v}}{\mathrm{d}t^2}\right|_{t+\theta\Delta t} (1-\theta)^2(\Delta t)^2 + \mathcal{O}(\Delta t)^3 \tag{9.3}
\end{align}$$

ועבור $\mathbf{v}(t)$, נקבל:

$$\begin{align}
\mathbf{v}(t)  & = \mathbf{v}\mathbf{}(t + \theta \Delta t) - \left.\frac{\mathrm{d}\mathbf{v}}{\mathrm{d}t}\right|_{t+\theta\Delta t} \theta \Delta t  \\[1ex]
 & \qquad + \frac{1}{2} \left.\frac{\mathrm{d}^2\mathbf{v}}{\mathrm{d}t^2}\right|_{t+\theta\Delta t} \theta^2(\Delta t)^2 + \mathcal{O}(\Delta t)^3 \tag{9.4}
\end{align}$$

חיסור שני הביטויים נותן:

$$\left.\frac{\mathrm{d}\mathbf{v}}{\mathrm{d}t}\right|_{t+\theta\Delta t} = \frac{\mathbf{v}(t + \Delta t) - \mathbf{v}(t)}{\Delta t} + \hat{\mathcal{O}}(\Delta t) \tag{9.5}$$

כאשר $\hat{\mathcal{O}}(\Delta t) = \mathcal{O}(\Delta t)^2$ כאשר $\theta = \frac{1}{2}$, אחרת $\hat{\mathcal{O}}(\Delta t) = \mathcal{O}(\Delta t)$. לכן, הצבה לתוך משוואה $(9.2)$ נותנת:

$$\mathbf{v}(t + \Delta t) = \mathbf{v}(t) + \frac{\Delta t}{m} \Psi(t + \theta \Delta t) + \hat{\mathcal{O}}(\Delta t)^2 \tag{9.6}$$

נשים לב שסכום משוקלל של משוואות $(9.3)$ ו-$(9.4)$ נותן:

$$\mathbf{v}(t + \theta \Delta t) = \theta \mathbf{v}(t + \Delta t) + (1 - \theta)\mathbf{v}(t) + \mathcal{O}(\Delta t)^2 \tag{9.7}$$

ביטוי זה יהיה שימושי בהמשך. כעת נפתח את מיקום המסה בטור טיילור סביב $t + \theta \Delta t$:

$$\begin{align}
\mathbf{u}(t + \Delta t)  & = \mathbf{u}(t + \theta\Delta t) + \left.\frac{\mathrm{d}\mathbf{u}}{\mathrm{d}t}\right|_{t+\theta\Delta t} (1-\theta)\Delta t  \\[1ex]
 & \qquad + \frac{1}{2} \left.\frac{\mathrm{d}^2\mathbf{u}}{\mathrm{d}t^2}\right|_{t+\theta\Delta t} (1-\theta)^2(\Delta t)^2 + \mathcal{O}(\Delta t)^3 \tag{9.8}
\end{align}$$

ו-

$$\begin{align}
\mathbf{u}(t)  & = \mathbf{u}(t + \theta \Delta t) - \left.\frac{\mathrm{d}\mathbf{u}}{\mathrm{d}t}\right|_{t+\theta\Delta t} \theta \Delta t  \\[1ex]
 & \qquad + \frac{1}{2} \left.\frac{\mathrm{d}^2\mathbf{u}}{\mathrm{d}t^2}\right|_{t+\theta\Delta t} \theta^2(\Delta t)^2 + \mathcal{O}(\Delta t)^3 \tag{9.9}
\end{align}$$

חיסור שני הביטויים נותן:

$$\frac{\mathbf{u}(t + \Delta t) - \mathbf{u}(t)}{\Delta t} = \mathbf{v}(t + \theta \Delta t) + \hat{\mathcal{O}}(\Delta t) \tag{9.10}$$

הצבת משוואה $(9.7)$ נותנת:

$$\begin{align}
\mathbf{u}(t + \Delta t)  & = \mathbf{u}(t) + (\theta \mathbf{v}(t + \Delta t)  \\[1ex]
 & \qquad + (1 - \theta)\mathbf{v}(t)) \Delta t + \hat{\mathcal{O}}(\Delta t)^2 \tag{9.11}
\end{align}$$

ושימוש במשוואה $(9.6)$ נותן:

$$\begin{align}
\mathbf{u}(t + \Delta t)  & = \mathbf{u}(t) + \mathbf{v}(t)\Delta t  \\[1ex]
 & \qquad +  \frac{\theta(\Delta t)^2}{m} \Psi(t + \theta \Delta t) + \hat{\mathcal{O}}(\Delta t)^2  \tag{9.12}
\end{align}$$

הביטוי $\Psi(t + \theta \Delta t)$ ניתן לטיפול בדרך הבאה:

$$\Psi(t + \theta \Delta t) \approx \theta \Psi(t + \Delta t) + (1 - \theta)\Psi(t) \tag{9.13}$$

>[!notes] הערות: 
> * כאשר $\theta = 1$, זוהי [[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#שיטת אויילר|שיטת אויילר לאחור]] (Backward Euler) הסתומה, שהיא מאוד יציבה ו-$\hat{\mathcal{O}}(\Delta t)^2 = \mathcal{O}(\Delta t)^2$ באופן מקומי בזמן.
> * כאשר $\theta = 0$, זוהי שיטת [[NUM1_011 שיטות נומריות לפתרון משוואות דיפרנציאליות#שיטת אויילר|שיטת אויילר לפנים]] (Forward Euler) המפורשת, שהיא יציבה בתנאים מסוימים ו-$\hat{\mathcal{O}}(\Delta t)^2 = \mathcal{O}(\Delta t)^2$ באופן מקומי בזמן.
> * כאשר $\theta = 0.5$, זוהי שיטת "נקודת האמצע" (Midpoint) הסתומה, שהיא יציבה ו-$\hat{\mathcal{O}}(\Delta t)^2 = \mathcal{O}(\Delta t)^3$ באופן מקומי בזמן.

לסיכום, קיבלנו עבור המהירות[^1]:

[^1]: לצורך פישוט הסימון, אנו משמיטים את הביטויים $\mathcal{O}(\Delta t)$.


$$\mathbf{v}(t + \Delta t) = \mathbf{v}(t) + \frac{\Delta t}{m}(\theta \Psi(t + \Delta t) + (1 - \theta)\Psi(t)) \tag{9.14}$$
ועבור המיקום:

$$\begin{aligned}
\mathbf{u}(t + \Delta t) &= \mathbf{u}(t) + \mathbf{v}(t + \theta \Delta t)\Delta t \\
&= \mathbf{u}(t) + (\theta \mathbf{v}(t + \Delta t) + (1 - \theta)\mathbf{v}(t)) \Delta t
\end{aligned} \tag{9.15}$$

או במונחים של $\Psi$:

$$\begin{aligned}
\mathbf{u}(t + \Delta t)  & = \mathbf{u}(t) + \mathbf{v}(t)\Delta t  \\[1ex]
 & \qquad + \theta \frac{(\Delta t)^2}{m}(\theta \Psi(t + \Delta t) + (1 - \theta)\Psi(t))
\end{aligned} \tag{9.16}$$

# יישום לניסוח הרציף
כעת נתבונן באנלוגיה הרציפה ל-"$m\dot{\mathbf{v}}$":

$$\begin{aligned}
\rho_o \frac{\partial^2 \mathbf{u}}{\partial t^2}  & = \rho_o \frac{\partial \mathbf{v}}{\partial t}  \\[1ex]
 & = \nabla \cdot \boldsymbol{\sigma} + \mathbf{f} := \Psi
\end{aligned} \tag{9.17}$$

ולכן:

$$\rho_o \mathbf{v}(t + \Delta t) = \rho_o \mathbf{v}(t) + \Delta t (\theta \Psi(t + \Delta t) + (1 - \theta)\Psi(t)) \tag{9.18}$$

הכפלת משוואה $(9.18)$ בפונקציית מבחן ואינטגרציה נותנת:

$$\begin{align}
\int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot \rho_o \mathbf{v}(t + \Delta t) \,\mathrm{d}\Omega  & =\int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot \rho_o \mathbf{v}(t) \,\mathrm{d}\Omega\\
&\qquad + \Delta t \int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot (\theta \Psi(t + \Delta t)  \\[1ex]
 & \qquad + (1 - \theta)\Psi(t)) \,\mathrm{d}\Omega\tag{9.19}
\end{align} $$

ושימוש ב[[CAL2_014 אינטגרלים משטחיים#משפט גאוס|משפט גאוס]] ואכיפת $\boldsymbol{\nu} = 0$ על $\Gamma_u$ נותן:

$$\begin{align}
\int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot \rho_o \mathbf{v}^{t+\Delta t} \,\mathrm{d}\Omega &  = \int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot \rho_o \mathbf{v}^t \,\mathrm{d}\Omega\\[1ex]
&+ \Delta t\theta \left( -\int_{\Omega} \nabla\boldsymbol{\nu} : \boldsymbol{\sigma} \,\mathrm{d}\Omega \right.  \\[1ex]
 & \qquad + \left. \int_{\Gamma_t} \boldsymbol{\nu} \cdot (\boldsymbol{\sigma} \cdot \mathbf{n}) \,\mathrm{d}A + \int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot \mathbf{f} \,\mathrm{d}\Omega \right)^{t+\Delta t}\\
&+ \Delta t(1-\theta) \left( -\int_{\Omega} \nabla\boldsymbol{\nu} : \boldsymbol{\sigma} \,\mathrm{d}\Omega  \right. \\[1ex]
 & \qquad \left.+ \int_{\Gamma_t} \boldsymbol{\nu} \cdot \mathbf{t}^* \,\mathrm{d}A + \int_{\Omega} \boldsymbol{\nu} \cdot \mathbf{f} \,\mathrm{d}\Omega \right)^t\tag{9.20}
\end{align} $$

אנו מניחים[^2]:
$$\begin{align}
 & \{\mathbf{u}^h\} = [\boldsymbol{\boldsymbol{\Phi}}]\{\mathbf{a}\} \quad \text{and}  \\[1ex]
 & \{\boldsymbol{\nu}^h\} = [\boldsymbol{\boldsymbol{\Phi}}]\{\mathbf{b}\} \quad \text{and} \\[1ex]
  & \{\mathbf{v}^h\} = [\boldsymbol{\boldsymbol{\Phi}}]\{\dot{\mathbf{a}}\} \tag{9.21}
\end{align}$$

[^2]:הסימון $\{  \}$ נועד להדגיש שמדובר בוקטורים, ואילו $[]$ הוא עבור מטריצות.

מה שנותן, במונחים של מטריצות ווקטורים:

$$\begin{aligned}
 & \{\mathbf{b}\}^T [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t}  = \{\mathbf{b}\}^T [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^t\\[1ex]
&\qquad - \Delta t\theta \{\mathbf{b}\}^T \left(-[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t} + [\mathbf{R}_f]^{t+\Delta t} + [\mathbf{R}_t]^{t+\Delta t}\right)\\[1ex]
&\qquad - \{\mathbf{b}\}^T \Delta t(1-\theta) \left(-[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^t + [\mathbf{R}_f]^t + [\mathbf{R}_t]^t\right)
\end{aligned} \tag{9.22}$$

כאשר $[\mathbf{M}] = \int_{\Omega} \rho_o [\boldsymbol{\Phi}]^T[\boldsymbol{\Phi}] \,\mathrm{d}\Omega$, ו-$[\mathbf{K}]$, $[\mathbf{R}_f]$ ו-$[\mathbf{R}_t]$ מוגדרים כפי שהוגדרו בפרקים הקודמים על אלסטוסטטיקה. שימו לב ש-$[\mathbf{R}_f]^t$ ו-$[\mathbf{R}_t]^t$ הם ערכים ידועים מצעד הזמן הקודם. מכיוון ש-$\{\mathbf{b}\}^T$ הוא שרירותי:

$$\begin{align}
  &  [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t}   \\[1ex]
 & \qquad  = [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^t  \\[1ex]
 & \qquad \qquad + (\Delta t\theta) \left(-[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t} + [\mathbf{R}_f]^{t+\Delta t} + [\mathbf{R}_t]^{t+\Delta t}\right)\\[1ex]
&\qquad\qquad  + \Delta t(1-\theta) \left(-[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^t + [\mathbf{R}_f]^t + [\mathbf{R}_t]^t\right) \tag{9.23}
\end{align}$$

יש להוסיף לכך את הקירוב עבור ההעתקה הדיסקרטית:

$$\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t} = \{\mathbf{a}\}^t + \Delta t \left(\theta \{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t} + (1-\theta)\{\dot{\mathbf{a}}\}^t\right) \tag{9.24}$$

# בעיות הולכה בזמן
נפתח כעת הצורה החלשה של בעיות הולכה בזמן. במקרה החד-ממדי, לפי [[HTF1_002 הולכה חד-ממדית במצב מתמיד#משוואת ההולכה|משוואת החום החד-ממדית]]:
$$\dfrac{ \partial ^{2}T }{ \partial x^{2} } +\dfrac{\dot{q}}{k}=\dfrac{\rho {c}_{p}}{k} \dfrac{ \partial T }{ \partial t } $$
בקורס אנו נכתוב את משוואה זו בצורה טיפה שונה. במידה ושטח החתך או הקבוע הולכה לא אחידים, אז יש לנו:
$$\begin{gathered}
\dfrac{ \partial ^{} }{ \partial x^{} }\left( kA\dfrac{ \partial T }{ \partial x }  \right) +\dot{q}A=\rho A {c}_{p} \dfrac{ \partial T }{ \partial t } 
\end{gathered}$$
לאחר טיפה העברת אגפים:
$$\rho A{c}_{p} \dfrac{ \partial T }{ \partial t } -\dfrac{ \partial ^{} }{ \partial x^{} }\left(kA \dfrac{ \partial T }{ \partial x }  \right) =\dot{q}A$$
נסמן $Q:=\dot{q}A$, ונקבל את הבעיה בצורתה החזקה:
$$\boxed {
\rho A{c}_{p}\dfrac{ \partial T }{ \partial t } -\dfrac{ \partial ^{} }{ \partial x^{} }\left(kA \dfrac{ \partial T }{ \partial x }  \right) =Q(x)
 }$$
כאשר $Q$ יכול להיות תלוי ב-$x$ כי אולי שטח החתך או הייצור חום הפנימי משתנה.

נקרב את $T$ לפי $T^{h}={a}_{i}(t){\phi}_{i}(x)$, כאשר נשים לב שהפעם הנעלמים שלנו הם פונקציות תלויות בזמן ${a}_{i}(t)$, לעומת קבועים ${a}_{i}$ כמו שהיה לנו בבעיות סטטיקה. בנוסף, גם את $Q(x)$ נקרב לפי אותם הפונקציות בסיס, $Q(x)\approx {\phi}_{j}(x){Q}_{j}(x)$.

לפי [[FEM1_001 מבוא ומידול בעיה חד ממדית#שיטת גלרקין|שיטת גלרקין]], ולאחר אינטגרציה בחלקים:
$$\boxed {
\rho A{c}_{p}{\dot{a}}_{i}(t)\int_{0}^{L} {\phi}_{i}{\phi}_{j}\, \mathrm{d}x - {a}_{i}(t)\int_{0}^{L} \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{i}}{\mathrm{d}x}kA \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{j}}{\mathrm{d}x} \, \mathrm{d}x = \int_{0}^{L} {\phi}_{i}{\phi}_{j}{Q}_{j} \, \mathrm{d}x 
 }$$

נוכל לרשום באופן מטריצי:
$$[\mathbf{M}]\{ \dot{\mathbf{a}} \}+[\mathbf{K}]\{ \mathbf{a} \}=\{ \mathbf{R} \}$$
כאשר:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{M}:=\rho A{c}_{p}\int_{0}^{L} {\phi}_{i}{\phi}_{j} \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & \mathbf{K}:=\int_{0}^{L} \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{i}}{\mathrm{d}x}kA \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{j}}{\mathrm{d}x} \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & \mathbf{R}=\int_{0}^{L} {\phi}_{i}{\phi}_{j}{Q}_{j} \, \mathrm{d}x 
\end{aligned}$$

# תרגילים
## שאלה 1
בהינתן הבעיה התלויה בזמן הבאה (בעיית חום):
$$\begin{aligned}
 & {T}_{t}-{T}_{xx}=0 &  & 0<x<1 \\
 & T(0,t)=0 \\[1ex]
 & T(1,t)=0 \\[1ex]
 & T(x,0)=\begin{cases}
2x  & 0<x<\dfrac{1}{2}\\
2-2x & \dfrac{1}{2}<x<1
\end{cases}
\end{aligned}$$

פתרו את הבעיה עבור הפרש סופי יחיד באורך $\Delta t$,
- עבור $\Delta t=1/24$, $\theta=0.5$, $h^{e}=0.5$.
- עבור $\Delta t=1/500$, $\theta=0.5$, $h^{e}=0.5$.
- עבור $\theta=0$, $h^{e}=0.5$.

**פתרון עבור** $\Delta t=1/24$:
לפי [[#בעיות הולכה בזמן]], הצורה החלשה של הבעיה:
$$
\int_{0}^{L} {\phi}_{i}{\phi}_{j}{\dot{a}}_{i}(t)\, \mathrm{d}x - \int_{0}^{L} \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{i}}{\mathrm{d}x}\dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{j}}{\mathrm{d}x}{a}_{i}(t) \, \mathrm{d}x = 0$$
עם $2$ אלמנטים, כך ש- $h^{e}=0.5$, וקירוב לינארי, נקבל:
$$\mathbf{K}^{e}=2\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix},\qquad \mathbf{M}^{e}=\dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
1 & 2
\end{pmatrix},\qquad \mathbf{R}=\mathbf{0}$$

לפי $\text{(9.23)}$, כאשר נשים לב ש- $\mathbf{R}_{t}=0$, $\mathbf{R}_{f}=0$ ו- $\theta=0.5$:
$$ \begin{align}
 &  [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t} = [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^t  \\[1ex]
 & \qquad \qquad + \dfrac{1}{2}\Delta t \left(-[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t}\right)\\[1ex]
&\qquad\qquad  + \dfrac{1}{2}\Delta t \left(-[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^t\right) \tag{E5.1}
\end{align}$$

נשים לב ש- $\mathbf{K}^{e}$ ו-$\mathbf{M}^{e}$ לא תלויים באלמנט.

בנוסף, לפי $\text{(9.24)}$:
$$\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t} = \{\mathbf{a}\}^{t} + \Delta t \left(\theta \{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t} + (1-\theta)\{\dot{\mathbf{a}}\}^{t}\right)$$

עבור $\theta = 0.5$ (שיטת נקודת האמצע), נקבל:
$$\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t} = \{\mathbf{a}\}^{t} + \dfrac{1}{2}\Delta t \left(\{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t} + \{\dot{\mathbf{a}}\}^{t}\right) \tag{E5.2}$$

במקרה שלנו, המטריצות הגלובליות יהיו (לאחר הרכבה מהמטריצות המקומיות):
$$\mathbf{K}=\begin{pmatrix}
2 & -2 & 0 \\
-2 & 4 & -2 \\
0 & -2 & 2
\end{pmatrix},\qquad \mathbf{M}=\frac{1}{6}\begin{pmatrix}
1 & 0.5 & 0 \\
0.5 & 2 & 0.5 \\
0 & 0.5 & 1
\end{pmatrix}$$

נפעיל את תנאי השפה $T(0,t) = T(1,t) = 0$, כלומר ${a}_{1} = {a}_{3} = 0$ *לכל זמן*. לכן נישאר רק עם ${a}_{2}$ כנעלם, ומערכת המשוואות $\text{(E5.1)}$ הופכת להיות:
$$\begin{gather}
\frac{1}{6} \cdot 2 \cdot \dot{a}_{2}^{t+\Delta t} = \frac{1}{6} \cdot 2 \cdot \dot{a}_{2}^{t} - \frac{1}{2}\Delta t \cdot 4 \cdot {a}_{2}^{t+\Delta t} - \frac{1}{2}\Delta t \cdot 4 \cdot {a}_{2}^{t} \\[1ex]
\dfrac{1}{3}{{\dot{a}^{t+\Delta t}_{2}}}=\dfrac{1}{3}{{\dot{a}^{t}_{2}}}-2\Delta t\cdot {{{a}^{t+\Delta t}_{2}}}-2\Delta t\cdot a^{t}_{2} \tag{E5.3}
\end{gather}$$
ועבור התקדמות המיקום:
$${a}_{2}^{t+\Delta t} = {a}_{2}^{t} + \dfrac{1}{2}\Delta t(\dot{a}_{2}^{t+\Delta t} + \dot{a}_{2}^{t}) \tag{E5.4}$$
במצב התחלתי, לפי תנאי ההתחלה:
$$T(x,0)=\begin{cases}
2x  & 0<x<\dfrac{1}{2}\\
2-2x & \dfrac{1}{2}<x<1
\end{cases}$$

נחשב את הערך של ${a}_{2}^{0}$ באמצעות מיפוי לפונקציות הבסיס. במיקום $x = 0.5$, מתקיים $T(0.5,0) = 1$, ולכן ${a}_{2}^{0} = 1$.
$$\mathbf{a}^{0}=\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}^{T}$$
עבור $\dot{a}_{2}^{0}$, מכיוון שלא ניתן תנאי התחלה למהירות, אנו מניחים $\dot{a}_{2}^{0} = 0$. נציב ב-$(\text{E5.3})$ ו-$(\text{E5.4})$ עם $t=0$:

$$\begin{gather}
\frac{1}{3} \dot{a}_{2}^{\Delta t} = -2\Delta t \cdot {a}_{2}^{\Delta t} - 2\Delta t \cdot 1 \tag{E5.5} \\[1ex]
{a}_{2}^{\Delta t} = 1 + \dfrac{1}{2}\Delta t\cdot\dot{a}_{2}^{\Delta t}\tag{E5.6}
\end{gather}$$
נציב את המשוואה השנייה בראשונה:
$$\frac{1}{3} \dot{a}_{2}^{\Delta t} = -2\Delta t \cdot \left( 1 + \dfrac{1}{2}\Delta t\cdot\dot{a}_{2}^{\Delta t} \right) - 2\Delta t \cdot 1$$
$$\frac{1}{3} \dot{a}_{2}^{\Delta t} = -2\Delta t - (\Delta t)^2 \cdot \dot{a}_{2}^{\Delta t} - 2\Delta t$$
$$\frac{1}{3} \dot{a}_{2}^{\Delta t} + (\Delta t)^2 \cdot \dot{a}_{2}^{\Delta t} = -4\Delta t$$
$$\dot{a}_{2}^{\Delta t} = \frac{-4\Delta t}{1/3 + (\Delta t)^2}$$

עבור $\Delta t = \frac{1}{24}$:
$$\dot{a}_{2}^{\Delta t} = \frac{-4 \cdot (1/24)}{1/3 + 1/576} = \frac{-1/6}{1/3 + 1/576} \approx -0.498$$

נציב בחזרה ב-$\text{(E5.6)}$:
$${a}_{2}^{\Delta t} = 1 + \frac{1/24}{2} \cdot (-0.498) \approx 0.99$$

>[!TODO] TODO: לוודא ולהשלים

באופן דומה, נוכל להמשיך את החישוב עבור צעדי זמן נוספים. לאחר $10$ צעדי זמן, כלומר בזמן $t = 10/24 \approx 0.417$, נקבל:
$${a}_{2}^{10\Delta t} \approx 0.13$$

כלומר הטמפרטורה באמצע המוט ירדה מ-$1$ ל-$0.13$ לאחר כ-$0.417$ יחידות זמן.

**פתרון עבור** $\Delta t=1/500$:
עבור צעד זמן קטן יותר, הדרך זהה:

$$\dot{a}_{2}^{\Delta t} = \frac{-4 \cdot 1/500}{1/3 + (1/500)^{2}} \approx -0.500$$

ועבור המיקום:
$${a}_{2}^{\Delta t} = 1 + \frac{1/500}{2} \cdot (-0.500) \approx 0.9995$$
זה מראה שלאחר זמן קצר יותר, הטמפרטורה עדיין קרובה מאוד לערך ההתחלתי, כצפוי.

**פתרון עבור** $\theta=0$:
כעת נפתור את הבעיה בשיטת אוילר לפנים (שיטה מפורשת) עם $\theta = 0$. במקרה זה, משוואת הצעידה בזמן הופכת ל:
$$[\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^{t+\Delta t} = [\mathbf{M}]\{\dot{\mathbf{a}}\}^t - \Delta t[\mathbf{K}]\{\mathbf{a}\}^t$$

וההעתקה:
$$\{\mathbf{a}\}^{t+\Delta t} = \{\mathbf{a}\}^{t} + \Delta t \{\dot{\mathbf{a}}\}^{t}$$

כיוון שאנו פותרים במפורש, נחשב ישירות את $\dot{a}_{2}^{\Delta t}$:
$$\frac{1}{3}\dot{a}_{2}^{\Delta t} = -4\Delta t \cdot 1$$
$$\dot{a}_{2}^{\Delta t} = -12\Delta t$$

ומכאן:
$${a}_{2}^{\Delta t} = 1 + \Delta t \cdot (-12\Delta t) = 1 - 12(\Delta t)^2$$

עבור $\Delta t = \frac{1}{24}$:
$${a}_{2}^{\Delta t} = 1 - 12 \cdot (\frac{1}{24})^2 = 1 - \frac{12}{576} = 1 - \frac{1}{48} \approx 0.979$$

חשוב לציין ששיטה מפורשת זו עלולה להיות לא יציבה אם $\Delta t$ גדול מדי. תנאי היציבות הוא:
$$\Delta t \leq \frac{h^2}{2}$$

כאשר $h$ הוא גודל האלמנט. במקרה שלנו $h = 0.5$, ולכן $\Delta t \leq 0.125$. מכיוון ש-$\Delta t = \frac{1}{24} \approx 0.042 < 0.125$, הפתרון יציב.

לאחר 10 צעדי זמן, בשיטה המפורשת:
$${a}_{2}^{10\Delta t} \approx 0.81$$

שהוא קרוב לערך שקיבלנו בשיטת נקודת האמצע עם אותו $\Delta t$.
נסכם:

1. שיטת נקודת האמצע ($\theta = 0.5$) עם $\Delta t = \frac{1}{24}$ נותנת $a_2 \approx 0.82$ אחרי 10 צעדים.
2. שיטת נקודת האמצע עם $\Delta t = \frac{1}{500}$ נותנת $a_2 \approx 0.99$ אחרי 10 צעדים, אך זמן הסימולציה קצר יותר.
3. שיטת אויילר לפנים ($\theta = 0$) עם $\Delta t = \frac{1}{24}$ נותנת $a_2 \approx 0.81$ אחרי 10 צעדים.

שיטת נקודת האמצע יציבה יותר ומדויקת יותר, במיוחד עבור צעדי זמן גדולים. השיטה המפורשת פשוטה יותר לחישוב אך מוגבלת בגודל צעד הזמן.