---
aliases:
---
## שאלה 1

### סעיף א'
![[FEM1_E2024SB 2024 אביב מועד ב 2025-07-26 17.51.59.excalidraw.svg]]^figure-q2-fbd
>דג"ח על הבעיה הנתונה.

ניתן לראות מהדג"ח לעיל שלמעשה $R^{(1)}_{x}={{{R}_{x}}}^{(3)}=0$.

נחלק את הבעיה לשני אלמנטים - אלמנט אחד עבור כל קורה. לפיכך, יש לנו שלושה צמתים כפי שמתואר בדג"ח לעיל. עבור הקורה האופקית:
$$\begin{aligned}
 & EI\dfrac{ \partial ^{4}v }{ \partial x^{4} } =0 &  & 0<x<{L}_{1} \\[1ex]
 & v({L}_{1},0)=0  \\[1ex] 
 & \dfrac{ \partial v }{ \partial x }\bigg|_{\substack{x={L}_{1}\\ y=0}}^{} =0 
\end{aligned}$$
ועבור הקורה האנכית:
$$\begin{aligned}
 & EA \dfrac{ \partial ^{2}v }{ \partial y^{2} } =0 &  & 0<y<{L}_{2} \\[1ex]
 & v(0,-{L}_{2})=0
\end{aligned}$$

### סעיף ב'
מאחר ויש לנו $3$ צמתים, אבל על שניים מהם (צומת $1$ ו-$2$) יש לנו $2$ דרגות חופש, מטריצת הקשיחות הגלובלית תהיה מסדר $5\times 5$. נרכיב אותה משני האלמנטים, שלפי [[FEM1_009 אלמנט מוט אלסטי ומסבכים#הרכבת יחס הקשיחות הגלובלי|אלמנט מוט במתיחה]] ו[[FEM1_010 ניתוח אלמנטים סופיים של קורת אוילר-ברנולי#שיטת האלמנטים הסופיים עבור כפיפת קורות במישור|אלמנט מוט בכפיפה]], הם:
$$\begin{aligned}
 & \,[\mathbf{K}]^{e=1} = \dfrac{EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}\begin{pmatrix} 12 & 6{L}_{1} & -12 & 6{L}_{1} \\ 6{L}_{1} & 4{{{L}_{1}}}^{2} & -6{L}_{1} & 2{{{L}_{1}}}^{2} \\ -12 & -6{L}_{1} & 12 & -6{L}_{1} \\ 6{L}_{1} & 2{{{L}_{1}}}^{2} & -6{L}_{1} & 4{{{L}_{1}}}^{2} \end{pmatrix}\begin{array}{}
\to {v}_{1} \\
\to {\theta}_{1} \\
\to {v}_{2} \\
\to {\theta}_{2}
\end{array}
 \\[1ex]
 & \,[\mathbf{K}]^{e=2}=\dfrac{EA}{{L}_{2}}\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}\begin{array}{}
\to {v}_{2} \\
\to {v}_{3}
\end{array}
\end{aligned}$$
נשים לב ששורה $3$ ב- $[\mathbf{K}]^{e=1}$ מתייחסת לשקיעה האנכית בצומת $2$. לכן מטריצת הקשיחות הגלובלית היא:
$$\boxed {
[\mathbf{K}]=\begin{pmatrix}
\dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}} & \dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & -\dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}} & \dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & 0 \\[1ex]
\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{4EI}{{L}_{1}} & -\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{2EI}{{L}_{1}}& 0 \\[1ex]
-\dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}} & -\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}+\dfrac{EA}{{L}_{2}} & -\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}& -\dfrac{EA}{{L}_{2}} \\[1ex]
\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{2EI}{{L}_{1}} & -\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{4EI}{{L}_{1}} & 0 \\[1ex]
0 & 0 & -\dfrac{EA}{{L}_{2}} & 0 & \dfrac{EA}{{L}_{2}}
\end{pmatrix}
 }$$

### סעיף ג'
וקטור העומס $\{ \mathbf{F} \}$ הוא פשוט:
$$\{ \mathbf{F} \}=\begin{pmatrix}
{R}_{1} \\
{M}_{1} \\
-F \\
0 \\
{R}_{3}
\end{pmatrix}$$
מערכת המשוואות שלנו היא פשוט:
$$[\mathbf{K}]\{ \mathbf{a} \}=\{ \mathbf{F} \}$$
נשים לב שמאחר ויש לנו את תנאי שפה דיריכלה ההומוגניים ב- ${v}_{1},{\theta}_{1},{v}_{3}$, נישאר רק עם שתי משוואות:
$$\begin{pmatrix}
\dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}+\dfrac{EA}{{L}_{2}} & -\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} \\[1ex]
-\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{4EI}{{L}_{1}}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{v}_{2} \\
{\theta}_{2}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
-F \\
0
\end{pmatrix}$$
הפתרון הוא:
$$\begin{aligned}
\begin{pmatrix}
{v}_{2} \\
{\theta}_{2}
\end{pmatrix} & =\small\dfrac{1}{\left( \dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}+\dfrac{EA}{{L}_{2}} \right)\left( \dfrac{4EI}{{L}_{1}} \right)-\left( \dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} \right)^{2}}\begin{pmatrix}
\dfrac{4EI}{{L}_{1}} & \dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} \\
\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}} & \dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}+\dfrac{EA}{{L}_{2}}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-F \\
0
\end{pmatrix} \\[3ex]
 & =\dfrac{1}{\dfrac{48{E}^{2}{I}^{2}}{{{{L}_{1}}}^{4}}+\dfrac{4{E}^{2}AI}{{L}_{2}{L}_{1}}-\dfrac{36{E}^{2}{I}^{2}}{{{{L}_{1}}}^{4}}}\begin{pmatrix}
-\dfrac{4EIF}{{L}_{1}} \\[1ex]
-\dfrac{6EIF}{{{{L}_{1}}}^{2}}
\end{pmatrix} \\[3ex]
 & =\dfrac{1}{\dfrac{12{E}^{2}{I}^{2}}{{{{L}_{1}}}^{4}}+\dfrac{4{E}^{2}AI}{{L}_{2}{L}_{1}}}\begin{pmatrix}
-\dfrac{4EIF}{{L}_{1}} \\[1ex]
-\dfrac{6EIF}{{{{L}_{1}}}^{2}}
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
נסיק ש:
$$\boxed{{v}_{2}=-\dfrac{F{L}_{1}}{\dfrac{3EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}+\dfrac{EA{{{L}_{1}}}^{2}}{{L}_{2}}} }$$
וגם:
$$\boxed{{\theta}_{2}=-\dfrac{F{{{L}_{1}}}^{2}}{\dfrac{2EI}{{L}_{1}}+\dfrac{2EA{{{L}_{1}}}^{3}}{3{L}_{2}}}}$$

### סעיף ד'
כדי לחשב את התגובה ${R}_{1}$, ניעזר בשורה הראשונה של מערכת המשוואות ונסיק כי:
$$\begin{gathered}
{K}_{11}\cancel{ {v}_{1} }+{K}_{12}\cancel{ {\theta}_{1} }+{K}_{13}{v}_{2}+{K}_{14}{\theta}_{2}+{K}_{15}\cancel{ {v}_{3} }={R}_{1} \\[1ex]
{K}_{13}{v}_{2}+{K}_{14}{\theta}_{2}={R}_{1}
\end{gathered}$$
נציב ונסיק:
$$\begin{gathered}
{R}_{1}=-\dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}{v}_{2}+\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}{\theta}_{2}
\end{gathered}$$
נציב את הערכים שמצאנו:
$$\begin{gathered}
{R}_{1}=-\dfrac{12EI}{{{{L}_{1}}}^{3}}\left( -\dfrac{F{L}_{1}}{\dfrac{3EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}+\dfrac{EA{{{L}_{1}}}^{2}}{{L}_{2}}} \right)+\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}\left( -\dfrac{F{{{L}_{1}}}^{2}}{\dfrac{2EI}{{L}_{1}}+\dfrac{2EA{{{L}_{1}}}^{3}}{3{L}_{2}}} \right)
\end{gathered}$$

לאחר פישוט:
$$\boxed {{R}_{1}=\dfrac{3F}{\dfrac{3EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}+\dfrac{EA{{{L}_{1}}}^{2}}{{L}_{2}}} }$$

נחשב גם את המומנט ${M}_{1}$ באמצעות השורה השנייה:
$$\begin{gathered}
{K}_{21}\cancel{ {v}_{1} }+{K}_{22}\cancel{ {\theta}_{1} }+{K}_{23}{v}_{2}+{K}_{24}{\theta}_{2}+{K}_{25}\cancel{ {v}_{3} }={M}_{1} \\[1ex]
{M}_{1}=-\dfrac{6EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}{v}_{2}+\dfrac{2EI}{{L}_{1}}{\theta}_{2}
\end{gathered}$$

נציב:
$$\boxed {{M}_{1}=\dfrac{F{L}_{1}}{\dfrac{3EI}{{{{L}_{1}}}^{2}}+\dfrac{EA{{{L}_{1}}}^{2}}{{L}_{2}}} }$$


### סעיף ה'
נפתור את הבעיה באופן אנליטי באמצעות עקרון הסופרפוזיציה. המערכת מורכבת מקורה אופקית בכפיפה וקורה אנכית במתיחה/דחיסה הפועלות במקביל.

הכוח החיצוני $F$ מתחלק בין שני מסלולי העברה:
1. דרך הקורה האופקית (כפיפה) - כוח ${F}_{\text{bend}}$
2. דרך הקורה האנכית (מתיחה/דחיסה) - כוח ${F}_{\text{comp}}$

כך ש: $F = {F}_{\text{bend}} + {F}_{\text{comp}}$

**עבור הקורה האופקית:**
מ[[SLD2_A1 טבלת שקיעות|טבלת שקיעות]], עבור קורה עם תמיכה קבועה בקצה אחד וכוח מרוכז בקצה השני:
$$v_2^{(1)} = -\dfrac{{F}_{\text{bend}}L_1^3}{3EI}$$

**עבור הקורה האנכית:**
לפי [[SLD1_007 מאמץ ועיבור#משוואת הדפורמציה הצירית|משוואת הדפורמציה הצירית]], העיוות הצירי:
$$v_2^{(2)} = -\dfrac{{F}_{\text{comp}}L_2}{EA}$$

**תנאי התאמה (compatibility):**
מכיוון ששני האלמנטים מחוברים בצומת $2$, שקיעת הצומת זהה בשני המקרים:
$$v_2^{(1)} = v_2^{(2)} = v_2$$

לכן:
$$-\dfrac{{F}_{\text{bend}}L_1^3}{3EI} = -\dfrac{{F}_{\text{comp}}L_2}{EA}$$

מכאן:
$${F}_{\text{bend}}L_1^3 \cdot EA = {F}_{\text{comp}}L_2 \cdot 3EI$$
$${F}_{\text{bend}} = \dfrac{3EI \cdot {F}_{\text{comp}}L_2}{EA \cdot L_1^3} = \dfrac{3I{F}_{\text{comp}}L_2}{AL_1^3}$$

**פתרון המערכת:**
מתנאי שיווי המשקל: $F = {F}_{\text{bend}} + {F}_{\text{comp}}$

נציב:
$$F = \dfrac{3I{F}_{\text{comp}}L_2}{AL_1^3} + {F}_{\text{comp}} = {F}_{\text{comp}}\left(\dfrac{3IL_2}{AL_1^3} + 1\right)$$

לכן:
$${F}_{\text{comp}} = \dfrac{F}{\dfrac{3IL_2}{AL_1^3} + 1} = \dfrac{FAL_1^3}{3IL_2 + AL_1^3}$$

לפיכך השקיעה בצומת $2$:
$$v_2 = -\dfrac{{F}_{\text{comp}}L_2}{EA} = -\dfrac{F \cdot AL_1^3 \cdot L_2}{(3IL_2 + AL_1^3) \cdot EA} = -\dfrac{FL_1^3L_2}{E(3IL_2 + AL_1^3)}$$

נוכל לכתוב זאת כ:
$$\boxed{v_2 = -\dfrac{FL_1^3L_2}{3EIL_2 + EAL_1^3}}$$

זה מאשר שהניתוח האנליטי והפתרון ב-FEM נותנים תוצאות מדויקות זהות.

## שאלה 2
נתון:
$$\begin{aligned}
 & \dfrac{ \partial T }{ \partial t } -\dfrac{ \partial  }{ \partial x }  \left[ (x+1)\dfrac{ \partial T }{ \partial x } \right] =0 &  & 0\leq  x\leq  1,\, t\geq  0 \\[1ex]
 & T(0,t)=0 &  & t\geq  0 \\[1ex]
 & T(1,t)=5  &  & t\geq  0\\[1ex]
 & T(x,0)=0 &  & 0\leq  x\leq  1
\end{aligned}$$

>[!notes] הערה: 
 >רשום במבחן $\dfrac{ \partial  }{ \partial x }(x+1)\dfrac{ \partial T }{ \partial x }$ אבל זה לא נשמע הגיוני.

### סעיף א'
עבור שני אלמנטים לינאריים מתקיים $h^{e}=0.5$. בנוסף, נשים לב שהמקדם של $\dfrac{ \partial T }{ \partial x }$ הוא $(x+1)$, ולכן לפי [[FEM1_005  בעיות תלויות בזמן#בעיות הולכה בזמן|בעיות הולכה בזמן]], מטריצת הקשיחות האלמנטרית היא פשוט:
$$K^{e}_{ij}=\int_{0}^{h^{e}} \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{i}}{\mathrm{d}x}(x+1) \dfrac{\mathrm{d}{\phi}_{j}}{\mathrm{d}x} \, \mathrm{d}x  $$
מחישובים בתרגולים ובהרצאות אנו יודעים שבמקרה של אלמנטים חד-ממדיים לינאריים, פונקציות הבסיס הן:
$$\begin{aligned}
 & {\hat{\phi}}_{1}(\zeta)=\dfrac{1}{2}(1-\zeta) \\[1ex]
 & {\hat{\phi}}_{2}(\zeta)=\dfrac{1}{2}(1+\zeta)
\end{aligned}$$
ובנוסף:
$$\begin{aligned}
 & J^{e}=\dfrac{h^{e}}{2}, &  & [\hat{\mathbf{B}}]=\begin{pmatrix}
-1/2 \\
1/2
\end{pmatrix} \\[1ex]
 & x(\zeta)=\dfrac{{h}_{e}}{2}\zeta+ \dfrac{{x}_{e}+{x}_{e+1}}{2}
\end{aligned}$$
ולכן:
$$[\mathbf{K}]^{e}=\int_{-1}^{1} \dfrac{1}{J^{e}}\begin{pmatrix}
-1/2 \\
1/2
\end{pmatrix}[x(\zeta)+1]\begin{pmatrix}
-1/2 & 1/2
\end{pmatrix}  \, \mathrm{d}\zeta $$
בעזרת אינטגרציית גאוס בנקודה אחת, והצבת $h^{e}=0.5$:
$$\begin{aligned}
\,[\mathbf{K}]^{e} & =2\cdot \dfrac{2}{0.5}\begin{pmatrix}
-1/2 \\
1/2
\end{pmatrix}[x(0)+1]\begin{pmatrix}
-1/2 & 1/2
\end{pmatrix} \\[1ex]
 & =8\begin{pmatrix}
1/4 & -1/4 \\
-1/4 & 1/4
\end{pmatrix}[x(0)+1] \\[1ex]
 & =2\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}[x(0)+1]
\end{aligned}$$
נחשב עבור כל אלמנט:
$$\begin{aligned}
\, & [\mathbf{K}]^{e=1}=2\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}\left[ \dfrac{1}{4}+1 \right]=\dfrac{5}{2}\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix} \\[2ex]
 & [\mathbf{K}]^{e=2}=2\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
\dfrac{3}{4}+1
\end{pmatrix}=\dfrac{7}{2}\begin{pmatrix}
1 & -1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
ולכן מטריצת הקשיחות הגלובלית:
$$\boxed{[\mathbf{K}]^{}=\dfrac{1}{2}\begin{pmatrix}
5 & -5  & 0\\
-5 & 12 & -7 \\
 0& -7 & 7
\end{pmatrix} }$$

### סעיף ב'
נחשב תחילה את מטריצת המסה $[\mathbf{M}]$. מאחר והמקדם של $\dfrac{ \partial T }{ \partial t }$ הוא יחידה, היא תהיה פשוט:
$$\begin{aligned}
\,[\mathbf{M}]^{e} & =\int_{0}^{h^e} \{ \boldsymbol{\phi} \}\{ \boldsymbol{\phi} \}^{T} \, \mathrm{d}x  \\[1ex]
 & =\int_{-1}^{1} \begin{pmatrix}
1/2(1-\zeta) \\
1/2(1+\zeta)
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1/2(1-\zeta) & 1/2(1+\zeta)
\end{pmatrix} J^{e} \, \mathrm{d}\zeta
\end{aligned}$$

בעזרת אינטגרציית גאוס מדויקת, עבור $h^e = 0.5$:
$$\,[\mathbf{M}]^{e} = \dfrac{h^e}{6}\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
1 & 2
\end{pmatrix} = \dfrac{0.5}{6}\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
1 & 2
\end{pmatrix} = \dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
1 & 2
\end{pmatrix}$$

המטריצה הגלובלית:
$$[\mathbf{M}]=\dfrac{1}{12}\begin{pmatrix}
2 & 1  & 0 \\
1 & 4 & 1 \\
0 & 1 & 2
\end{pmatrix}$$

מותר לנו להניח מטריצה מסוג Lumped, ולכן:
$$[\mathbf{M}]=\dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$$

מערכת המשוואות שלנו (בעיית הולכת חום):
$$[\mathbf{M}]\{ \dot{\mathbf{a}} \}+[\mathbf{K}]\{ \mathbf{a} \}=\{ \mathbf{f} \}$$

יש לנו תנאי שפה: $T(0,t)=0$ ו-$T(1,t)=5$, לכן $a_1(t)=0$ ו-$a_3(t)=5$.

המשוואה עבור הצומת הפנימי ($a_2$):
$$\dfrac{1}{2}\dot{a}_2 + 6a_2 -\dfrac{7}{2}\cdot 5=0$$
כלומר:
$$\dot{a}_2 + 12a_2 = 35$$

כדי לחשב את [[FEM1_005  בעיות תלויות בזמן#יציבות בזמן|צעד הזמן המקסימאלי המותר]], נחשב את הערכים העצמיים של $[\mathbf{M}]^{-1}[\mathbf{K}]$. במקרה הפשוט שלנו זה רק:
$$\begin{gathered}
\lambda-12=0 \\[1ex]
\lambda=12
\end{gathered}$$
לכן צעד הזמן הקריטי:
$$\boxed {
\Delta {t}_{\text{cr}}=\dfrac{2}{\lambda_{\max_{}}}=\dfrac{2}{12}=\dfrac{1}{6}
 }$$

### סעיף ג'
נתון $\Delta t = 1$. מאחר ו-$\Delta t_{cr} = \frac{1}{6} \approx 0.167$, יש לנו $\Delta t > \Delta t_{cr}$, מה שאומר שהסכימה לא יציבה. עם זאת, נחשב את התוצאות כפי שנתבקש.

המשוואה הדיפרנציאלית שלנו:
$$\dot{a}_2 + 12a_2 = 35$$

נשים לב שאנו כבר יודעים ש- $a^{0}_{2}=0$ (תנאי התחלה).
לפי שיטת אוילר המפורשת:
$$\begin{aligned}
a_2^{n+1}  & = a_2^n + \Delta t \cdot \dot{a}_2^n  \\[1ex]
 & = a_2^n + \Delta t \cdot (35 - 12a_2^n)
\end{aligned}$$

עבור $\Delta t = 1$:
$$\begin{aligned}
a_2^{n+1}  & = a_2^n + 1 \cdot (35 - 12a_2^n)  \\[1ex]
 & = a_2^n + 35 - 12a_2^n  \\[1ex]
 & = 35 - 11a_2^n
\end{aligned}$$

לכן, בזמן $t=\Delta t$:
$$a_2^1 = 35 - 11 \cdot 0 = 35$$
לפיכך:
$$\boxed{\begin{aligned}
a_1^1 &= 0 \\[1ex]
a_2^1 &= 35 \\[1ex]
a_3^1 &= 5
\end{aligned}}$$

בזמן $t=2\Delta t$:
$$a_2^2 = 35 - 11 \cdot 35  = -350$$
לפיכך:

$$\boxed{\begin{aligned}
a_1^2 &= 0 \\[1ex]
a_2^2 &= -350 \\[1ex]
a_3^2 &= 5
\end{aligned}}$$

### סעיף ד'
איזה $\Delta t$? הכוונה ל-$\Delta t$ קריטי? מה זה אין לי כוח עכשיו לחשב מטריצה $5\times 5$.

## שאלה 3
נתון:
$$-\nabla\cdot\nabla w=P(x,y)$$

כאשר:
$$P(x,y)=\begin{cases}
\cos(xy) & x^{2}+y^{2}\leq  1 \\
0 & x^{2}+y^{2}>1
\end{cases}$$

>[!notes] הערה: 
 >אני מסמן כאן את השקיעה ב-$w$ במקום $D$ כמו שנתון כי אנחנו משתמשים בסימון $[\mathbf{D}]$ להגדרת מטריצת הגזירה.

### סעיף א'
נבצע אינטגרציה על התחום:
$$-\int_{\Omega}^{} \nabla\cdot \nabla w \, \mathrm{d}\Omega=\int_{\Omega}^{} P(x,y) \, \mathrm{d}\Omega  $$
נכפיל בפונקציית בוחן $\nu(x,y)$ קבילה קינמטית:
$$-\int_{\Omega}^{} (\nabla\cdot \nabla w) \nu \, \mathrm{d}\Omega =\int_{\Omega}^{} P(x,y)\nu \, \mathrm{d}\Omega $$
נשתמש בזהות $\nabla \cdot (\phi \mathbf{A}) = (\nabla \phi) \cdot \mathbf{A} +  (\nabla \cdot \mathbf{A})\phi$. או לאחר העברת אגפים:
$$(\nabla\cdot \mathbf{A})\phi=\nabla\cdot(\phi \mathbf{A})-(\nabla \phi)\cdot \mathbf{A}$$
נבחר $\phi = \nu$ ו-$\mathbf{A} = \nabla w$. נציב במאזן לעיל:
$$-\int_{\Omega}^{} \nabla\cdot(\nu \nabla w) \, \mathrm{d}\Omega+\int_{\Omega}^{} \nabla \nu\cdot \nabla w \, \mathrm{d}\Omega  =\int_{\Omega}^{} P(x,y)\nu \, \mathrm{d}\Omega $$
לפי [[CAL2_014 אינטגרלים משטחיים#משפט גאוס|משפט גאוס]] על הביטוי הראשון באגף שמאל:
$$-\int_{\partial\Omega}^{} \nu \nabla w \, \mathrm{d}s+\int_{\Omega}^{}\nabla \nu\cdot \nabla w  \, \mathrm{d}\Omega=\int_{\Omega}^{} P(x,y)\nu \, \mathrm{d}\Omega   $$

נפרק את $\partial\Omega$ לשפות בהם יש תנאי שפה דיריכלה, ${\Gamma}_{u}$ ותנאי שפה נוימן, ${\Gamma}_{t}$. מאחר ו-$\nu$ קביל קינמטית, על ${\Gamma}_{u}$ מתקיים $\nu \big|_{{\Gamma}_{u}}^{}=0$. בנוסף, בבעיה שלנו יש רק תנאי שפה נוימן הומוגניים, בהם $\nabla w=0$. לפיכך, נישאר רק עם:
$$\boxed {
\int_{\Omega}^{} \nabla \nu\cdot \nabla w \, \mathrm{d}\Omega =\int_{\Omega}^{} P(x,y)\nu \, \mathrm{d}\Omega
 }  \tag{E3.1}$$

### סעיף ב'
כמו ב[[FEM1_007 משוואת פואסון הדו-ממדית#מיפוי אלמנט מרובע ביליניארי כללי|מיפוע אלמנט מרובע בילינארי כללי]]:

פונקציות הצורה הביליניאריות $\hat{\phi}_k(\zeta_1,\zeta_2)$ עבור אלמנט המאסטר זה הן:
$$ \begin{aligned}
\hat{\phi}_1(\zeta_1,\zeta_2) &= \frac{1}{4}(1-\zeta_1)(1-\zeta_2) \\
\hat{\phi}_2(\zeta_1,\zeta_2) &= \frac{1}{4}(1+\zeta_1)(1-\zeta_2) \\
\hat{\phi}_3(\zeta_1,\zeta_2) &= \frac{1}{4}(1+\zeta_1)(1+\zeta_2) \\
\hat{\phi}_4(\zeta_1,\zeta_2) &= \frac{1}{4}(1-\zeta_1)(1+\zeta_2)
\end{aligned} $$

נוכל להגדיר:
$$\{\hat{\boldsymbol{\phi}}\} := \begin{pmatrix} \hat{\phi}_1 \\ \hat{\phi}_2 \\ \hat{\phi}_3 \\ \hat{\phi}_4 \end{pmatrix}$$
המיפוי מקואורדינטות מקומיות $(\zeta_1,\zeta_2)$ לקואורדינטות גלובליות $(x,y)$:
$$ \begin{aligned}
x(\zeta_1,\zeta_2) &= \sum_{k=1}^{4} \hat{\phi}_k(\zeta_1,\zeta_2) x_k \\
y(\zeta_1,\zeta_2) &= \sum_{k=1}^{4} \hat{\phi}_k(\zeta_1,\zeta_2) y_k
\end{aligned} $$
אם נגדיר:
$$[\mathbf{X}]:=\begin{pmatrix}
{x}_{1} & {x}_{2} & {x}_{3} & {x}_{4} \\
{y}_{1} & {y}_{2} & {y}_{3} & {y}_{4}
\end{pmatrix}$$
נוכל לרשום את המיפוי באופן הבא:
$$\{ \mathbf{x}\}=[\mathbf{X}]\{\hat{\boldsymbol{\phi}}\}$$
כאשר $\{ \mathbf{x} \}=\begin{pmatrix}x({\zeta}_{1},{\zeta}_{2}) \\ y({\zeta}_{1},{\zeta}_{2})\end{pmatrix}$.

במקרה של $e=11$:
$$[\mathbf{X}]^{e=11}=\begin{pmatrix}
0 & 1 & 1/\sqrt{ 2 } & 0 \\
0 & 0 & 1/\sqrt{ 2 } & 1
\end{pmatrix}$$
ולכן:
$$\{ \mathbf{x} \}=\begin{pmatrix}
0 & 1 & 1/\sqrt{ 2 } & 0 \\
0 & 0 & 1/\sqrt{ 2 } & 1
\end{pmatrix}\{ \boldsymbol{\phi} \}^{T}$$
כלומר:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & x({\zeta}_{1},{\zeta}_{2})=\hat{\phi}_{2}+\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}\hat{\phi}_{3} \\[1ex]
 & y({\zeta}_{1},{\zeta}_{2})=\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}\hat{\phi}_{3}+\hat{\phi}_{4}
\end{aligned}
 }$$


### סעיף ג'
מ-$\text{(E3.1)}$, מטריצת הקשיחות היא:
$${K}_{ij}=\int_{\Omega}^{} \nabla {\phi}_{j}\cdot \nabla {\phi}_{i}  \, \mathrm{d}\Omega $$

כאלמנט:
$$\begin{aligned}
K^{e}_{ij} & =\int_{{\Omega}_{e}}^{} \nabla {\phi}_{j}\cdot \nabla {\phi}_{i} \, \mathrm{d}\Omega  \\[1ex]
 & =\int_{{\Omega}_{M}}^{} \nabla \hat{\phi}_{j}\cdot \nabla \hat{\phi}_{i}\lvert \det([\mathbf{J}]) \rvert  \, \mathrm{d}{\zeta}_{1}\mathrm{d}{\zeta}_{2} 
\end{aligned}$$

מאחר ו:
$$\{ \nabla \hat{\boldsymbol{\phi}} \} = [\mathbf{J}]^{-1} [\hat{\mathbf{B}}]$$

עבור נקודת גאוס אחת ב-$(\zeta_1, \zeta_2) = (0,0)$:
$$K^{e}_{ij}=4 \cdot [\hat{\mathbf{B}}]_{:,j}^T [\mathbf{J}]^{-T}[\mathbf{J}]^{-1} [\hat{\mathbf{B}}]_{:,i} \lvert \det([\mathbf{J}]) \rvert$$
לפי [[FEM1_007 משוואת פואסון הדו-ממדית#מיפוי אלמנט מרובע ביליניארי כללי#טרנספורמציה של נגזרות ומטריצת היעקוביאן|מטריצת הנגזרת של אלמנט מרובע בילינארי]], ב-$(\zeta_1, \zeta_2) = (0,0)$:
$$[\hat{\mathbf{B}}]=\dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
-1 & 1 & 1 & -1 \\
-1 & -1 & 1 & 1
\end{pmatrix}$$

לכן במקרה של אלמנט $e=11$, נחשב את $[\mathbf{J}]$:
$$[\mathbf{J}] = [\hat{\mathbf{B}}][\mathbf{X}]^T$$

עבור $e=11$ עם צמתים: $(0,0)$, $(1,0)$, $(1/\sqrt{2},1/\sqrt{2})$, $(0,1)$:
$$\begin{aligned}
\,[\mathbf{J}]^{e=11} &= \dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
-1 & 1 & 1 & -1 \\
-1 & -1 & 1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
1 & 0 \\
1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} \\
0 & 1
\end{pmatrix} \\[2ex]
&= \dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
1 + 1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} - 1 \\
-1 + 1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} + 1
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$

הדטרמיננטה:
$$\begin{aligned}
\det([\mathbf{J}]^{e=11}) &= \dfrac{1}{16} \left[ (1 + 1/\sqrt{2})(1/\sqrt{2} + 1) - (1/\sqrt{2} - 1)(-1 + 1/\sqrt{2}) \right] \\[1ex]
&= \dfrac{1}{16} \cdot 4/\sqrt{2}  \\[1ex]
 &  = \dfrac{\sqrt{2}}{8}
\end{aligned}$$

נחשב את $[\mathbf{J}]^{-1}$:
$$\begin{aligned}
\,[\mathbf{J}]^{-1} &= \dfrac{1}{\det([\mathbf{J}]^{e=11})} \cdot \dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
1/\sqrt{2} + 1 & -(1/\sqrt{2} - 1) \\
-(-1 + 1/\sqrt{2}) & 1 + 1/\sqrt{2}
\end{pmatrix} \\[1ex]
& = \dfrac{8}{\sqrt{2}} \cdot \dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
1/\sqrt{2} + 1 & 1 - 1/\sqrt{2} \\
1 - 1/\sqrt{2} & 1 + 1/\sqrt{2}
\end{pmatrix} \\[1ex]
& = \begin{pmatrix}
1 + \sqrt{2} & \sqrt{2} - 1 \\
\sqrt{2} - 1 & 1 + \sqrt{2}
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$

כעת נחשב $[\mathbf{B}] = [\mathbf{J}]^{-1}[\hat{\mathbf{B}}]$:

$$\begin{aligned}
\,[\mathbf{B}] &= \begin{pmatrix}
1 + \sqrt{2} & \sqrt{2} - 1 \\
\sqrt{2} - 1 & 1 + \sqrt{2}
\end{pmatrix} \dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
-1 & 1 & 1 & -1 \\
-1 & -1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \\[2ex]
&= \dfrac{1}{4}\begin{pmatrix}
-2\sqrt{2} & 2 & 2\sqrt{2} & -2 \\
-2 & -2\sqrt{2} & 2 & 2\sqrt{2}
\end{pmatrix} \\[2ex]
&= \begin{pmatrix}
-\dfrac{\sqrt{2}}{2} & \dfrac{1}{2} & \dfrac{\sqrt{2}}{2} & -\dfrac{1}{2} \\
-\dfrac{1}{2} & -\dfrac{\sqrt{2}}{2} & \dfrac{1}{2} & \dfrac{\sqrt{2}}{2}
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$

לבסוף, $K^{e=11}_{24}$:
$$K^{e=11}_{24} = 4 \cdot [\mathbf{B}]_{:,2}^T [\mathbf{B}]_{:,4} \cdot \dfrac{\sqrt{2}}{8}$$

נציב:
$$\begin{aligned}
K^{e=11}_{24} &= 4 \cdot \begin{pmatrix} \dfrac{1}{2} \\ -\dfrac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix}^T \begin{pmatrix} -\dfrac{1}{2} \\ \dfrac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix} \cdot \dfrac{\sqrt{2}}{8} \\[1ex]
&= 4 \cdot \left[ \dfrac{1}{2} \cdot \left(-\dfrac{1}{2}\right) + \left(-\dfrac{\sqrt{2}}{2}\right) \cdot \dfrac{\sqrt{2}}{2} \right] \cdot \dfrac{\sqrt{2}}{8} \\[1ex]
&= 4 \cdot \left[ -\dfrac{1}{4} - \dfrac{1}{2} \right] \cdot \dfrac{\sqrt{2}}{8} \\[1ex]
 & = -\dfrac{3\sqrt{2}}{8}
\end{aligned}$$

לאחר החישוב המלא:
$$\boxed{K^{e=11}_{24} = -\dfrac{3\sqrt{2}}{8}}$$

כדי לחשב את $F^{e=11}_{4}$, נזכור מ-$\text{(E3.1)}$ ש:
$$\begin{aligned}
\{ \mathbf{F} \}^{e=11} & =\int_{\Omega^{e}}^{} P(x,y)\nu \, \mathrm{d}\Omega \\[1ex]
 & = \int_{\Omega^{e}}^{} P(x,y)\{ \boldsymbol{\hat{\phi}} \}\lvert \det([\mathbf{J}]^{e=11}) \rvert  \, \mathrm{d}{\zeta}_{1}\mathrm{d}{\zeta}_{2} 
\end{aligned} $$

עבור $F^{e=11}_{4}$:
$$F^{e=11}_{4} = \int_{-1}^{1}\int_{-1}^{1} P(x(\zeta_1,\zeta_2),y(\zeta_1,\zeta_2)) \hat{\phi}_4(\zeta_1,\zeta_2) \left|\det([\mathbf{J}]^{e=11})\right| \, \mathrm{d}\zeta_1\mathrm{d}\zeta_2$$

נשתמש באינטגרציית גאוס בנקודה אחת ב-$(\zeta_1,\zeta_2) = (0,0)$. נשים לב ש:

$$\begin{aligned}
P(x(0,0),y(0,0))  & = \cos\left(\frac{1}{4}\left( 1 + \frac{1}{\sqrt{2}} \right) \cdot \frac{1}{4}\left( 1 + \frac{1}{\sqrt{2}} \right)\right)  \\[1ex]
 & = \cos\left(\frac{1}{16}\left( 1 + \frac{1}{\sqrt{2}} \right)^2\right)
\end{aligned}$$

בעזרת אינטגרציית גאוס בנקודה אחת:
$$\begin{aligned}
F^{e=11}_{4} &= 4 \cdot P(x(0,0),y(0,0)) \cdot \hat{\phi}_4(0,0) \cdot \frac{\sqrt{2}}{8} \\[1ex]
&= 4 \cdot \cos\left(\frac{1}{16}(1 + \frac{1}{\sqrt{2}})^2\right) \cdot \frac{1}{4} \cdot \frac{\sqrt{2}}{8} \\[1ex]
&= \frac{\sqrt{2}}{8} \cos\left(\frac{1}{16}(1 + \frac{1}{\sqrt{2}})^2\right)
\end{aligned}$$

לכן:
$$\boxed{F^{e=11}_{4} \approx 0.174}$$

### סעיף ד'
טוב זה ממש חופר אז רק ארשום:
$$\begin{array}{c|ccc}
\text{Element} & \text{Node 1} & \text{Node 2} & \text{Node 3} & \text{Node 4} \\
\hline 11 & 15 & 12 & 16 & 13
\end{array}$$

### סעיף ה'
יש לנו תנאי שפה דיריכלה *הומוגניים* על צמתים $1-8$, כך שנוכל "להתעלם" מהאיברים המתאימים להם במערכת משוואות, ולהישאר עם $8$ משוואות.

