---
aliases:
  - דטרמיננטה
  - כלל קרמר
  - מינור
  - דטרמיננטת ונדרמונד
  - מטריצה צמודה
---

#  הדטרמיננטה

<center><iframe width=640 height=360 src="https://youtube.com/embed/Ip3X9LOh2dk">
</iframe></center>

### דטרמיננטה

> [!def] הגדרה:
> עבור [[ALG1_003 מטריצות#מטריצה|מטריצה]] מ-:
> - סדר $1\times 1$:
> 	תהי $A=(a)$. אזי:
>     $$
>     |A|=\det(A)=a
>     $$
> - סדר $2 \times 2$:
> 	תהי $A=\begin{pmatrix}a & b \\ c & d\end{pmatrix}$. אזי:
> 	$$\det (A)=\begin{vmatrix}
> a & b \\
> c & d
> \end{vmatrix}=a \cdot d-b\cdot c$$
> - סדר $3\times3$:
> 	אזי:
> 	$$\begin{vmatrix}
> a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
> a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
> a_{31} & a_{32} & a_{33}
> \end{vmatrix}=a_{11}\cdot \begin{vmatrix}
> a_{22} & a_{23} \\
> a_{32} & a_{33}
> \end{vmatrix}-a_{12}\begin{vmatrix}
> a_{21} & a_{23} \\
> a_{31} & a_{33}
> \end{vmatrix}+a_{13}\begin{vmatrix}
> a_{21} & a_{22} \\
> a_{31} & a_{32}
> \end{vmatrix}$$
> 	**המינור** $i,j$ ($M_{ij}$) הוא הדטרמיננטה המתקבלת מ-$A$, לאחר שמחקנו בה את שורה $i$ ועמודה $j$.
> - סדר $n\times n$:
> 	נניח שידוע פיתוח דטרמיננטה מסדר $n-1$, אזי עבור $A_{n\times n}$:
> $$\begin{align}
> |A_{n\times n}|&=a_{11}\cdot M_{11}-a_{12}\cdot M_{12}+\dots+(-1)^{1+i}\cdot a_{1i}\cdot M_{1j}+\dots+(-1)^{1+n}\cdot a_{1n}\cdot M_{1n} \\
> &=\sum^{n}_{j=1}(-1)^{i+j}a_{ij}M_{ij}
> \end{align}$$
> 

### משפט לפלס
>[!def] הגדרה:
ניתן לפתח דטרמיננטה לפי *כל* שורה ו*כל* עמודה.
למשל, פיתוח לפי עמודה $j$:
> $$\begin{align}
> |A|&=(-1)^{1+j}a_{1j}M_{1j}+(-1)^{2+j}a_{2j}M_{2j}+\dots+(-1)^{n+j}a_{nj}M_{nj} \\
> &=\sum^{n}_{i=1}(-1)^{i+j}a_{ij}M_{ij}
> \end{align}$$

>[!example] דוגמאות:
> 1. חשבו:
> 	$$\begin{align}
> \begin{vmatrix}
> 2 & 2 & 0 & 3 & 1 \\
> 0 & 0 & 3 & 7 & 0 \\
> 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
> 0 & 2 & 0 & 7 & -1 \\
> 2 & 4 & 2 & 8 & -3
> \end{vmatrix}& \underset{ {R}_{3} }{ = }  0+0+0+1\cdot(-1)^{3+4}\cdot\begin{vmatrix}
> 2 & 2 & 0 & 1 \\
> 0 & 0 & 3 & 0 \\
> 0 & 2 & 0 & -1 \\
> 2 & 4 & 2 & -3
> \end{vmatrix}+0 \\
> & \underset{ {R}_{2} }{ = }  (-1)\left[0+0+3\cdot(-1)^{2+3}\cdot \begin{vmatrix}
> 2 & 2 & 1 \\
> 0 & 2 & -1 \\
> 2 & 4 & -3
> \end{vmatrix}+0 \right] \\
> &\underset{ C^{1} }{ = } 3\left[2\cdot(-1)^{1+1}\begin{vmatrix}
> 2 & -1 \\
> 4 & -3
> \end{vmatrix}+0+2\cdot(-1)^{3+1}\begin{vmatrix}
> 2 & 1 \\
> 2 & -1
> \end{vmatrix} \right] \\
> &=3\cdot {2}(2\cdot (-3)-(-1)^{4}+2\cdot(-1)-1\cdot 2) \\
> &=6\cdot (-6) \\
&=-36
> \end{align}$$
> 

**תרגיל**:
1. חשבו:
	$$\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
3 & 2 & 1 \\
1 & -5 & 1
\end{vmatrix}=-3\begin{vmatrix}
2 & 3 \\
-5 & 1
\end{vmatrix}+2\begin{vmatrix}
1 & 3 \\
1 & 1
\end{vmatrix}-1\begin{vmatrix}
1 & 2 \\
1 & -5
\end{vmatrix}=-3\cdot 17-4+7=-48$$

### הדטרמיננטה המשוחלפת
>[!theorem] משפט:
תהי $A_{n\times n}$. אזי $|A^{t}|=|A|$.

### הקשר בין פעולות על מטריצה לדטרמיננטה
>[!theorem] משפט:
> 1. החלפת 2 שורות (2 עמודות) בינהן, משנה את ערך הדטרמיננטה פי $(-1)$.
> 2. הכפלת שורה (עמודה) ב-$k\ne 0$, משנה את ערך הדטרמיננטה פי $k$.
> 	$$\begin{vmatrix}
> 	\ & \ & R_{i} & \ & \ \\
> 	\ & \ & k R_{i} & \ & \ \\
> 	\end{vmatrix}=k\begin{vmatrix}
> 	\ & \ & R_{i} & \ & \ \\
> 	\ & \ & R_{i} & \ & \ \\
> 	\end{vmatrix}$$
> 4. הוספת כפולה במספר של שורה (עמודה) אחת לשורה (עמודה) אחרת, לא משנה את ערך הדטרמיננטה.
> 5. דטרמיננטה בה יש שורת (עמודת) אפסים, שווה ל-$0$.
> 6. דטרמיננטה בה 2 שורות (2 עמודות) פרופורציונליות שווה ל-$0$.
> 7. דטרמינטטה של [[ALG1_003 מטריצות#מטריצה משולשת עליונה ותחתונה|מטריצה משולשת]], שווה למכפלת איברי האלכסון הראשי בלבד.

>[!example] דוגמאות:
> 1. חשבו:
> $$\begin{vmatrix}
> 36 & -12 \\
> 16 & 10
> \end{vmatrix}=12\cdot \begin{vmatrix}
> 3 & -1 \\
> 16 & 10
> \end{vmatrix}=12\cdot 2\begin{vmatrix}
> 3 & -1 \\
> 8 & 5
> \end{vmatrix}=24(15-(-8))=24\cdot 23=552$$
> 2. חשבו:
> 	$$\begin{vmatrix}
> 1 & 2 & 3 & 4 \\
> 0 & -1 & 7 & 9 \\
> 0 & 0 & 5 & 8 \\
> 0 & 0 & 0 & 6
> \end{vmatrix} \underset{ C^{1} }{ = }  1\cdot \begin{vmatrix}
> -1 & 7 & 9 \\
> 0 & 5 & 8 \\
> 0 & 0 & 6
> \end{vmatrix}\underset{ C^{1} }{ = }1\cdot(-1)\begin{vmatrix}
> 5 & 8 \\
> 0 & 6
> \end{vmatrix}=-1\cdot(5\cdot 6-0)=-30$$
> 3. חשבו:
> 	$$\begin{vmatrix}
> -2 & 1 & -3 \\
> 7 & -2 & 6 \\
> 5 & 4 & -12
> \end{vmatrix}=0$$
> 	כיוון ש-$C^{2}$ ו-${C}^{3}$ פרופורציונליות.
> 4. חשבו:
> 	$$\begin{aligned}
\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
2 & -1 & 1 \\
3 & 1 & 0
\end{vmatrix}&\overset{ \begin{gather}
{R}_{2}\to {R}_{2}-2{R}_{1}  \\
{R}_{3}\to {R}_{3}-3{R}_{1}
\end{gather} }{ = } \begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & -5 & -5 \\
0 & -5 & -9
\end{vmatrix} \\
& \overset{ {R}_{2}\to -\frac{1}{5}{R}_{2} }{ = }  -5\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & -5 & -9
\end{vmatrix}\\
&\overset{ {R}_{3}\to {R}_{3}-5{R}_{1} }{ = } -5\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & -4
\end{vmatrix} \\
&=-5\cdot(1\cdot 1\cdot -4)=20
\end{aligned}$$

####  סקלר בדטרמיננטה
>[!info] מסקנה:
תהי $A_{n\times n}$ ו-$\alpha$ [[ALG1_001 שדות|סקלר]] כלשהו. אזי:
$$|\alpha \cdot A|=\alpha^{n}\cdot|A|$$

**הוכחה:**
$$|\alpha \cdot A|=\begin{vmatrix}
\alpha a_{11} & \alpha a_{12} & \dots & \alpha a_{1n} \\
\alpha a_{21} & \dots  & \dots & \alpha a_{2n} \\
\vdots &  &  & \vdots \\
\alpha a_{n 1}  & \dots & \dots & \alpha a_{nn}
\end{vmatrix}=\overbrace{\alpha \cdots\alpha}^{n \text{ times}} \cdot |A|=\alpha^{n}|A|$$
### פירוק דטרמיננטה

>[!theorem] משפט:
> $$\begin{vmatrix}
> a+\alpha & b+\beta & c+\gamma \\
> m & n & \ell \\
> p & k & r
> \end{vmatrix}=\begin{vmatrix}
> a & b & c \\
> m & n & \ell \\
> p & k & r
> \end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
> \alpha & \beta & \gamma \\
> m & n & \ell \\
> p & k & r
> \end{vmatrix}$$
> תכונה זו נכונה לכל סדר $n\times n$, וגם אם הסכום מופיע בשורה אחרת או בעמודה.

>[!example] דוגמאות:
> 1. נתון ש:
> 	$$\begin{vmatrix}
> a & b & c \\
> m & n & \ell \\
> \alpha & \beta & \gamma
> \end{vmatrix}=p$$
> 	בטאו באמצעות $p$ את הדטרמיננטה הבאה:
> 	$$\begin{vmatrix}
> 2b-a & 2\beta-\alpha & 2n-m \\
> a+3dc & \alpha+3\gamma & m+3\ell \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix} $$
> 	$$\begin{align}
> &=\begin{vmatrix}
> 2b & 2\beta & 2n \\
> a+3c & \alpha+3\gamma & m+3\ell \\
> c & \gamma & \ell &
> \end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
> -a & -\alpha & -m \\
> a+3c & \alpha+3\gamma & m+3\ell \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix} \\
> &=\begin{vmatrix}
> 2b & 2\beta & 2n \\
> a & \alpha & m \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
> 2b & 2\beta & 2n \\
> 3c & 3\gamma & 3\ell \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
> -a & -\alpha & -m \\
> a & \alpha & m \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
> -a & -\alpha & -m \\
> 3c & 3\gamma & 3\ell \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix} \\
> &=2\cdot \begin{vmatrix}
> b & \beta & n \\
> a & \alpha & m \\
> c & \gamma & \ell
> \end{vmatrix}+0+0+0 \\
> &=2\cdot \begin{vmatrix}
> b & a & c \\
> \beta & \alpha & \gamma \\
> n & m & \ell
> \end{vmatrix}\\
> &=-2\cdot \begin{vmatrix}
> b & a & c \\
> n & m & \ell \\
> \beta & \alpha & \gamma
> \end{vmatrix}\\
> &=-(-2)\cdot \begin{vmatrix}
> a & b & c \\
> m & n & \ell \\
> \alpha & \beta & \gamma
> \end{vmatrix}=2p
> \end{align}$$

### הקשר בין מטריצה הפיכה לדטרמיננטה
>[!theorem] משפט:
תהי $A_{n\times n}$. אזי $A$ [[ALG1_007 מטריצות הפיכות#מטריצה הפיכה|מטריצה הפיכה]] $\iff$ $|A|\ne 0$.

**הוכחה:**
- כיוון ראשון:
	נניח ש-$A$ הפיכה. אזי $A$ שקולת שורות ל-$I_{n}$. אזי $A$ היא תוצאה של מספר פעולות אלמנטריות על $I_{n}$, שמשפיעות כך על הדטרמינטטה שלה:
$$|A|=(-)\cdots(-)k\cdots k_{\ell}\cdot|I_{n}|=k\cdot 1, \quad k \ne 0$$
	ולכן:
$$|A|\ne 0$$
- כיוון שני:
	נניח ש-$A$ לא הפיכה. נראה ש-$|A|=0$: 
	לפי [[ALG1_007 מטריצות הפיכות#סיכום תכונות המטריצה ההפיכה|משפט]], $A$ שקולת שורות למטריצה מדורגת $B$ בעלת לפחות שורת אפסים אחת, כלומר $|B|=0$. לכן:
	$$|A|=(-)\cdots (-1)\cdot k_{1}\cdots k_{\ell}\cdot|B|=k\cdot 0=0$$
	ולכן $|A|=0$.
	
$\blacksquare$
<center><iframe width=640 height=360 src="https://youtube.com/embed/uQhTuRlWMxw">
</iframe></center>


### כפל מטריצות בתוך דטרמיננטה ניתן לפתיחה

>[!theorem] משפט:
> נניח $A,B\in F^{n\times n}$ אזי:
> $$|A\cdot B|=|A|\cdot|B|$$

#### מסקנות כפל מטריצות בתוך דטרמיננטה

>[!info] מסקנה:
> 1. אזי:
> $$|A\cdot B|=|B\cdot A|$$
> 2. לכל $k\in\mathbb{N}$:
> $$|A^{k}|=|A|^{k}$$

>[!example] דוגמאות:
> 1. לאלו ערכי פרמטר $\lambda$ המטריצה $A$ הבאה לא הפיכה:
> 	$$A=\begin{pmatrix}
> \lambda+3 & -1 & 1 \\
> 5 & \lambda-3 & 1 \\
> 6 & -6 & \lambda+4
> \end{pmatrix}$$
> 	נדרוש $|A|=0$:
> 	$$\begin{align}
> |A|&=\begin{vmatrix}
> \lambda+3 & -1 & 1 \\
> 5 & \lambda-3 & 1 \\
> 6 & -6 & \lambda+4
> \end{vmatrix}\overset{C_{3}\to C_{3}+C_{2}}{=}\begin{vmatrix}
> \lambda+3 & -1 & 0 \\
> 5 & \lambda-3 & \lambda-2 \\
> 6 & -6 & \lambda-2
> \end{vmatrix} \\
> &=(\lambda-2)\begin{vmatrix}
> \lambda+3 & -1 & 0 \\
> 5 & \lambda-3 & 1 \\
> 6 & -6 & 1
> \end{vmatrix} \\
> &\overset{R_{3}\to R_{3}-R_{2}}{=}(\lambda-2)\begin{vmatrix}
> \lambda+3 & -1 & 0 \\
> 5 & \lambda-3 & 1 \\
> 1 & -\lambda-3 & 0
> \end{vmatrix} \\
> &=(\lambda-2)(1\cdot(-1)^{2+3}\cdot \begin{vmatrix}
> \lambda+3 & -1 \\
> 1 & -(\lambda+3)
> \end{vmatrix} \\
> &=-(\lambda-2)(-(\lambda^{2}+6\lambda+9))+1) \\
> &=(\lambda-2)(-)(-)(\lambda^{2}+6\lambda+8)=(\lambda-2)(\lambda+2)(\lambda+4)=0
> \end{align}$$
> 	קיבלנו כי $A$ לא הפיכה $\iff$ $\lambda=\pm_{2}$ או $\lambda=-4$.
> 2. הוכח כי אם $A_{n\times n}$ הפיכה, אז $|A^{-1}|=\frac{1}{|A|}$.
> 	$$\begin{align}
> A\cdot A^{-1}=I_{n} \\
> |A\cdot A^{-1}|=|I_{n}| \\
> |A|\cdot|A^{-1}|=1 \\
> |A^{-1}|=\frac{1}{|A|}
> \end{align}$$
>$\blacksquare$


**תרגילים:**
1. נתון כי: $|A|=\sqrt{ \pi }, |B|=-\frac{1}{19}$. חשב:
	$$|B^{2}\cdot A^{t}\cdot (B^{-1})^{t}\cdot A^{-1}\cdot (B^{t})^{-1}|$$
	$$\begin{align}
|B^{2}\cdot A^{t}\cdot (B^{-1})^{t}\cdot A^{-1}\cdot (B^{t})^{-1}|&=|B^{2}| |A^{t}| |(B^{-1})^{t}| |A^{-1}| |(B^{t})^{-1}| \\
&=|B^{2}|\cdot|A|\cdot|B^{-1}|\cdot \frac{1}{|A|} \cdot \frac{1}{|B|} \\
&=\cancel{ |B|^{2} } \cdot \frac{\cancel{ |A| }}{\cancel{ |A| }}\cdot \frac{1}{\cancel{ |B|^{2} }} \\
&=1
\end{align}$$
2. הוכח ש-$A_{n\times n}$ הפיכה אם"ם $A^{k}$ הפיכה (כאשר $k \in \mathbb{N}$).
	מתקיים: $A^{k}$ הפיכה $\iff$ $|A^{k}|\ne 0$ $\iff$ $|A|^{k}\ne 0$ $\iff$ $|A|\ne 0$ $\iff$ $A$ הפיכה.
3. נתונה $A\in \mathbb{R}^{7\times 7}$ כך ש-$A^{3}+A=0$. הוכיחו כי $A$ לא הפיכה.
	מתקיים:
	$$\begin{gather}
A^{3}+A=0 \\
|A^{3}|=|-A| \\
|A|^{3}=(-1)^{7}|A| \\
|A|^{3}+|A|=0 \\
|A|(\underbrace{ |A|^{2}+1 }_{ >0 })=0
\end{gather}$$
	ולכן $|A|=0$. כלומר, $A$ לא הפיכה.
4. נתון:
	$$\begin{vmatrix}
2a & 2b & 2c \\
x+a & y+b & z+c \\
\alpha & \beta & \gamma
\end{vmatrix}=4$$
	חשבו את:
	$$\begin{vmatrix}
\alpha & x & a \\
\beta & y & b \\
\gamma & z & c
\end{vmatrix}$$
	$$\begin{align}
\begin{vmatrix}
\alpha & x & a \\
\beta & y & b \\
\gamma & z & c
\end{vmatrix}&=\begin{vmatrix}
\alpha & \beta & \gamma \\
x & y & z \\
a & b & c
\end{vmatrix}=-\begin{vmatrix}
a & b & c \\
x & y & z \\
\alpha & \beta & \gamma
\end{vmatrix}=-\begin{vmatrix}
a & b & c \\
x+a & y+b & z+c \\
\alpha & \beta & \gamma
\end{vmatrix}\\
&=-\frac{1}{2}\underbrace{ \begin{vmatrix}
2a & 2b & 2c \\
x+a & y+b & z+c \\
\alpha & \beta & \gamma
\end{vmatrix} }_{ 4 }=-\frac{1}{2}\cdot 4 =-2
\end{align}$$
5. חשבו את $\det(A)$:
	$$\begin{vmatrix}
a & b & \dots & \dots & b \\
b & a & b & \dots & b \\
b & b & a & \dots & b \\
\vdots&&& \ddots &  \vdots \\
b & \dots & \dots & \dots & a
\end{vmatrix}$$
	נשים לב כי סכום כל השורות הוא אותו סכום.
	$$\begin{align}
\begin{vmatrix}
a & b & \dots & \dots & b \\
b & a & b & \dots & b \\
b & b & a & \dots & b \\
\vdots&&& \ddots &  \vdots \\
b & \dots & \dots & \dots & a
\end{vmatrix}&\overset{=\mkern-3mu =\mkern-3mu =\mkern-3mu =\mkern-3mu =}{_{\begin{align}
{C_{1}\to C_{1}+C_{2}+\dots+C_{n}}
\end{align}}}\begin{vmatrix}
a+(n-1)b & b & \dots & \dots & b \\
a+(n-1)b & a & b & \dots & b \\
a+(n-1)b & b & a & \dots & b \\
\vdots&&& \ddots &  \vdots \\
a+(n-1)b & \dots & \dots & \dots & a
\end{vmatrix} \\
&=[a+(n-1)b]\begin{vmatrix}
1 & b & \dots & \dots & b \\
1 & a & b & \dots & b \\
1 & b & a & \dots & b \\
\vdots&&& \ddots &  \vdots \\
1 & \dots & \dots & \dots & a
\end{vmatrix} \\
&\overset{=\mkern-3mu =\mkern-3mu =\mkern-3mu =\mkern-3mu =}{_{R_{i}\to R_{i}-R_{1}}}\begin{vmatrix}
1 & b & \dots & \dots & b \\
0 & a-b & 0 & \dots & 0 \\
0 & 0 & a-b & \dots & 0 \\
\vdots&&& \ddots &  \vdots \\
0 & \dots & \dots & \dots & a-b
\end{vmatrix} \\
&=[[n-1|[n-1)b](a-b|a+(n-1|[n-1)b]]b]]^{n-1}
\end{align}$$

### דטרמיננטת ונדרמונד
>[!theorem] משפט:
> $$V_{n}=\begin{vmatrix}
> 1 & x_{1} & x_{1}^{2}&\dots &  x_{1}^{n-1} \\
> 1 & x_{2} & x_{2}^{2}&\dots & x_{2}^{n-1} \\
> \vdots &  &  &  & \vdots \\
> 1 & x_{n} & x_{n}^{2} & \dots  & x_{n}^{n-1}
> \end{vmatrix}=\prod^{n}_{\begin{gather}
i>j \\i,j=1
\end{gather}}(x_{i}-x_{j})$$
**הוכחה:**
נוכיח [[BMA1_003 אינדוקציה#אינדוקציה|באינדוקציה]]:
עבור $n=2$:	
$$V_{2}=\begin{vmatrix}
1  & x_{1} \\
1 & x_{2}
\end{vmatrix}=x_{2}-x_{1}$$

עבור $n=3$:
$$\begin{align}
V_{3}=\begin{vmatrix}
1 & x_{1} & x_{1}^{2} \\
1 & x_{2} & x_{2}^{2} \\
1 & x_{3} & x_{3}^{2}
\end{vmatrix} &\overset{=\mkern-3mu =\mkern-3mu =\mkern-3mu =\mkern-3mu =}{_{\begin{aligned}
{R_{3}\to R_{3}-R_{1}}\\
{R_{2} \to R_{2}-R_{1}}
\end{aligned}}} \begin{vmatrix}
1 & x_{1} & x_{1}^{2} \\
0 & x_{2}-x_{1} & x_{2}^{2}-x_{1}^{2} \\
0 & x_{3}-x_{1} & x_{3}^{2}-x_{1}^{2}
\end{vmatrix} \\
&=(x_{3}-x_{1})(x_{2}-x_{1})\begin{vmatrix}
1 & x_{1} & x_{1}^{2} \\
0 & 1 & x_{2}+x_{1} \\
0 & 1 & x_{3}+x_{1}
\end{vmatrix} \\
&=(x_{3}-x_{1})(x_{2}-x_{1}) \left[ 1\cdot \begin{vmatrix}
1 & x_{2}+x_{1} \\
1 & x_{3}+x_{1}
\end{vmatrix} \right] \\
&=(x_{3}-x_{1})(x_{2}-x_{1})[x_{3}+\cancel{ x_{1} }-(x_{2}+\cancel{ x_{1} })] \\
&=(x_{3}-x_{1})(x_{2}-x_{1})(x_{3}-x_{2})
\end{align}$$

נניח נכונות הטענה ל-$n−1$ ונוכיח אותה ל-$n$. כלומר נניח ש:
$$V_{n-1}=\prod^{n-1}_{i>j, \ \ \ i,j=1}(x_{i}-x_{j}) \tag{1}$$

אם נפתח את הדטרמיננטה $V_{n}$ לפי $R_{n}$ יתקבל [[ALG1_002 פולינומים#פולינום|פולינום]] ב-$x_{n}$, ממעלה (לכל היותר) $n-1$. כיוון ש-$V_{n}$ מתאפס כשבמקום $x_{n}$ נרשום את $x_{1},\dots,x_{n-1}$ (כי יהיו 2 שורות זהות), אזי $x_{1},\dots ,x_{n-1}$ הם שורשיו.
לכן צורת הפולינום $V_{n}$ תהיה: 
$$V_{n}=\alpha_{n}(x_{n}-x_{1})(x_{n}-x_{2})\cdots(x_{n}-x_{n-1})$$

אבל $\alpha n$ הוא מקדם החזקה הגבוהה ביותר בפולינום, כלומר מקדם $x_{n}$, אבל זהו בדיוק $V_{n-1}$!
נקבל סה"כ:
$$\begin{align}
V_{n}&=\overbrace{ \prod^{n-1}_{i>j, \quad i,j=1}(x_{i}-x_{j}) }^{ \\
(1)}\cdot(x_{n}-x_{1})(x_{n}-x_{2})\cdots(x_{n}-x_{n-1}) \\
&=\prod^{n-1}_{i>j, \quad i,j=1}(x_{i}-x_{j})
\end{align}$$


> [!notes] הערות:
> מטריצת ונדרמונג היא הפיכה אם אין לה שורות זהות, כי $V_{n}\ne 0$.	לכן למטריצה זו במערכת הומוגני, יש את הפתרון הטריוויאלי.

### מטריצה צמודה

>[!def] הגדרה:
> תהי $A_{n\times n}$. נגדיר את המטריצה $\mathrm{adj}(A)$ כמטריצה מסדר $n\times n$, כך ש:
> $$\mathrm{adj}(A)_{i,j}=(-1)^{i+j}M_{ji}$$

>[!example] דוגמאות:
> 1. המטריצה:
> 	$$A=\begin{pmatrix}
> 2 & 0 & -1 \\
> 1 & 2 & 4 \\
> 3 & -3 & 1
> \end{pmatrix}$$
> 	אזי:
> 	$$\begin{align}
> \mathrm{adj}(A)&=\begin{bmatrix}
> \begin{vmatrix}
> 2 & 4 \\
> -3 & 1
> \end{vmatrix} & -\begin{vmatrix}
> 1 & 4 \\
> 3 & 1
> \end{vmatrix} & \begin{vmatrix}
> 1 & 2 \\
> 3 & -3
> \end{vmatrix} \\[1ex]
> -\begin{vmatrix}
> 0 & -1 \\
> -3 & 1
> \end{vmatrix} & \begin{vmatrix}
> 2 & -1 \\
> 3 & 1
> \end{vmatrix}  & -\begin{vmatrix}
> 2 & 0 \\
> 3 & -3
> \end{vmatrix} \\[1ex]
> \begin{vmatrix}
> 0 & -1 \\
> 2 & 4
> \end{vmatrix} & -\begin{vmatrix}
> 2 & -1 \\
> 1 & 4
> \end{vmatrix} & \begin{vmatrix}
> 2 & 0 \\
> 1 & 2
> \end{vmatrix}
> \end{bmatrix}^{t} \\[1ex]
> &=\begin{bmatrix}
> 14 & 11 & -9 \\
> 3 & 5 & 6 \\
> 2 & -9 & 4
> \end{bmatrix}^{t} \\[1ex]
> &=\begin{bmatrix}
> 14 & 3 & 2 \\
> 11 & 5 & -9 \\
> -9 & 6 & 4
> \end{bmatrix}
> \end{align}$$

**תרגיל**:
1. חשבו את $\mathrm{adj}(A)$:
	$$A=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
2 & -1 & 1 \\
3 & 3 & 1
\end{pmatrix}$$
	$$\mathrm{adj}(A)=\begin{pmatrix}
\begin{vmatrix}
-1 & 1 \\
3 & 1
\end{vmatrix} & -\begin{vmatrix}
2 & 1 \\
3 & 1
\end{vmatrix} & \begin{vmatrix}
2 & -1 \\
3 & 3 \\
\end{vmatrix} \\
 & \text{Trust me, it's easy \\s}
\end{pmatrix}$$

### #אלגוריתם: מציאת הופכי ע"י הצמדה
תהי $A_{3\times 3}$. מתקיים הביטוי הבא:
$$-a_{11}M_{21}+a_{12}M_{22}-a_{13}M_{23}=\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{vmatrix}=0$$
הכללה, אם $A_{n\times n}$, אז:
$$(-1)^{j+1}\cdot a_{i 1}\cdot M_{j 1}+(-1)^{j+2}\cdot a_{i 2}\cdot M_{j 2}+\dots+(-1)^{j+n}\cdot a_{i n}\cdot M_{j n}=\begin{cases}
|A| & i=j \\
0 & i \ne j
\end{cases}$$
כי כאילו פיתחנו לפי $R_{j}$, כשבשורה $j$ הוכנסו שוב איברי $i$.
נתבונן בביטוי הבא עבור $A_{3\times3}$:
$$\begin{align}
A\cdot \mathrm{adj}(A)&=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
M_{11} & -M_{21} & M_{31} \\
-M_{12} & M_{22} & -M_{32} \\
M_{13} & -M_{23} & M_{33}
\end{pmatrix}\\[1ex]
&=\begin{pmatrix}
|A| & 0 & 0 \\
0 & |A| & 0 \\
0 & 0 & |A|
\end{pmatrix} \\[1ex]
&=|A|\cdot I
\end{align}$$

מצאנו אלגוריתם למציאת הופכי של מטריצה:
$$A\cdot \underbrace{ \frac{\mathrm{adj}(A)}{|A|} }_{ A^{-1} }=I_{n}$$
---
>[!example] דוגמאות:
> במקרה של $A=\begin{pmatrix}a & b\\c & d\end{pmatrix}$ אזי:
> $$\mathrm{adj}(A)=\begin{pmatrix}
> d & -b \\
> -c & a
> \end{pmatrix}$$
> 
> ואז:
> $$A^{-1}=\frac{\begin{pmatrix}
> d & -b \\
> -c & a
> \end{pmatrix}}{ad-bc}$$
> 
> למשל, עבור $\begin{pmatrix}1 & 2 \\3 & 4 \end{pmatrix}$
> $$\frac{\begin{pmatrix}
> 4 & -2 \\
> -3 & 1
> \end{pmatrix}}{4-6}=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
> -4 & 2 \\
> 3 & -1
> \end{pmatrix}$$
> בדוגמא הקודמת, בה $A=\begin{pmatrix}2 & 0 & -1\\1 & 2 & 4\\3 & -3 & 1\end{pmatrix}$:
> $$A^{-1}=\frac{\begin{pmatrix}
> 14 & 3 & 2 \\
> 11 & 5 & -9 \\
> -9 & 6 & 4
> \end{pmatrix}}{|A|}=\frac{1}{37}\cdot \begin{pmatrix}
> 14 & 3 & 2 \\
> 11 & 5 & -9 \\
> -9 & 6 & 4
> \end{pmatrix}$$
> 

**תרגיל**:
1. הוכיחו כי $|\mathrm{adj}(A)|=|A|^{n-1}$.
	מתקיים:
	$$\begin{gather}
	A\cdot \mathrm{adj}(A)=|A|\cdot I\\
	|A\cdot \mathrm{adj}(A)|=||A|\cdot I| \\
	|A|\cdot |\mathrm{adj}(A)|=|A|^{n}\cdot \underbrace{ |I| }_{ =1 } \\
	|A|\cdot|\mathrm{adj}(A)|=|A|^{n}
	\end{gather}$$
	- אם $|A|\ne 0$ אז:
		$$|\mathrm{adj}(A)|=\frac{|A|^{n}}{|A|}=|A|^{n-1}$$
	- אם $|A|=0$ אז $A$ לא הפיכה. נוכיח כי גם $\mathrm{adj}(A)$ לא הפיכה. נניח בשלילה כי היא כן הפיכה. אזי:
		$$\begin{gather}
		A\cdot \mathrm{adj}(A)=\underbrace{ |A| }_{ 0 }\cdot I=0\\
		A\cdot \underbrace{ \mathrm{adj}(A)\cdot(\mathrm{adj} (A))^{-1} }_{ I }=0 \\
		\implies A=0\\
		\implies \mathrm{adj}(A)=0
		\end{gather}$$
		קיבלנו סתירה עם ההנחה כי $\mathrm{adj}(A)$ הפיכה (הרי [[ALG1_003 מטריצות#מטריצת האפס|מטריצת האפס]] היא לא הפיכה).
		לכן $\mathrm{adj}(A)$ לא הפיכה. כלומר:
		$$|\mathrm{adj}(A)|=0=0^{n-1}=|A|^{n-1}$$
	$\blacksquare$
### כלל קרמר
<center>
<iframe width=640 height=360 src="https://www.youtube.com/embed/jBsC34PxzoM"></iframe>
</center>

>[!theorem] משפט:
> נתונה המערכת $A \bar{x}=b$, כש-$A$ ריבועית והפיכה. אזי:
> $$(1\leq i \leq n) \quad x_{i}=\frac{\Delta i}{|A|}$$
>
>כש-$\Delta i$ היא הדטרמיננטה המתקבלת מ-$A$ לאחר שהוכנסה לתוכה העמודה $b$ במקום עמודה $i$ של $A$.

>[!example] דוגמאות:
> 1. פתור את הממ"ל ע"י קרמר (אם זה אפשרי):
> 	$$\begin{cases}
> 2x_{1}-x_{3}=0 \\
> x_{1}+2x_{2}+4x_{3}=4 \\
> 3x_{1}-3x_{2}+x_{3}=-6
> \end{cases}$$
> 	אזי:
> 	$$\begin{pmatrix}
> 2 & 0 & -1 \\
> 1 & 2 & 4 \\
> 3 & -3 & 1
> \end{pmatrix}\bar{x}=\begin{pmatrix}
> 0 \\
> 4 \\
> -6
> \end{pmatrix}$$
> 	כבר חישבנו שעבור המטריצה $A$ מתקיים $|A|=37$. אזי לפי קרמר:
> 	$$\begin{align}
> 	x_{1}&=\frac{\begin{vmatrix}
> 	0 & 0 & -1 \\
> 	4 & 2 & 4 \\
> 	-6 & -3 & 1
> 	\end{vmatrix}}{37}=\frac{0}{37}=0 \\ \\
> 	
> 	x_{2}&=\frac{\begin{vmatrix}
> 	2 & 0 & 0 \\
> 	1 & 2 & 4 \\
> 	3 & -3 & -6
> 	\end{vmatrix}}{37}=0 \\ \\
> 	
> 	x_{3}&=\frac{\begin{vmatrix}
> 	2 & 0 & -1 \\
> 	1 & 4 & 4 \\
> 	3 & -6 & 1
> 	\end{vmatrix}}{37}=\frac{\begin{vmatrix}
> 	2 & 2\cdot 0 & -1 \\
> 	
> 	1 & 2\cdot 2 & 4 \\
> 	
> 	3 & 2\cdot (-3) & 1
> 	\end{vmatrix}}{37}=\frac{2|A|}{|A|}=2
> 	\end{align}$$
> 

**הסבר לכלל קרמר:**
- כש-$A_{3\times 3}$:
$$\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{pmatrix}=A^{-1}\cdot b=\frac{\mathrm{adj}(A)}{|A|}\cdot b=\frac{1}{|A|}\begin{pmatrix}
M_{11} & -M_{21} & M_{31} \\
-M_{12} & M_{22} & -M_{32} \\
M_{13} & -M_{23} & M_{33}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
b_{1} \\
b_{2} \\
b_{3}
\end{pmatrix}$$
$$x_{1}=\frac{1}{|A|}[b_{1}\cdot M_{11}-b_{2}\cdot M_{21}+b_{3}\cdot M_{31}]=\frac{1}{|A|}\cdot \begin{vmatrix}
b_{1} & a_{12}  & a_{13} \\
b_{2} & a_{22} & a_{23} \\
b_{3} & a_{32} & a_{33}
\end{vmatrix}=\frac{\Delta i}{|A|}$$





