---
aliases: שורש פולינום ,פולינום, ריבוי, מעלת הפולינום, חילוק פולינומים, ויאטה
---

# פולינומים

### פולינום

>[!def] הגדרה:
> הביטוי:
> 
> $$
> p_n(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0=
> \sum^n_{i=0}a_ix^i
> $$
> 
> כאשר $a_i:i=0,1,\dots,n$ מספרים ו-$a_n\ne0$ נקרא **פולינום ממעלה $n$**. מסמנים $\deg p_n(x)=n$. אם $a_{1},a_{2}\dots a_{n}$ הם מספרים ממשיים נאמר ש-$p_n(x)$ הוא **פולינום ממשי**, אם $a_i$ הם מספרים מרוכבים, נאמר שהוא **פולינום מרוכב**.
> 
> המקדמים $a_i,i=0,1,\dots,n$ נקראים **מקדמי הפולינום**, $a_n$ נקרא **המקדם המוביל** ו-$a_{0}$ נקרא **המקדם החופשי**.
> 
> מספר קבוע השונה מאפס הוא **פולינום ממעלה אפס**.
> 
> הביטוי $p(x)=0$ נקרא **פולינום האפס**, ולפולינום זה מעלה לא מוגדרת/שלילית אינסופית ($-\infty$).

>[!example] דוגמאות:
> 1. הביטוי $x^2-x+1$ הוא פולינום ממעלה $2$. ניתן גם לרשום אותו כך:
> $$0\cdot x^3+x^2-x+1$$
> 	האם זה אומר שהוא פולינום גם ממעלה $3$? ממש לא! נשים לב שבהגדרתנו, מעלת הפולינום נוגעת ל-$a_{n}$ ששונה מ-$0$!
> 2. הפולינום $p(x)=1$ הוא פולינום ממעלה $0$. בעצם, ניתן לרשום אותו כך:
> $$p(x)=x^0\cdot 1$$
> 3. הפולינום $p(x)=0$ הוא פולינום שמעלתו ניתן להגדיר באופנים שונים.
> 	ראשית נסביר מדוע הוא לא $0$:
> 	באותו אופן כמו בדוגמה 1, אומנם ניתן לרשום את הפולינום כך:
> $$p(x)=0\cdot x^0$$
> 	אך בהגדרתנו מעלת הפולינום נוגעת אך ורק ל-$a_{n}$ ששונה מ-$0$.

ישנם אשכולות בהן מעלת פולינום האפס לא מוגדר, וישנן בהן מעלת הפולינום האפס היא $-\infty$ כיוון שאז בהגדרות ומשפטים הנוגעים למעלת הפולינום אין צורך לפרק למקרים בהם הפולינום מוגדר או לא מוגדר.

### פעולות חשבון על פולינומים

>[!theorem] משפט:
> יהיו $f_{n}(x)=\sum^n_{i=0}a_{i}x^i, g_{m}(x)=\sum^m_{i=0}b_{i}x^i$ שני פולינומים (כלומר, $f$ ממעלה $n$ ו-$g$ ממעלה $m$).
> 1. **שוויון:** $f(x), g(x)$ נקראים שווים ומסמנים $f(x)=g(x)$ אם כל המקדמים של חזקות $x$ שווים בהתאמה. כלומר אם $m=n$ ו-$a_{i}=b_{i}$ לכל $i=0,1,\dots,n$.
> 2. **סכום:** בחיבור פולינומים מחברים את המקדמים בהתאמה.
> 	למשל אם $n\ge m$, אז:
> $$f_{n}(x)+g_{m}(x)=\sum^n_{i=0}c_{i}x^i$$
> 	כאשר:
> 	$$c_{i}=\begin{cases}
> a_{i}+b_{i} & i=0,1,2,\dots m \\
> a_{i} & i=m+1,m+2,\dots ,n
> \end{cases}$$
> 3. **מכפלה:** מכפלת פולינומים מוגדרת כמו מכפלת ביטויים אלגבריים:
> $$f_{n}(x)\cdot g_{m}(x)=\sum^{n+m}_{i=0}d_{i}x^i$$
> 	כאשר:
> 	$$i=0,1,2,\dots,m+n \ \ \ | \
> 	d_{i}=\sum_{\ell+k=i}a_{k}b_{\ell}$$


>[!example] דוגמאות:
> 1. עבור $f(x)=3x^2+x-4,\ \  g(x)=x^3-2x+1$ מתקיים הסכום:
> 	$$f(x)+g(x)=x^3+3x-x-3$$
> 	והמכפלה:
> 	$$\begin{align}
> 	f(x)\cdot g(x)&=(3x^2+x-4)\cdot(x^3-2x+1)\\
> 	&=3x^5+x^4-10x^3+x^2+9x-4
> 	\end{align}$$

#### מעלת סכום ומכפלת פולינומים

>[!theorem] משפט:
> 1. המעלה של סכום פולינומים קטנה או שווה למעלה הגבוהה מבין מעלותיהן:
> $$
> \deg(f_{n}(x)+g_{m}(x))\le\max(\deg f_{n}(x), \deg g_{m}(x))
> $$
> 2. המעלה של מכפלת פולינומים שווה לסכום המעלות שלהם:
> $$\deg(f_{n}(x)\cdot g_{m}(x))=\deg f_{n}(x)+\deg g_{m}(x)$$
> 3. לא קיים זוג פולינומים $f(x),g(x)$ ממעלה גדולה מאפס כך ש:
> $$f(x)\cdot g(x)=1$$

### חילוק פולינומים

>[!def] הגדרה:
> הפעולה ההפוכה לכפל פולינומים היא חלוקתם.
> **חלוקת** פולינום $f(x)$ בפולינום $g(x)$ היא הצגת $f(x)$ אופן הבא:
> $$f(x)=g(x)\cdot q(x)+r(x)
> $$
> כאשר $q(x)$ היא **המנה**, $r(x)$ היא **השארית** ו-$\deg(r(x))<\deg(g(x))$. אם $r(x)=0$ נאמר שהפולינום $f(x)$ מתחלק ב-$g(x)$ **ללא שארית**.

בחלוקת פולינומים, משתמשים באותו אלגוריתם כמו חלוקת מספרים ממשיים.

>[!example] דוגמאות:
> 1. עבור $f(x)=x^6-8x^4+15x^3-2x^2-12x+12, \ \ \ g(x)=x^2-3x+3$:
> 	$$\begin{array}
> {rrrrrrr|l} x^6 & & -8x^4 & +15x^3 & -2x^2 & -12x & +12 & x^2-3x+3 \\
> \hline \\ -(x^6 & -3x^5 & 3x^4) & &  &  &  & x^4+3x^3-2x^2+4\\
> & 3x^5 & -11x^4\\
> & -(3x^5 & -9x^4 & 9x^3) \\
> &  & -2x^4 & 6x^3 \\
> &  & -(-2x^4 & 6x^3 & - 6x^2) \\
> &  &  &  & 4x^2 \\
> &  &  &  & -(4x^2 & -12x & 12) \\
> &  &  &  & 0 & 0 & 0
> \end{array}
> $$
> 2. עבור $f(x)=3x^5+3x^4+7x^3+4x^2+6x+2$ ו-$g(x)=3x^2+1$, נקבל כי:
> 	$$
> \frac{	f(x)}{g(x)}=x^3+x^2+2x+1+\frac{4x+1}{g(x)}
> $$
> 	כלומר:
> 	$$q(x)=x^3+x^2+2x+1, \ \ \ r(x)=4x+1$$

### משפט השארית

>[!theorem] משפט:
> השארית $r(x)$ לאחר חילוק הפולינום $f(x)$ ב-$(x-a)$ שווה לערך הפולינום בנקודה $x=a$, כלומר $r(x)=p(a)$. כלומר, $r(x)$ הוא מספר ולפעמים מסומן בפשוט $r$.
> 

>[!example] דוגמאות:
> 1. עבור הפולינום $f(x)=x^2-x+1$, חילוקו בפולינום $x-1$ מניב:
> 	$$\begin{gather}
> 	\frac{f(x)}{x-1}=x+\frac{1}{x-1}\\
> 	f(x)=x\cdot(x-1)+1\\
> 	q(x)=x, \ \ \ r(x)=1\end{gather}
> 	$$
> 	ואכן $f(1)=1^-1+1=1$.

**הוכחה:**
נחלק את $f(x)$ ב-$(x-a)$ ונקבל:
$$f(x)=(x-a)\cdot q(x)+r$$

נציב $x=a$:
$$f(a)=0\cdot q(x)+r=r$$
#### חילוק פולינום ב-$(x-a)$
>[!info] מסקנה:
פולינום $f(x)$ מתחלק ב-$(x-a)$ ללא שארית, אם"ם $f(a)=0$.

### שורש הפולינום
>[!def] הגדרה:
למספר $a$ המאפס את הפולינום $f(x)=0$ קוראים **שורש** הפולינום או **פתרון המשוואה** $f(x)=0$.

>[!example] דוגמאות:
>1. השורשים של הפולינום $f(x)=x^2-1$ הם $-1, 1$.
### המשפט היסודי של האלגברה
>[!theorem] משפט:
לכל פולינום ממשי או מרוכב ממעלה גדולה מאפס יש לפחות שורש מרוכב אחד. נציין שלא לכל פולינום ממשי יש שורשים ממשיים.

>[!example] דוגמאות:
> 1. לפולינום $x^2+1$ יש שני שורשים $x_{1}=i, x_{2}=-i$ ואין שורשים ממשיים.

### לכל פולינום מרוכב יש מספר שורשים שווה למעלתו

>[!theorem] משפט:
> לכל פולינום מרוכב:
> $$f_{n}(x)=\sum_{i=0}^na_{i}x^i
> $$
> 
> יש בדיוק $n$ שורשים (לא בהכרח שונים) $x_{1},x_{2},\dots,x_{n}$, כלומר:
> $$f_{n}(x)=a_{n}(x-x_{1})\cdot(x-x_{2})\cdot\cdot\cdot (x-x_{n}) \tag{1}$$

**הוכחה:**
לפי [[#המשפט היסודי של האלגברה|המשפט היסודי של האלגברה]], יש לפולינום $f(x)$ לפחות שורש אחד, נסמנו $x_{1}$. לכן לפי [[#חילוק פולינום ב-$(x-a|המסקנה]]$), $f(x)$ מתחלק ללא שארית ב-$x-x_{1}$, ולכן:
$$f_{n}(x)=(x-x_{1})\cdot q_{n-1}(x) \tag{2}$$

נשים לב כי $\deg q_{n-1}(x)=n-1$ והמקדם המוביל של $q_{n-1}(x)$ הוא $a_{n}$ (כי המקדם המוביל של $(x-x_{1})$ הוא 1).
לפי אותו משפט, יש ל-$q_{n-1}(x)$ לפחות שורש אחד $x_{2}$ (ייתכן $x_{2}=x_{1}$) ולכן:
$$q_{n-1}=(x-x_{2})\cdot q_{n-2}(x) \tag 3$$

נציב את $(3)$ ב-$(2)$ ונקבל:
$$f(x)=(x-x_{1})\cdot(x-x_{2})q_{n-2}(x)$$

נמשיך באותה דרך עד שנקבל את $q_{0}=a_{n}$ ונקבל את הפירוק הסופי $(1)$.
### ריבוי
>[!def] הגדרה:
אם פולינום $f_{n}(x)$ מתחלק ללא שארית ב-$(x-x_{i})^{k_{i}}$ (כאשר $i=1,2,\dots,m$), ולא מתחלק ב-$(x-x_{i}^{k_{i}+1})$, אזי ל-$k_{i}$ קוראים **ריבוי** של השורש $x_{i}$ ו-$x_{i}$ הוא שורש בריבוי $k_{i}$.

### ריבוי השורש תלוי בנגזרתו של הפולינום

>[!theorem] משפט:
> ריבויו של השורש $x=a$ הוא $k$ ($k\le n$) אם"ם:
> $$f(a)=0, f'(a)=0,\dots,f^{(k-1)}(a)=0, f^{(k)}(a) \ne 0$$
> 
> כאשר הכוונה ב-$f^{(k)}$ היא [[CAL1_005 נגזרות#נגזרת|הנגזרת]] ה-$k$ של $f(x)$.

### בפולינום ממשי, הצמוד של שורש מרוכב גם שורש
>[!theorem] משפט:
יהי $f(x)$ פולינום עם מקדמים *ממשיים* ממעלה $n$. אם $z$ לא ממשי, שורש מריבוי $k$ של $f(x)$ אז גם $\bar{z}$ שורש מריבוי $k$ של $f(x)$.

### משפט הניחוש האינטלגנטי
>[!theorem] משפט:
יהי $f(x)=a_{n}x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdot \cdot \cdot+a_{1}x+a_{0}$ פולינום ממעלה $n$. אם שבר מצומצם $\frac{r}{s}\in \mathbb{Q}$ הוא שורש של $f(x)$, אז בהכרח $r|a_{0}$ ו-$s|a_{n}$ (כלומר, המונה *מחלק* את המקדם החופשי והמכנה מחלק את המקדם המוביל).

**תרגיל**:
1. מצאו את השורשים של הפולינום $p(x)=x^4-2x^3-7x^2+8x+12$.
	מקדמי הפולינום מספרים שלמים ולכן לפי משפט הניחוש האינטלגנטי, אם לפולינום קיים שורש רציונלי מצומצם $\frac{r}{s}$ אז בהכרח $r|a_{0}=12$ ו-$s|a_{n}=1$.
	לכן: $r\in\{ \pm 1, \pm 2, \pm 3, \pm 4,\pm 6, \pm 12 \}$ ו-$s\in\{ \pm 1 \}$. מספיק לבדוק לפי סימן רק [[BMA1_002 קבוצה#קבוצה|בקבוצה]] אחת, כלומר $s\in\{ 1 \}$.
	נבחן עבור המקרה:
	$$r=-1, s=1 \implies \frac{r}{s}=\frac{-1}{1}=-1\implies p(-1)=1+2-7-8+12=0$$
	מצאנו כי אכן $x=-1$ הוא שורש של $p(x)$. כעת נחלק את $p(x)$ ב-$(x-(-1))$. נקבל כי $p(x)=(x+1)(x^3-3x^2-4x+12)$. שאר השורשים החסרים $p(x)$  הם השורשים של $q(x)=x^3-3x^2-4x+12$. המקדים שלמים ולכן נשתמש שוב בניחוש האינטלגנטי.
	המקדם החופשי והמקדם המוביל לא השתנו ולכן $r,s$ עדיין:
$$r\in\{ \pm 1, \pm 2, \pm 3, \pm 4,\pm 6, \pm 12\}, s\in\{ 1 \}$$
	נבחן עבור המקרים:
	$$\begin{align}
\frac{r}{s}=\frac{1}{1}=1&\implies q(1)=1-3-4+12=6\ne 0 \\
\frac{r}{s}=\frac{-1}{1}=1&\implies q(-1)=-1-3+4+12=12\ne 0 \\
\frac{r}{s}=\frac{2}{1}=2&\implies q(2)=8-12-8+12=0
\end{align}$$
	מצאנו כי אכן $x=2$ הוא שורש של $p(x)$.
	נחלק את $q(x)$ בפולינום $(x-2)$ ונקבל את הפולינום $x^2-x-6$. כלומר:
$$p(x)=(x+1)(x-2)(x^2-x-6)$$
	נפרק את $x^2-x-6$ לגורמים:
$$x^2-x-6=(x-3)(x+2)$$
	וכעת קיבלנו כי:
$$p(x)=(x+1)(x-2)(x+2)(x-3)$$
	ואכן השורשים הם $-1,2,-2,3$ מריבוי $1$ כל אחד.

### נוסחאות ויאטה
>[!theorem] משפט:
> יהי $f(x)=a_{n}x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdot \cdot \cdot+a_{1}x+a_{0}$ פולינום ממעלה $n\ge 1$ ו-$a_{n} \ne 0$.
> שורשיו, $x_{1},x_{2},\dots,x_{n}\in\mathbb{C}$, מקיימים:
> $$x_{1}x_{2}\cdot \cdot \cdot x_{n}=\prod^n_{j=1}x_{j}=(-1)^n\frac{a_{0}}{a_{n}}\tag{1}$$
> 
> וגם:
> $$x_{1}+x_{2}+\dots+x_{n}=-\frac{a_{n-1}}{a_{n}}\tag{2}$$

**הוכחה:**
יהי $f(x)=a_{n}x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdot \cdot \cdot+a_{1}x+a_{0}$ פולינום ממעלה $n\ge 1$ ו-$a_{n} \ne 0$.
אזי, קיימים $x_{1},x_{2},\dots,x_{n}\in\mathbb{C}$ כך ש-$f(x)=a_{n}(x-x_{1})(x-x_{2})\cdot \cdot \cdot(x-x_{n})$. לכן:
$$f(x)=a_{n}x^n+x_{n-1}x^{n-1}+\cdot \cdot \cdot+a_{0}=a_{n}(x-x_{1})(x-x_{2})\cdot \cdot \cdot(x-x_{n})$$

ע"י השוואת מקדמים של חזקות $x$ בשני האגפים, נקבל נוסחאות הידועות בשם **נוסחאות ויאטה**.
קיימים $n+1$ מקדמים אבל מאחר ומקדם $x^n$ בשני האגפים הוא $a_{n}$ הרי שיש רק $n$ נוסחאות.
נתחיל מהמקרה הפשוט ביותר, השוואת המקדם החופשי בשני האגפים.
$$
\begin{align}
f(x)&=a_{n}x^n+a_{n-1}x^{n-1}+\dots+a_{1}x+a_{0} \\
&=a_{n}(x-x_{1})(x-x_{2})\cdot \cdot \cdot(x-x_{n-1})(x-x_{n}) \\ \\

f(0)=a_{0}&=a_{n}(0-x_{1})(0-x_{2})\cdot \cdot \cdot(0-x_{n-1})(0-x_{n}) \\
&=a_{n}(-x_{1})(-x_{2})\cdot \cdot \cdot(-x_{n-1})(-x_{n})
\end{align}
$$
$$\begin{align}
a_{0}=(-1)^na_{n}x_{1}x_{2}\cdot \cdot \cdot x_{n-1}x_{n} \\
\frac{a_{0}}{a_{n}}\cdot(-1)^n=x_{1}x_{2}\cdot \cdot \cdot x_{n}
\end{align}$$
קיבלנו את $(1)$.
כדי לקבל את $(2)$, נפנה לעליזה שיודעת להסביר את זה יותר טוב:
<center><iframe width=640 height=360 src="https://youtube.com/embed/0ehtXT5iyZA?start=441"></iframe></center>
















