---
aliases:
---
## שאלה 1
באמצעות [[DVI1_001 מושגי יסוד ומכניקת לגראנז'#עיקרון המילטון המורחב|ניסוח לגראנז']], המיקום של מרכז המסה של המוט:
$$\mathbf{r}=\dfrac{1}{2}R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{2}R\cos\theta \mathbf{e}_{2}$$
נגזור:
$$\dot{\mathbf{r}}=-\dfrac{1}{2}R\dot{\theta}\sin\theta \mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{2}R\dot{\theta}\cos\theta \mathbf{e}_{2}$$
נחשב את ה[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#אנרגיה קינטית בגק"ש מישורי|אנרגיה קינטית]]:
$$\begin{aligned}
T & =\dfrac{1}{2}m\dot{\mathbf{r}}^{2}+\dfrac{1}{2}{I}_{c}\omega ^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}\left[ \dfrac{1}{4}\dot{\theta}^{2}R^{2}+\dfrac{1}{2}{I}_{c}\omega ^{2} \right]
\end{aligned}$$
נתון לנו ש- ${I}_{c}=J$, ונשים לב גם שהמהירות הזוויתית של המסה היא פשוט $\omega=\dot{\theta}$. לכן:
$$T=\dfrac{1}{2}\left[ \dfrac{1}{4}R^{2}+\dfrac{1}{2}J\right]\dot{\theta}^{2}$$
הביטוי בסוגריים הוא למעשה המומנט אינרציה של המסה סביב הנקודה הנייחת $O$, אז נסמן ${I}_{O}=\dfrac{1}{4}R^{2}+\dfrac{1}{2}J$, ונוכל לרשום:
$$T=\dfrac{1}{2}{I}_{O}\dot{\theta}^{2}$$
האנרגיה הפוטנציאלית מורכבת מהאנרגיה הכבידתית והאנרגיה של הקפיץ:
$$V=\dfrac{1}{2}mgR\cos\theta+\dfrac{1}{2}k\theta^{2}$$
לכן ה[[DVI1_001 מושגי יסוד ומכניקת לגראנז'#עיקרון המילטון המורחב|לגראנז'יאן]]:
$$\begin{aligned}
L & =T-V \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}{I}_{O}\dot{\theta}^{2}-\dfrac{1}{2}mgR\cos\theta-\dfrac{1}{2}k{\theta}^{2}
\end{aligned}$$

נציב ב[[DVI1_001 מושגי יסוד ומכניקת לגראנז'#משוואות לגראנז'|משוואות לגראנז']] (כאשר נזכור ש- $c=0,\,M=0$ ולכן $Q=0$):
$$\begin{gather}
\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dfrac{ \partial L }{ \partial \dot{\theta} }  \right)-\dfrac{ \partial L }{ \partial \theta } =0 \\[1ex]
{I}_{O}\ddot{\theta}-\dfrac{1}{2}mgR\sin\theta+k\theta=0 \\[1ex]
\boxed{\ddot{\theta}+\dfrac{k}{{I}_{O}}\theta =\dfrac{1}{2}\dfrac{mgR}{{I}_{O}}\sin\theta } \tag{1.1}
\end{gather}$$

### סעיף ב'
ננתח את נקודת שיווי המשקל ${\theta}_{\text{eq}}=0$. נסמן:
$$\boldsymbol{\theta}=\begin{pmatrix}
{\theta}_{1} \\
{\theta}_{2}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\theta \\
\smash{\dot{\theta}}
\end{pmatrix}$$
נוכל כעת לרשום:
$$\dot{\boldsymbol{\theta}}=\begin{pmatrix}
{\theta}_{2} \\
-\dfrac{k}{{I}_{O}}{\theta}_{1}+\dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}}\sin{\theta}_{1}
\end{pmatrix}$$
נגזור ונציב את נקודת שיווי המשקל:
$$\begin{aligned}
\mathbf{A} & =\dfrac{ \partial \mathbf{f} }{ \partial \theta \mathbf{} }\bigg|_{{\theta}_{\text{eq}}}^{}  \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-\dfrac{k}{{I}_{O}}+\dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}} \cos{\theta}_{1} & 0
\end{pmatrix}\bigg|_{{\theta}_{\text{eq}}}^{}  \\[1ex]
 & =\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-\dfrac{k}{{I}_{O}}+\dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}} & 0
\end{pmatrix}
\end{aligned}$$
כלומר נקבל את משוואות התנועה לאחר לינאריזציה:
$$\ddot{\theta}+\dfrac{1}{{I}_{O}}\left( k-\dfrac{1}{2} mgR \right)\theta=0$$
ניתן היה גם לראות זאת אם פשוט היינו מציבים $\sin\theta\approx\theta$ במשוואות התנועה.
ננתח ערכים עצמיים של $\mathbf{A}$:
$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
\lambda \mathbf{I}-\mathbf{A}
\end{vmatrix}= 0 \\[1ex]
\begin{vmatrix}
\lambda & -1 \\
\dfrac{k}{{I}_{O}}-\dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}} & \lambda
\end{vmatrix} =0\\[1ex]
\lambda ^{2}+\dfrac{k}{{I}_{O}}-\dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}}=0 \\[1ex]
\lambda =\pm \sqrt{ \dfrac{1}{{I}_{O}} \left( -k+\dfrac{1}{2}mgR \right) }
\end{gather}$$

לפי [[DVI1_002 רטט חופשי של מערכת  בדרגת חופש אחת#תזוזות קטנות משיווי משקל של מערכת עם דרגת חופש אחת|רטט חופשי]], נסיק שכאשר $k<\dfrac{1}{2}mgR$ נקבל נקודת אוכף ($\mathrm{SP}$), וכאשר $k>\dfrac{1}{2}mgR$ נקבל תגובה תונדת טהורה ($\mathrm{C}$).

### סעיף ג'
נמצא מתי $\mathbf{f}=0$:
$$\begin{pmatrix}
{\theta}_{2} \\
-\dfrac{k}{{I}_{O}}{\theta}_{1}+\dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}}\sin{\theta}_{1}
\end{pmatrix}=0$$
נישאר עם המשוואה השנייה:
$$\begin{gathered}
k{\theta}_{1}-\dfrac{1}{2}mgR\sin{\theta}_{1}=0 \\[1ex]
\sin{\theta}_{1}=\dfrac{2k{\theta}_{1}}{mgR}
\end{gathered}$$
נשרטט את גרפית כל אגף במשוואה לעיל בתחום $[0,\pi]$:
![[DVI1_E2022WA 2022 חורף מועד א' 2025-03-01 11.36.12.excalidraw.svg]]
>שני אגפי המשוואה כאשר $\dfrac{2k}{mgR}<1$.

נסיק כי יש שלושה (אחד בצד ימין, אחד ב-$\theta=0$, ואחד בצד שמאל) נקודות שיווי משקל כאשר $k<mgR/2$. נישאר עם שיווי משקל יחיד ב-$\theta=0$ אחרת.

### סעיף ד'
במידה ו- $k<mgR/2$, נקבל לפי [[#שאלה 1#סעיף ב'|סעיף ב']] שיש ב- ${\theta}_{\text{eq}}=0$ נקודת אוכף. לגבי הנקודות שיווי משקל החדשות, אם ניקח למשל את הימנית (נסמנה ${\theta}_{\text{eq}}=\alpha>0$), המערכת לאחר לינאריזציה:
$$\mathbf{A}=\dfrac{ \partial \mathbf{f} }{ \partial \boldsymbol{\theta} }\bigg|_{\text{eq}}^{} =\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
-\dfrac{k}{{I}_{O}}+ \dfrac{1}{2} \dfrac{mgR}{{I}_{O}}\cos\alpha  & 0
\end{pmatrix} $$
נחקור את הערכים העצמיים:
$$\begin{gathered}
\begin{vmatrix}
\lambda \mathbf{I}-\mathbf{A}
\end{vmatrix}=0 \\[1ex]
\lambda =\pm \sqrt{ \dfrac{1}{{I}_{O}} \left( -k+\dfrac{1}{2}mgR\cos\alpha  \right) }
\end{gathered}$$
נזכור כי $\sin\alpha= \dfrac{2k\alpha}{mgR}$, כך שיוצא שהביטוי בתוך הסוגריים שלילי. לפיכך, התנודות סביב נקודת שיווי משקל זו טהורות לחלוטין ($\mathrm{C}$). נסיק שזה גם המצב עבור ${\theta}_{\text{eq}}=-\alpha$.

### סעיף ה'
נצטרך כעת להתייחס לכוח הריסון והמומנט.
![[DVI1_E2022WA 2022 חורף מועד א' 2025-03-01 12.03.50.excalidraw.svg]]
>דג"ח על המוט הכולל כוחות לא משמרים.

מבחינת כוח הריסון, נסמן את המרחק מנקודת הפעלת הכוח לציר המרסן ב-$\ell$. כוח הריסון פרופורציוני לקצב שינוי האורך (כלומר, המהירות) שלו:
$$\mathbf{F}_{c}=- c \dot{\ell} \mathbf{e}_{\ell}$$

ניתן למצוא כי:
$$\begin{aligned}
\boldsymbol{\ell} & =(R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+R\cos\theta \mathbf{e}_{2})-(a+R)\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & =R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+[R\cos\theta-a-R]\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
לכן הגודל שלו:
$$\begin{aligned}
\ell & =\sqrt{ R^{2}+[R\cos\theta-a-R]^{2} } \\[1ex]
 & =\sqrt{ R^{2}+(a+R)^{2}-2R(a+R)\cos\theta } \\[1ex]
\end{aligned}$$
נסמן $\alpha:=R^{2}+(a+R)^{2}$ וגם $\beta:=2R(a+R)$. לכן:
$$\ell=\sqrt{ \alpha -\beta \cos\theta }$$

נגזור כדי לקבל קצב השינוי של אורך זה:
$$\dot{\ell}=\dfrac{\beta\dot{\theta} \sin\theta}{2\sqrt{ \alpha -\beta \cos\theta }}$$
נמצא את כיוון $\boldsymbol{\ell}$ (שזה כיוון הכוח הריסון):
$$\begin{aligned}
\mathbf{e}_{\ell} & =\dfrac{\boldsymbol{\ell}}{\ell} \\[1ex]
 & =\dfrac{R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+[R\cos\theta-a-R]\mathbf{e}_{2}}{\sqrt{ \alpha -\beta \cos\theta }}
\end{aligned}$$
לכן הכוח:
$$\mathbf{F}_{c}=-\dfrac{c\beta\dot{\theta}\sin\theta}{2(\alpha -\beta \cos\theta)}[R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+(R\cos\theta-a-R)\mathbf{e}_{2}]$$

נוכל כעת לחשב את ה[[DVI1_001 מושגי יסוד ומכניקת לגראנז'#עיקרון העבודה הוירטואלית|כוח המוכלל]] (כאשר נסמן את מיקום קצה הזרוע ב- $\mathbf{R}=R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+R\cos\theta \mathbf{e}_{2}$):
$$\begin{aligned}
Q_{} & =\mathbf{F}_{c}\cdot \dfrac{ \partial \boldsymbol{R} }{ \partial\theta }+{M} \cdot \dfrac{ \partial \theta }{ \partial \theta }  \\[1ex]
 & =-\dfrac{c\beta\dot{\theta}\sin\theta}{2(\alpha -\beta \cos\theta)}[R\sin\theta \mathbf{e}_{1}+(R\cos\theta-a-R)\mathbf{e}_{2}]\cdot (R\cos\theta \mathbf{e}_{1}-R\sin\theta \mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
 & \qquad +M \\[1ex]
 & =-\dfrac{c\beta R\dot{\theta}^{}\sin\theta}{2(\alpha -\beta \cos\theta)}[R\sin\theta \cos\theta-R\cos\theta \sin\theta+a\sin\theta+R\sin\theta]+M \\[1ex]
 & =-\dfrac{c\beta R(a+R)\dot{\theta}^{2}\sin ^{2}\theta}{2(\alpha -\beta \cos\theta)}+M
\end{aligned}$$
נוכל גם להציב את $\beta=2(a+R)$:
$$Q=-\dfrac{c\beta ^{2}}{4} \dfrac{\dot{\theta}^{}\sin ^{2}\theta}{\alpha -\beta \cos\theta}+M$$
לכן, ממשוואה $(\text{1.1})$, משוואות התנועה הן כעת:
$$\boxed {
\ddot{\theta}+\dfrac{1}{{I}_{O}}\left( \dfrac{c\beta ^{2}}{4} \dfrac{\sin ^{2}\theta}{\alpha -\beta \cos\theta}\cos\theta \right)\dot{\theta}+\dfrac{k}{{I}_{O}}\theta =\dfrac{1}{2}\dfrac{mgR}{{I}_{O}}\sin\theta+\dfrac{M}{{I}_{O}}
 } \tag{1.2}$$
### סעיף ו'
נגדיר $\boxed{{\omega}_{0}=\sqrt{ \dfrac{k}{{I}_{O}} } }$, וננרמל בזמן, $\tau:={\omega}_{0}t$:
$${{{\omega}_{0}}}^{2}\theta''+\dfrac{{{{\omega}_{0}}}^{2}}{k}\left( \dfrac{c\beta ^{2}}{4} \dfrac{\sin ^{2}\theta}{\alpha -\beta \cos\theta} \cos\theta\right){\omega}_{0}\theta '+{{{\omega}_{0}}}^{2}\theta=\dfrac{1}{2}\dfrac{{{{\omega}_{0}}}^{2}}{k} mgR\sin\theta+\dfrac{{{{\omega}_{0}}}^{2}}{k}M$$
נחלק ב-${{{\omega}_{0}}}^{2}$, נסמן $\tilde{M}=\dfrac{M}{k}$:
$$\theta''+\left( \dfrac{c\beta ^{2}{\omega}_{0}}{4k} \dfrac{\sin ^{2}\theta}{\alpha -\beta \cos\theta}\cos\theta \right)\theta'+\theta=\dfrac{mgR}{2k}\sin\theta+\tilde{M}$$
נסמן $\boxed{\kappa=\dfrac{mgR}{2k} }$:
$$\begin{gathered}
\theta''+\left( \dfrac{c\beta ^{2}{\omega}_{0}}{4k} \dfrac{\alpha  \sin ^{2}\theta}{1-(\beta /\alpha )\cos\theta} \cos\theta \right)\theta'+\theta=\kappa \sin\theta+\tilde{M}
\end{gathered}$$
נסמן $\boxed{\eta=\beta /\alpha }$ וגם $\boxed{\lambda=\dfrac{c\beta ^{2}\alpha{\omega}_{0}}{4k} }$:
$$\theta''+\left( \lambda \dfrac{\sin ^{2}\theta}{1-\eta \cos\theta}\cos\theta \right)\theta'+\theta=\kappa \sin\theta+\tilde{M} \tag{1.3}$$

### סעיף ז'
לפי הקירובים הנתונים:
$$\boxed {
\theta''+\left( \dfrac{\lambda \theta ^{2}}{1-\eta} \right)\theta'+(1-\kappa)\theta=\tilde{M}\tag{1.4}
 }$$
### סעיף ח'
עם ההנחה ש- ${\omega}_{n}=\sqrt{ 1-\kappa }$, נציע פתרון מהצורה:
$$\theta(\tau)=A(\tau)\cos({\omega}_{n}\tau+\phi)$$
תחת ההנחה שהאמפליטודה משתנה בקצב איטי, נסיק כי:
$$\theta'(\tau)\approx -A(\tau)\sin({\omega}_{n}\tau+\phi)$$
ולכן השינוי באנרגיה הפוטנציאלית במחזור זמן ${T}_{p}=2\pi /{\omega}_{n}$ יחיד הוא:
$$\begin{aligned}
\Delta V & ={T}_{p}A'(\tau)A(\tau) \\[1ex]
 & =\dfrac{2\pi}{{\omega}_{n}}A'(\tau)A(\tau)
\end{aligned}$$
נשים לב שכוח הריסון הוא:
$${g}_{d}=- \dfrac{\lambda\theta ^{2}}{1-\eta}\theta'$$
לכן העבודה במחזור אחד של כוח זה:
$$\begin{aligned}
{W}_{d} & =\int_{\tau^{*}}^{\tau^{*}+{T}_{p}}{g}_{d}\theta'  \, \mathrm{d}\tau  \\[1ex]
 & =-\dfrac{\lambda}{1-\eta}\int_{\tau^{*}}^{\tau^{*}+{T}_{p}} \theta ^{2}\theta'^{2} \, \mathrm{d}\tau 
\end{aligned}$$
נציב את צורת הפתרון שלנו:
$${W}_{d}=-\dfrac{\lambda }{1-\eta}A^{4}\int_{\tau^{*}}^{\tau^{*}+{T}_{p}}\cos ^{2}({\omega}_{n}\tau+\phi) \sin ^{2}({\omega}_{n}\tau+\phi)\, \mathrm{d}\tau $$
לפי [[DVI1_002 רטט חופשי של מערכת  בדרגת חופש אחת#אינטגרלים נפוצים בשיטת איזון האנרגטי|אינטגרלים נפוצים]], נסיק כי:
$${W}_{d}=-\dfrac{\lambda \pi{\omega}_{n}}{4(1-\eta)}A^{4} \tag{1.5}$$

משימור אנרגיה, $\Delta V={W}_{d}$, ולכן:
$$\begin{gathered}
\dfrac{2\pi}{{\omega}_{n}}A'A=-\dfrac{\lambda \pi{\omega}_{n}}{4(1-\eta)}A^{4} \\[1ex]
A'=-\dfrac{\lambda {{{\omega}_{n}}}^{2}}{8(1-\eta)}A^{3}
\end{gathered}$$
זוהי [[DEQ1_002 גורם אינטגרציה, משוואה פרידה#משוואות פרידות|משוואה פרידה]]. נפתור אותה:
$$\begin{gathered}
\int_{A(0)}^{A(\tau)} \dfrac{1}{A^{3}} \, \mathrm{d}A=\int_{0}^{\tau} - \dfrac{\lambda {{{\omega}_{n}}}^{2}}{8(1-\eta)} \, \mathrm{d}\tau \\[1ex]
-\dfrac{1}{2A(\tau)^{2}}+\dfrac{1}{2A(0)^{2}}=-\dfrac{\lambda {{{\omega}_{n}}}^{2}}{8(1-\eta)}\tau \\[1ex]
\dfrac{1}{A(\tau)^{2}}=\dfrac{\lambda {{{\omega}_{n}}}^{2}}{4(1-\eta)}\tau+\dfrac{1}{A(0)^{2}} \\[1ex]
\boxed{A(\tau)=\left[ \dfrac{\lambda {{{\omega}_{n}}}^{2}}{4(1-\eta)}\tau+\dfrac{1}{A(0)^{2}} \right]^{-1/2} }
\end{gathered}$$
### סעיף ט'
מ- $(\text{1.4})$:
$$\theta''+\left( \dfrac{\lambda \theta ^{2}}{1-\eta} \right)\theta'+(1-\kappa)\theta=\tilde{M}$$
נבנה מערכת עם ריסון שקול:
$$\theta''+{c}_{\text{eq}}\theta'+(1-\kappa)\theta=\tilde{M}$$
עבור $\tilde{M}={M}_{0}\cos(\Omega \tau)$, נציע פתרון מהצורה:
$$\begin{aligned}
 & \theta=A\cos(\Omega \tau) \\[1ex]
 & \theta'=-\Omega A\sin(\Omega \tau)
\end{aligned}$$
אנו יודעים מ[[DVI1_004 ריסון וקשיחות לא לינארית|ריסון לא לינארי]] שהעבודה של הריסון הלא שקול תהיה במקרה זה:
$${W}_{\text{eq}}=-{c}_{\text{eq}}\pi\Omega \lvert A \rvert ^{2}$$
נשווה בין עבודה זו לעבודה של הריסון הלא לינארי $(\text{1.5})$:
$$\begin{gathered}
-{c}_{\text{eq}}\pi\Omega A  ^{2}=-\dfrac{\lambda \pi\Omega}{4(1-\eta)}A^{4}  \\[1ex]
\boxed {
{c}_{\text{eq}}=\dfrac{\lambda}{4(1-\eta)}A^{2}
 }
\end{gathered}$$

### סעיף י'
נתון כעת:
$$\tilde{M}={M}_{0}\lvert \theta' \rvert ^{r}\theta',\qquad r\geq  0$$
נוכל להחשיב כעת את מומנט זה ככוח ריסון, כך ש:
$${g}_{d}=- \dfrac{\lambda\theta ^{2}}{1-\eta}\theta'+{M}_{0}\lvert \theta' \rvert ^{r}\theta'$$
העבודה של כוח ריסון זה (בעזרת $(\text{1.5})$):
$$\begin{aligned}
{W}_{d} & =-\dfrac{\lambda \pi{\omega}_{n}}{4(1-\eta)}A^{4}+{M}_{0}\int_{\tau^{*}}^{\tau^{*}+{T}_{p}}\lvert \theta' \rvert ^{r}\theta'^{2}  \, \mathrm{d}\tau  \\[1ex]
 & =-\dfrac{\lambda \pi{\omega}_{n}}{4(1-\eta)}A^{4}+CA^{r+2}
\end{aligned}$$
כאשר $C$ הוא קבוע כלשהו.

כדי שהמחזורי גבול יהיו יציבים, צריך שהכוח ש-*מכניס* אנרגיה למערכת יהיה דומיננטי רק באמפליטודות נמוכות. כוח זה הוא העירור החיצוני, שהעבודה שלו היא הביטוי $CA^{r+2}$. לפיכך, נרצה ש- $r+2\leq 4$, כלומר, $\boxed{r\leq 2 }$.
כדי שבכלל יהיה מחזור גבול אנו צריכים ש-$C>0$, שזה אומר ש- $\boxed{{M}_{0}>0 }$.

### סעיף יא'
לא נראה לי זה בחומר.


## שאלה 2
### סעיף א'
נחשב את ה[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#אנרגיה קינטית בגק"ש מישורי|אנרגיה הקינטית של כלל המערכת]]. את האנרגיה הקינטית של מסה ${m}_{1}$ נחשב סביב הנקודה הקבועה $O$, ואת של מסה ${m}_{2}$ נחשב סביב מרכז המסה שלה.
$$\begin{aligned}
T & ={T}_{1}+{T}_{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}\left( \dfrac{1}{4}{m}_{1}R^{2}+{J}_{1} \right)\smash{{{\dot{\theta}_{1}}}}^{2}+\dfrac{1}{2}{m}_{2}R^{2}{{\dot{\theta}_{1}}}^{2}+\dfrac{1}{2}{J}_{2}(\dot{\theta}_{1}+\dot{\theta}_{2})^{2}  \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}\left( \dfrac{1}{4}{m}_{1}R^{2}+{J}_{1}+{m}_{2}R^{2} \right){{\dot{\theta}_{1}}}^{2}+\dfrac{1}{2}{J}_{2}(\dot{\theta}_{1}+\dot{\theta}_{2})^{2}
\end{aligned}$$
נוכל להגדיר מומנט אינרציה של המוט והדסקה ${I}_{12}$, כך ש:
$$\boxed {
T=\dfrac{1}{2}{I}_{12}{{\dot{\theta}_{1}}}^{2}+\dfrac{1}{2}{J}_{2}(\dot{\theta}_{1}+\dot{\theta}_{2})^{2}
 }$$
מבחינת האנרגיה הפוטנציאלית, נשים לב שכעת יש לנו שתי מסות ושני קפיצים:
$$\boxed {
V=\dfrac{1}{2}{m}_{1}gR\cos{\theta}_{1}+{m}_{2}gR\cos{\theta}_{1}+\dfrac{1}{2}{k}_{1}{{{\theta}_{1}}}^{2}+\dfrac{1}{2}{k}_{2}{{{\theta}_{2}}}^{2}
 }$$

### סעיף ב'
לפי [[DVI1_001 מושגי יסוד ומכניקת לגראנז'#משוואות לגראנז'|משוואות לגראנז']]:
$$\begin{aligned}
 & \dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dfrac{ \partial L }{ \partial {\dot{\theta}}_{1} }  \right)-\dfrac{ \partial L }{ \partial {\theta}_{1} } =M(t) \\[1ex]
 & \dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left( \dfrac{ \partial L }{ \partial \dot{\theta}_{2} }  \right)-\dfrac{ \partial L }{ \partial {\theta}_{2} } =0
\end{aligned}$$
נציב את $L=T-V$:
$$\begin{aligned}
 & {I}_{12}\ddot{\theta}_{1}+{J}_{2}\ddot{\theta}_{1}+{J}_{2}\dot{\theta}_{2}-\dfrac{1}{2}{m}_{1}gR\sin{\theta}_{1}-{m}_{2}gR\sin{\theta}_{1}+{k}_{1}{\theta}_{1}=M(t) \\[1ex]
 & {J}_{2}\ddot{\theta}_{1}+{J}_{2}\ddot{\theta}_{2}+{k}_{2}{\theta}_{2}=0
\end{aligned}$$
נסדר טיפה:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & ({I}_{12}+{J}_{2})\ddot{\theta}_{1}+{J}_{2}\ddot{\theta}_{2}-gR\sin{\theta}_{1}\left( \dfrac{1}{2}{m}_{1}+{m}_{2} \right)+{k}_{1}{\theta}_{1}={M}(t) \\[1ex]
 & {J}_{2}\ddot{\theta}_{2}+{J}_{2}\ddot{\theta}_{1}+{k}_{2}{\theta}_{2}=0
\end{aligned}
 } \tag{2.1}$$
### סעיף ג'
נבצע לינאריזציה סביב נקודת שיווי המשקל $\boldsymbol{\theta}_{\text{eq}}=0$. הביטוי הלא לינארי היחיד שיש לנו הוא $\sin{\theta}_{1}$, אז נציב $\sin{\theta}_{1}\approx {\theta}_{1}$ ב-$(\text{2.1})$ ונקבל:
$$\begin{aligned}
 & ({I}_{12}+{J}_{2})\ddot{\theta}_{1}+{J}_{2}\ddot{\theta}_{2}-gR\theta_{1}\left( \dfrac{1}{2}{m}_{1}+{m}_{2} \right)+{k}_{1}{\theta}_{1}={M}(t) \\[1ex]
 & {J}_{2}\ddot{\theta}_{2}+{J}_{2}\ddot{\theta}_{1}+{k}_{2}{\theta}_{2}=0
\end{aligned}$$
נגדיר:
$$\boxed {
\mathbf{M}=\begin{pmatrix}
{I}_{12}+{J}_{2} & {J}_{2} \\
{J}_{2} & {J}_{2}
\end{pmatrix},\qquad \mathbf{K}=\begin{pmatrix}
-gR({m}_{1}/2+{m}_{2}+{k}_{1}) & 0 \\
0 & {k}_{2}
\end{pmatrix}
 } \tag{2.2a}$$
נגדיר גם:
$$\boxed {
\mathbf{Q}=\begin{pmatrix}
M(t) \\
0
\end{pmatrix}
 } \tag{2.2b}$$
ונוכל לרשום את משוואות התנועה בצורה המטריצית:
$$\mathbf{M}\ddot{\boldsymbol{\theta}}+\mathbf{K}\boldsymbol{\theta}=\mathbf{Q} \tag{2.3}$$
כאשר:
$$\boldsymbol{\theta}:=\begin{pmatrix}
{\theta}_{1} \\
{\theta}_{2}
\end{pmatrix}$$

### סעיף ד'
נתון כעת:
$$\mathbf{M}=\begin{pmatrix}
{J}_{1e} & {J}_{2} \\
{J}_{2} & {J}_{2}
\end{pmatrix},\qquad \mathbf{K}=\begin{pmatrix}
{k}_{1e} & 0 \\
0 & {k}_{2}
\end{pmatrix} \tag{2.4}$$
וגם:
$$\boldsymbol{\phi}_{1}=\begin{pmatrix}
1 \\
a
\end{pmatrix}$$
מ[[DVI1_006 מערכות מרובות דרגות חופש#אורתוגונליות של מודים|אורתוגונליות של מודים]], משוואה $(\text{5.63})$, אנו יודעים ש:
$${{\boldsymbol{\phi}_{1}}}^{T}\mathbf{M}\boldsymbol{\phi}_{2}=0$$
בהנחה ו- $\boldsymbol{\phi}_{2}$ היא מהצורה $\boldsymbol{\phi}_{2}=\begin{pmatrix}1 \\ b\end{pmatrix}$ (אנו יכולים לומר זאת כי זה וקטור עצמי, נוכל תמיד להכפילו בסקלר):
$$\begin{gathered}
\begin{pmatrix}
1 & a
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{J}_{1e} & {J}_{2} \\
{J}_{2} & {J}_{2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
b
\end{pmatrix} =0 \\[1ex]
\begin{pmatrix}
{J}_{1e}+a{J}_{2} & {J}_{2}+a{J}_{2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
b
\end{pmatrix}=0 \\[1ex]
{J}_{1e}+a{J}_{2}+b{J}_{2}+ab{J}_{2}=0 \\[1ex]
b=-\dfrac{{J}_{1e}+a{J}_{2}}{{J}_{2}(1+a)}
\end{gathered}$$
נסיק כי:
$$\boxed{\boldsymbol{\phi}_{2}=\begin{pmatrix}
1 \\
-({J}_{1e}+a{J}_{2})/[{J}_{2}(1+a)]
\end{pmatrix} }$$
את התדרים העצמיים נוכל [[DVI1_006 מערכות מרובות דרגות חופש#אורתוגונליות של מודים|למצוא ממשוואה]] $(\text{5.67})$:
$$\begin{aligned}
 & {{{\omega}_{1}}}^{2}=\dfrac{{{\boldsymbol{\phi}_{1}}}^{T}\mathbf{K}\boldsymbol{\phi}_{1}}{{{\boldsymbol{\phi}_{1}}}^{T}\mathbf{M}\boldsymbol{\phi}_{1}} \\[1ex]
 & {{{\omega}_{2}}}^{2}=\dfrac{{{\boldsymbol{\phi}_{2}}}^{T}\mathbf{K}\boldsymbol{\phi}_{2}}{{{\boldsymbol{\phi}_{2}}}^{T}\mathbf{M}\boldsymbol{{\phi}_{2}}}
\end{aligned} $$
נחשב כל אחד מהמונים והמכנים:
$$\begin{aligned}
 & {{\boldsymbol{\phi}_{1}}}^{T}\mathbf{K}\boldsymbol{\phi}_{1}=\begin{pmatrix}
1 & a
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{k}_{1e} & 0 \\
0 & {k}_{2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
a
\end{pmatrix}={k}_{1e}+a^{2}{k}_{2} \\[1ex]
 & {{\boldsymbol{\phi}_{1}}}^{T}\mathbf{M}\boldsymbol{\phi}_{1}=\begin{pmatrix}
1 & a
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{J}_{1e} & {J}_{2} \\
{J}_{2} & {J}_{2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
a
\end{pmatrix}={J}_{1e}+a{J}_{2}+a(1+a){J}_{2} \\[3ex]
 & {{\boldsymbol{\phi}_{2}}}^{T}\mathbf{K}\boldsymbol{\phi}_{2}=\dots ={k}_{1e}+b^{2}{k}_{2} \\[1ex]
 & {{\boldsymbol{\phi}_{2}}}^{T}\mathbf{M}\boldsymbol{{\phi}}_{2}=\dots ={J}_{1e}+b{J}_{2}+b(1+b){J}_{2}
\end{aligned}$$
לכן התדירויות:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & {{{\omega}_{1}}}^{2}=\dfrac{{k}_{1e}+a^{2}{k}_{2}}{{J}_{1e}+a{J}_{2}+a(1+a){J}_{2}} \\[1ex]
 & {{{\omega}_{2}}}^{2}=\dfrac{{k}_{1e}+b^{2}{k}_{2}}{{J}_{1e}+b{J}_{2}+b(1+b){J}_{2}}
\end{aligned}
 }$$
### סעיף ה'
נתון כעת:
$$M={M}_{0}\cos(\Omega \tau)$$
הפתרון במצב מתמיד יהיה מהצורה:
$${\theta}_{i}={\Theta}_{i}\cos(\Omega \tau)$$
נציב בחזרה ב-$(\text{2.3})$ עם המטריצה $(\text{2.2})$, לאחר חילוק ב- $\cos(\Omega \tau)$:
$$\begin{pmatrix}
{I}_{12}+{J}_{2} & {J}_{2} \\
{J}_{2} & {J}_{2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-\Omega ^{2}{\Theta}_{1} \\
-\Omega ^{2}{\Theta}_{2}
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
{k}_{1e} & 0 \\
0 & {k}_{2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
{\Theta}_{1} \\
{\Theta}_{2}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
{M}_{0} \\
0
\end{pmatrix}$$
נוכל לרשום את משוואות אלו גם בצורה:
$$\begin{aligned}
 & \mathrm{I}: &  & -\Omega ^{2}{\Theta}_{1}({I}_{12}+{J}_{2})-\Omega ^{2}{\Theta}_{2}{J}_{2}+{k}_{1e}{\Theta}_{1}={M}_{0} \\[1ex]
 & \mathrm{II}: &  & -\Omega ^{2}{\Theta}_{1}{J}_{2}-\Omega ^{2}{\Theta}_{2}{J}_{2}+{k}_{2}{\Theta}_{2}=0
\end{aligned}$$
נשים לב ש:
$$\begin{aligned}
 & \mathrm{II}: &  & (-\Omega ^{2}{J}_{2}+{k}_{2}){\Theta}_{2}=\Omega ^{2}{J}_{2} \\[1ex]
 &  &  & \implies {\Theta}_{2}=\dfrac{\Omega ^{2}{J}_{2}{\Theta}_{1}}{{k}_{2}-\Omega ^{2}{J}_{2}}
\end{aligned}$$
נציב בחזרה ב-$\mathrm{I}$:
$$[{k}_{1e}-\Omega ^{2}{I}_{12}-\Omega ^{2}{J}_{2}]{\Theta}_{1}-\dfrac{\Omega ^{4}{{{J}_{2}}}^{2}}{{k}_{2}-\Omega ^{2}{J}_{2}}{\Theta}_{1}={M}_{0}$$
נבודד את ${\Theta}_{1}$:
$${\Theta}_{1}=\dfrac{{M}_{0}({k}_{2}-\Omega ^{2}{J}_{2})}{\Omega^{4}{{{J}_{2}}}^{2}-({k}_{2}-\Omega ^{2}{J}_{2})[{k}_{1e}-\Omega ^{2}{I}_{12}-\Omega ^{2}{J}_{2}]}$$
נרצה לדעת מתי המוט לא יזוז, כלומר ${\Theta}_{1}=0$:
$$\begin{gathered}
{M}_{0}({k}_{2}-\Omega ^{2}{J}_{2})=0 \\[1ex]
\boxed {
{J}_{2}=\dfrac{{k}_{2}}{\Omega ^{2}}
 }
\end{gathered}$$

>[!notes] הערה: 
 >נראה לי יש שגיאות מתמטיות עם צורת הוכחה זו.
 

## שאלה 3

### סעיף א'
לפי [[DVI1_008 רטט במערכות רציפות#קורת אויילר-ברנולי|משוואות תנועה של קורת אויילר-ברנולי]], בהנחה ותכונות החומר אחידות:
$$EI \dfrac{ \partial ^{4}w(x,t) }{ \partial x^{4} }  +\rho A \dfrac{ \partial ^{2}w(x,t) }{ \partial t^{2} } =f(x,t)$$
במקרה שלנו אין כוחות חיצוניים. נרשום גם בצורה של משוואת גלים:
$$\boxed {
EI{w}_{xxx x}+\rho A{w}_{tt}=0\qquad 0<x<L
 }$$
מבחינת תנאי שפה, בצד שמאל יש ריתום:
$$\boxed {
w(0,t)=0
 }$$
בצד ימין יש קפיץ אנכי, מסה וקפיץ פיתול. לפי [[DVI1_A11 טבלאות מערכות רציפות|טבלה 11.1]]:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & EI{w}_{xxx}(L,t)-kw(L,t)-m{w}_{tt}(L,t)=0 \\[1ex]
 & EI{w}_{xx}(L,t)+{k}_{t}{w}_{x}(L,t)=0
\end{aligned}
 }$$

### סעיף ב'

נחלק את המד"ח ב-$\rho A$ ונקבל משוואת גלים:
$$c^{2}{w}_{x x x x}+{w}_{tt}=0$$
כאשר $c=\sqrt{ \dfrac{EI}{\rho A} }$. נבצע הפרדת משתנים - נניח פתרון מהצורה $w(x,t)=W(x)T(t)$. נציב בחזרה במד"ח:
$$\dfrac{c^{2}W^{(4)}(x)}{W(x)}=-\dfrac{T''}{T}=\omega ^{2}$$
>[!TODO] TODO: להשלים