---
aliases:
---
>[!TODO] TODO: להשלים

# תרגילים
## תרגיל 1
נתונה מערכת עם משוואת התנועה הבאה:
$$m\ddot{x}+{c}_{3}\dot{x}^{3}+kx=f\cos(\omega t)$$

>[!notes] הערה: 
 >היחידות של $c$ שאנו מכירים הם $[c]=\pu{kg/s}$, בעוד של ${c}_{3}$ הם $[{c}_{3}]=\pu{kg/s^{3}}$.
### סעיף א'
בצעו נרמול של המשוואה.

**פתרון**:
נחלק במסה ונקבל:
$$\ddot{x}+\dfrac{{c}_{3}}{m}\dot{x}^{3}+\dfrac{kx}{m}=\dfrac{f}{m}\cos(\omega t)$$
נגדיר תדירות טבעית וזמן מנורמל:
$$\omega_{n}=\sqrt{ k/m },\qquad \tau=\omega_{n}t$$
נמצא נגזרות ע"פ זמן מנורמל:
$$\ddot{x}=\dfrac{\mathrm{d}^{2}x}{\mathrm{d}t^{2}}\cdot\left( \dfrac{\mathrm{d}\tau}{\mathrm{d}t} \right)^{2}=x''\cdot{\omega_{n}}^{2},\qquad \dot{x}=\dfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}\cdot\left( \dfrac{\mathrm{d}\tau}{\mathrm{d}t} \right)=x'\omega_{n}$$
נציב במשוואה:
$$\begin{gathered}
{{\omega}_{n}}^{2}x''+\dfrac{{c}_{3}}{m}\omega_{n}{x'}^{3}+{\omega_{n}}^{2}x=\dfrac{f}{m}\cos(\underbrace{ \omega t }_{ \Omega \tau }) \\[1ex]
x''+\dfrac{{c}_{3}}{m}\omega_{n}{x'}^{3}+x=\dfrac{f}{m{\omega_{n}}^{2}}\cos(\Omega \tau)
\end{gathered}$$
כאשר סימנו $\Omega=\dfrac{\omega}{\omega_{n}}$.
נסמן $y=\dfrac{x}{f/k}$, ונקבל:
>[!TODO] TODO: לסדר, יש טעות

$$y''+\dfrac{{c}_{3}f^{2}}{km\sqrt{ km }}y'^{3}+y=\cos(\Omega \tau)$$
נסמן את המקדם של $y'^{3}$ ב-$\delta$ ונקבל:
$$\boxed {
y''+\delta y'^{3}+y=\cos(\Omega \tau)
 }$$

### סעיף ב'
חשבו את ההספק היוצא מהמערכת כתוצאה מריסון לא לינארי, בזמן מחזור.

**פתרון**:
נעביר את הריסון אגף, כך שאנו בעצם מסתכלים עליו ככוח:
$$y''+y=\cos(\Omega \tau)\underbrace{ -\delta y'^{3} }_{ F_{{c}_{3}} }$$
נחשב את העבודה שלו:
$$\begin{aligned}
W_{{c}_{3}} & =\int_{0}^{2\pi /\Omega} F_{{c}_{3}}\cdot y' \, \mathrm{d}\tau \\[1ex]
 & = -\delta \int_{0}^{2\pi /\Omega} y'^{4} \, \mathrm{d}\tau   \\[1ex]
 & =-\dfrac{3}{4}\delta \pi \Omega ^{3}\lvert A \rvert^{4}
\end{aligned}$$
>[!TODO] TODO: לסדר



### סעיף ג'
חשבו את ההספק היוצא מהמערכת כתוצאה ממרסן לינארי $c_{\text{eq}}$ והשוו הספקים לקבלת $c_{\text{eq}}$.

**פתרון**:
עבור המקרה הלינארי, משוואת התנועה שלנו היא:
$$\begin{gathered}
y''+c_{\text{eq}}y'+y=F\cos(\Omega \tau) \\[1ex]
y''+y=F\cos(\Omega \tau)-c_{\text{eq}}y'
\end{gathered}$$
ולכן העבודה שלו:
$$\begin{aligned}
W_{c_{\text{eq}}} & =\int_{0}^{2\pi /\Omega} F_{c_{\text{eq}}}\cdot y'^{} \, \mathrm{d}\tau \\[1ex]
 & =-c_{\text{eq}}\int_{0}^{2\pi /\Omega} y'^{2} \, \mathrm{d}\tau   \\
 & =-c_{\text{eq}}\pi \lvert A \rvert^{2}
\end{aligned}$$
נשווה בין ההספקים:
$$\begin{gathered}
W_{{c}_{3}}=W_{c_{\text{eq}}} \\[1ex]
c_{\text{eq}}=\dfrac{3}{4}\delta\Omega ^{2}\lvert A \rvert^{2}
\end{gathered}$$

### סעיף ד'
בנו תגובת תדירות למשוואת המרסן השקול שהתקבל.

**פתרון**:
קיבלנו משוואה שקולה:
$$y''+c_{\text{eq}}y'+y=\cos(\Omega \tau)$$
ננחש פתרון:
$$y=\dfrac{1}{2}(Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-\Omega \tau})$$
ונציב אותו:
$$A=\dfrac{1}{[-\Omega ^{2}+1]+i\left[ \dfrac{3}{4}\delta\Omega ^{2} \lvert A \rvert^{2}\right]}$$
קיבלנו משוואה סתומה. נעלה אותה בריבוע כי זה מה שרשום בדפים:
$$\boxed {
\lvert A \rvert^{2}=\dfrac{1}{(-\Omega ^{2}+1)^{2}+\left[ \dfrac{3}{4}\delta\Omega ^{3} \lvert A \rvert^{2}\right]^{2}}
 }$$
ניתן לחשב גם את הפאזה:
$$\boxed {
\varphi=-\arctan\left[ \dfrac{(3/4)\delta\Omega ^{3}\lvert A \rvert^{2}}{-\Omega ^{2}+1} \right]
 }$$

![[Screenshot_20241210_141645_Samsung Notes.jpg|bookhue|500]]
>פתרון נומרי וקירוב לפתרון.

## תרגיל 2
נתונה המערכת הבאה:
$$m\ddot{x}+c\dot{x}+kx+{k}_{3}x^{3}=f\cos(\omega t)$$

### סעיף א'
נתחו את התדר הטבעי של המערכת כתלות באמפליטודה.

**פתרון**:
>[!notes] הערה: 
 >כשמוצאים תדר טבעי מתעלמים מעומסים שפועלים ומריסון.
 
 נמצא את התדירות הטבעית:
 $$\begin{gathered}
m\ddot{x}+kx+{k}_{3}x^{3}=0 \\[1ex]
\ddot{x}+{\omega_{n}}^{2}x+\dfrac{{k}_{3}}{m}x^{3}=0
\end{gathered}$$
נבצע נרמול של המשוואה:
>[!TODO] TODO: להשלים

נקבל:
$$x''+x+\beta x^{3}=0$$
ננחש פתרון:
$$\begin{aligned}
 & x=\dfrac{1}{2}[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}] \\[1ex]
 & \implies x''=\dfrac{-\Omega ^{2}}{2}[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}]
\end{aligned}$$
כדי להציב במשוואה נצטרך גם לחשב את $x^{3}$:
$$x^{3}=\dfrac{1}{8}[A^{3}e^{3i\Omega \tau}+3A\lvert A \rvert^{2}e^{i\Omega \tau}+3\bar{A}\lvert A \rvert^{2}e^{-i\Omega \tau}+\bar{A}^{3}e^{-3i\Omega \tau}]$$
נזניח תדירויות גבוהות (נתעלם מ- $e^{\pm 3i\Omega \tau}$), ונציב במשוואה:
$$\begin{gathered}
[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}]\left( -\Omega +1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2} \right)=0 \\[1ex]
\Omega ^{2}=1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}
\end{gathered}$$

>[!TODO] TODO: להשלים דיאגרמות בודה



### סעיף ב'
הציגו את תגובת המערכת לכניסה כתלות והאמפליטודה.

**פתרון**:
נחזיר את הכוח והריסון:
$$m\ddot{x}+c\dot{x}+kx+{k}_{3}x^{3}=f\cos(\omega t)$$
>[!TODO] TODO: להראות נרמול

נקבל ש:
$$x''+2\zeta x'+x+\beta x^{3}=F\cos(\Omega \tau)$$
ננחש פתרון:
$$x=\dfrac{1}{2}[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}] $$
נזניח תדירויות גבוהות ונציב במשוואה הדיפרנציאלית:
$$\begin{aligned}
 & e^{i\Omega \tau}\left[ A\left( -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}+2i\hat{\mathbf{z}}\Omega \right)-F \right] \\[1ex]
 & \qquad +e^{-i\Omega \tau}\left[ \bar{A}\left( -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}-2i\zeta\Omega \right)-F \right]=0
\end{aligned}$$
נקבל שכל כופל של אקספוננט מתאפס בנפרד ולכן נקבל שתי משוואות:
$$\begin{cases}
A\left[ -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}+2i\zeta\Omega \right]=F \\[1ex]
A\left[ -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}-2i\zeta\Omega \right]=F
\end{cases}$$
נמצא גודל בריבוע ונבודד:
$$\boxed {
\left\lvert  \dfrac{A}{F}  \right\rvert^{2}=\dfrac{1}{\left[ -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2} \right]^{2}+[2\zeta\Omega]^{2}}
 }$$
והפאזה שמתקבלת:
$$\boxed {
\varphi=-\arctan\left( \dfrac{2\zeta\Omega}{-\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}} \right)
 }$$
>[!TODO] TODO: להבין



