---
aliases:
  - ריסון לא לינארי
  - קשיחות לא לינארית
---

הטיפול בבעיות עם ריסון לא לינארית או קשיחות לא לינארית הוא טכני לחלוטין, ומספיק להבין מהתרגילים:
# תרגילים
## תרגיל 1
נתונה מערכת עם משוואת התנועה הבאה:
$$m\ddot{x}+{c}_{3}\dot{x}^{3}+kx=f\cos(\omega t)$$

>[!notes] הערה: 
 >היחידות של $c$ שאנו מכירים הם $[c]=\pu{kg/s}$, בעוד של ${c}_{3}$ הם $[{c}_{3}]=\pu{kg/s^{3}}$.
### סעיף א'
בצעו נרמול של המשוואה.

**פתרון**:
נחלק במסה ונקבל:
$$\ddot{x}+\dfrac{{c}_{3}}{m}\dot{x}^{3}+\dfrac{kx}{m}=\dfrac{f}{m}\cos(\omega t)$$
נגדיר תדירות טבעית וזמן מנורמל:
$$\omega_{n}=\sqrt{ k/m },\qquad \tau=\omega_{n}t$$
נמצא נגזרות ע"פ זמן מנורמל:
$$\ddot{x}=\dfrac{\mathrm{d}^{2}x}{\mathrm{d}t^{2}}\cdot\left( \dfrac{\mathrm{d}\tau}{\mathrm{d}t} \right)^{2}=x''{\omega_{n}}^{2},\qquad \dot{x}=\dfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}\cdot\left( \dfrac{\mathrm{d}\tau}{\mathrm{d}t} \right)=x'\omega_{n}$$
נציב במשוואה:
$$\begin{gathered}
{{\omega}_{n}}^{2}x''+\dfrac{{c}_{3}}{m}\omega_{n}{x'}^{3}+{\omega_{n}}^{2}x=\dfrac{f}{m}\cos(\underbrace{ \omega t }_{ \Omega \tau }) \\[1ex]
x''+\dfrac{{c}_{3}}{m}\omega_{n}{x'}^{3}+x=\dfrac{f}{m{\omega_{n}}^{2}}\cos(\Omega \tau)
\end{gathered}$$
כאשר סימנו $\Omega=\dfrac{\omega}{\omega_{n}}$. נסמן גם $y=\dfrac{x}{f/k}$, ונקבל:

$$y''+\dfrac{{c}_{3}f^{2}}{k^{2}m\sqrt{ km }}y'^{3}+y=\cos(\Omega \tau)$$
נסמן את המקדם של $y'^{3}$ ב-$\delta$ ונקבל:
$$\boxed {
y''+\delta y'^{3}+y=\cos(\Omega \tau)
 }$$

### סעיף ב'
חשבו את ההספק היוצא מהמערכת כתוצאה מריסון לא לינארי, בזמן מחזור.

**פתרון**:
נפעל באופן דומה ל[[DVI1_002 רטט חופשי של מערכת  בדרגת חופש אחת#שיטת האיזון האנרגטי|שיטת האיזון האנרגטי]].
נניח פתרון תונד כללי:
$$y=\dfrac{1}{2}(Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}),\qquad y'=\dfrac{i\Omega}{2}[Ae^{i\Omega \tau}-\bar{A}e^{-i\Omega \tau}]$$
הביטוי לעבודה של כוח לא משמר לאורך מחזור הוא:
$$W^{nc}=\int_{0}^{{T}_{p}} \mathbf{F}^{nc}\cdot \mathbf{v} \, \mathrm{d}t $$
במקרה שלנו, נעביר את הריסון אגף, כך שאנו בעצם מסתכלים עליו ככוח:
$$y''+y=\cos(\Omega \tau) -\delta y'^{3}$$
ולכן נסמן, ${F}_{{c}_{3}}:=-\delta y'^{3}$. לכן העבודה שלו בזמן מחזור אחד:
$$\begin{aligned}
W_{c,3} & =\int_{0}^{2\pi /\Omega} F_{{c}_{3}}\cdot y' \, \mathrm{d}\tau \\[1ex]
 & = -\delta \int_{0}^{2\pi /\Omega} y'^{4} \, \mathrm{d}\tau 
\end{aligned}$$
נחשב את $y'^{4}$:
$$\begin{aligned}
y'^{4} & =\left[ \dfrac{i\Omega}{2}(Ae^{i\Omega \tau}-\bar{A}e^{-i\Omega \tau}) \right]^{4} \\[1ex]
 & =\dfrac{\Omega^{4}}{16}[A^{4}e^{4i\Omega \tau}+6\lvert A \rvert ^{4}+\bar{A}^{4}e^{-4i\Omega \tau}-4A^{2}\lvert A \rvert ^{2}e^{2i\Omega \tau}-4\bar{A}^{2}\lvert A \rvert ^{2}e^{-2i\Omega \tau}] \\[1ex]
 & =\dfrac{\Omega^{4}}{16}[A^{4}e^{4i\Omega \tau}+6\lvert A \rvert ^{4}+\lvert A \rvert ^{4}e^{-4i\Omega \tau}-4\lvert A \rvert ^{4}e^{2i\Omega \tau}-4\lvert A \rvert ^{4}e^{-2i\Omega \tau}]
\end{aligned}$$

ניזכר ש- $e^{i\cdot 0}=e^{2\pi i}=1$, כך ש כאשר מציבים באינטגרל, גם לאחר האינטגרציה, כל הביטויים עם האקספוננטים מצטמצמים ומקבלים:
$$\begin{gathered}
{W}_{{c},{3}}=-\delta\left[ \dfrac{\Omega^{4}}{16}\cdot 6\lvert A \rvert ^{4}\tau \right]_{0}^{2\pi /\Omega} \\[1ex]
\boxed {
{W}_{{c},{3}}=-\dfrac{3}{4}\delta \pi\Omega ^{3}\lvert A \rvert ^{4}
 }
\end{gathered}$$


### סעיף ג'
חשבו את ההספק היוצא מהמערכת כתוצאה ממרסן לינארי $c_{\text{eq}}$ והשוו הספקים לקבלת $c_{\text{eq}}$.

**פתרון**:
עבור המקרה הלינארי, משוואת התנועה שלנו היא:
$$\begin{gathered}
y''+c_{\text{eq}}y'+y=F\cos(\Omega \tau) \\[1ex]
y''+y=F\cos(\Omega \tau)-c_{\text{eq}}y'
\end{gathered}$$
ולכן העבודה שלו:
$$\begin{aligned}
W_{c, \text{eq}} & =\int_{0}^{2\pi /\Omega} F_{c_{\text{eq}}}\cdot y'^{} \, \mathrm{d}\tau \\[1ex]
 & =-c_{\text{eq}}\int_{0}^{2\pi /\Omega} y'^{2} \, \mathrm{d}\tau 
\end{aligned}$$
נחשב את $y'^{2}$ כמו מקודם ונקבל:

$${W}_{{c}_{\text{eq}}}=-{c}_{\text{eq}}\pi\Omega \lvert A \rvert^{2} $$
נשווה בין ההספקים:
$$\begin{gathered}
W_{c,3}=W_{c, \text{eq}} \\
-{c}_{\text{eq}}\pi \lvert A \rvert ^{2}=-\dfrac{3}{4}\delta \pi\Omega ^{3}\lvert A \rvert ^{4} \\[1ex]
\boxed{{c}_{\text{eq}}=\dfrac{3}{4}\delta\Omega ^{2}\lvert A \rvert ^{2} }
\end{gathered}$$

### סעיף ד'
בנו תגובת תדירות למשוואת המרסן השקול שהתקבל.

**פתרון**:
קיבלנו משוואה שקולה:
$$y''+c_{\text{eq}}y'+y=F\cos(\Omega \tau)$$

>[!notes] הערה: 
 >נשים לב שהריסון השקול שקיבלנו ${c}_{\text{eq}}$ הוא פונקציה של עוצמת (magnitude) הפתרון!

ננחש פתרון:
$$y=\dfrac{1}{2}(Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau})=\mathrm{Re}\{ Ae^{i\Omega \tau} \}$$
נציב במשוואה (כאשר נזכור ש- $\mathrm{Re}(\cos\Omega \tau)=e^{i\Omega \tau}$):
$$\begin{gathered}
\mathrm{Re}\{ -\Omega ^{2}Ae^{i\Omega \tau}+i\Omega {c}_{\text{eq}}Ae^{i\Omega \tau}+Ae^{i\Omega \tau} \}=\mathrm{Re}\{ F\cos(\Omega \tau) \} \\[1ex]
-\Omega ^{2}A+i\Omega {c}_{\text{eq}} A+A=F
\end{gathered}$$
נקבל ש:
$$\dfrac{A}{F}=\dfrac{1}{[-\Omega ^{2}+1]+i\left[ \dfrac{3}{4}\delta\Omega ^{3} \lvert A \rvert^{2}\right]}$$
קיבלנו משוואה סתומה. נעלה אותה בריבוע כי זה מה שרשום בדפים:
$$\boxed {
\dfrac{\lvert A \rvert^{2}}{F^{2}}=\dfrac{1}{(-\Omega ^{2}+1)^{2}+\left[ \dfrac{3}{4}\delta\Omega ^{3} \lvert A \rvert^{2}\right]^{2}}
 }$$

ניתן לחשב גם את הפאזה:
$$\boxed {
\varphi=-\arctan\left[ \dfrac{(3/4)\delta\Omega ^{3}\lvert A \rvert^{2}}{-\Omega ^{2}+1} \right]
 }$$

![[Technion/DVI1/DVI1_004/code/graph_output/q1pd.png|bookhue|600]]
>דיאגרמת עוצמה לפתרון נומרי וקירוב לפתרון. הגרפים השונים מייצגים ערכי ריסון שונים.

הציר האנכי בגרף מבטא את היחס $\left\lvert  \dfrac{A}{F}  \right\rvert$.
- מתקבל דיוק מספק בין הפתרון הנומרי המשקלל ריסון לא לינארי לפתרון המקורב אשר מתבסס על ריסון שקול.
- צמצום הריסון גורם להגדלת השפעת התהודה (resonance) על היחס בין אמפליטודת התגובה לבין העומס.
- ריסון לא לינארי איננו משפיע על התדירות העצמית של המערכת, מה שמתבטא בתהודה סימטרית.

הקוד נמצא ב[GitHub](https://github.com/NuclearGandhi/technion_second_brain/blob/master/Technion/DVI1/DVI1_004/code/q1pd.m).
## תרגיל 2
נתונה המערכת הבאה:
$$m\ddot{x}+c\dot{x}+kx+{k}_{3}x^{3}=f\cos(\omega t)$$

### סעיף א'
נתחו את התדר הטבעי של המערכת כתלות באמפליטודה.

**פתרון**:
>[!notes] הערה: 
 >כשמוצאים תדר טבעי מתעלמים מעומסים שפועלים ומריסון.
 
 נמצא את התדירות הטבעית:
 $$\begin{gathered}
m\ddot{x}+kx+{k}_{3}x^{3}=0 \\[1ex]
\ddot{x}+{\omega_{n}}^{2}x+\dfrac{{k}_{3}}{m}x^{3}=0
\end{gathered}$$
נבצע נרמול של המשוואה:
$${\omega}_{n}:=\sqrt{ \dfrac{k}{m} },\qquad \tau={\omega}_{n}t$$
נקבל כי:
$$\dot{x}={\omega}_{n}x',\qquad \ddot{x}={{\omega}_{n}}^{2}x''$$
נציב בחזרה במשוואה:
$$\begin{gathered}
{{\omega}_{n}}^{2}x''+{{\omega}_{n}}^{2}x+\dfrac{{k}_{3}}{m}x^{3} \\[1ex]
x''+x+\dfrac{{k}_{3}}{m{{\omega}_{n}}^{2}}x^{3}=0
\end{gathered}$$
נסמן $\beta:=\dfrac{{k}_{3}}{m{{\omega}_{n}}^{2}}=\dfrac{{k}_{3}}{k}$:
$$x''+x+\beta x^{3}=0$$
ננחש פתרון:
$$\begin{aligned}
 & x=\dfrac{1}{2}[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}] \\[1ex]
 & \implies x''=\dfrac{-\Omega ^{2}}{2}[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}]
\end{aligned}$$
כדי להציב במשוואה נצטרך גם לחשב את $x^{3}$:
$$x^{3}=\dfrac{1}{8}[A^{3}e^{3i\Omega \tau}+3A\lvert A \rvert^{2}e^{i\Omega \tau}+3\bar{A}\lvert A \rvert^{2}e^{-i\Omega \tau}+\bar{A}^{3}e^{-3i\Omega \tau}]$$
נזניח תדירויות גבוהות (נתעלם מ- $e^{\pm 3i\Omega \tau}$), ונציב במשוואה:
$$\begin{gathered}
\,[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}]\left( -\Omega +1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2} \right)=0 \\[1ex]
\Omega ^{2}=1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}
\end{gathered}$$
קיבלנו קשר בין תדירות הפתרון לעוצמת (magnitude) הפתרון, מה שיבוא לידי ביטוי בגרף בסעיף הבא.

### סעיף ב'
הציגו את תגובת המערכת לכניסה כתלות האמפליטודה.

**פתרון**:
נחזיר את הכוח והריסון:
$$m\ddot{x}+c\dot{x}+kx+{k}_{3}x^{3}=f\cos(\omega t)$$
נחלק ב-$m$:
$$\ddot{x}+2\zeta{\omega}_{n}\dot{x}+{{\omega}_{n}}^{2}x+\dfrac{{k}_{3}}{m}x^{3}=\dfrac{f}{m}\cos(\omega t)$$
ננרמל את המשוואה:
$${\omega}_{n}:=\sqrt{ \dfrac{k}{m} },\qquad \beta=\dfrac{{k}_{3}}{k},\qquad \Omega \tau=\omega t,\qquad F=\dfrac{f}{m{{\omega}_{n}}^{2}}$$
נקבל ש:
$$x''+2\zeta x'+x+\beta x^{3}=F\cos(\Omega \tau)$$
ננחש פתרון:
$$x=\dfrac{1}{2}[Ae^{i\Omega \tau}+\bar{A}e^{-i\Omega \tau}] $$
נזניח תדירויות גבוהות ונציב במשוואה הדיפרנציאלית:
$$\begin{aligned}
 & e^{i\Omega \tau}\left[ A\left( -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}+2i\zeta\Omega \right)-F \right] \\[1ex]
 & \qquad +e^{-i\Omega \tau}\left[ \bar{A}\left( -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}-2i\zeta\Omega \right)-F \right]=0
\end{aligned}$$
נקבל שכל כופל של אקספוננט מתאפס בנפרד ולכן נקבל שתי משוואות:

$$\begin{cases}
A\left[ -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}+2i\zeta\Omega \right]=F \\[1ex]
A\left[ -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}-2i\zeta\Omega \right]=F
\end{cases}$$
נמצא גודל בריבוע ונבודד:
$$\boxed {
\left\lvert  \dfrac{A}{F}  \right\rvert^{2}=\dfrac{1}{\left[ -\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2} \right]^{2}+[2\zeta\Omega]^{2}}
 }$$
והפאזה שמתקבלת:
$$\boxed {
\varphi=-\arctan\left( \dfrac{2\zeta\Omega}{-\Omega ^{2}+1+\dfrac{3}{4}\beta \lvert A \rvert^{2}} \right)
 }$$

![[q2pb.png|bookhue|600]]
>הקשר *בין* יחס בין אמפליטודת התגובה לבין העומס, ל-*בין* תדירות העומס.

נשים לב כי:
1. הגדלת הריסון מביאה לצמצום יחס האמפליטודה תגובה-עומס.
2. צמצום מנת הריסון גורמת להגדלת יחס האמפליטודה תגובה-עומס, מה שגורם להגדלת התדירות העצמית. תופעה זו מייצרת תהודה לא סימטרית.
3. נקודות הקיצון של עקומי הריסון השונים מרכיבות עקום של יחס אמפליטודת התגובה-עומס בתלות התדירות.

הקוד נמצא ב[GitHub](https://github.com/NuclearGandhi/technion_second_brain/blob/master/Technion/DVI1/DVI1_004/code/q2pb.m).