---
aliases:
---
## חלק א'



![[DYN1_E2023WA 2023 אביב מועד א' 2024-09-15 10.15.14.excalidraw.svg]]
>הגדרת מערכת צירים $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$.

מהגדרת מערכת הצירים:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}=\cos\theta \mathbf{e}_{1}'+\sin\theta \mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}=-\sin\theta \mathbf{e}_{1}'+\cos\theta \mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \boldsymbol{\Omega}'=-\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$

### סעיף 1
מהגדרת [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#מתקף והתנגשות במערכת חלקיקים|מקדם התקומה]]:
$$
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{n}}{(\mathbf{v}_{2}^{-}-\mathbf{v}_{1}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}}
$$
במקרה שלנו, $\mathbf{e}_{n}=\mathbf{e}_{1}'$. בנוסף, אנו יודעים ש- $e=\dfrac{2}{3}$, חלקיק ${m}_{2}$ מתחיל ממנוחה, והמהירות של ${m}_{1}$ היא $\mathbf{v}_{1}^{-}={v}_{0}\mathbf{e}_{1}'$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{2}{3}=-\dfrac{(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{1}'}{-{v}_{0}}
\end{gathered}
$$
מאחר ומסות ${m}_{1},{m}_{2}$ נעות רק במסלול מעגלי, נסיק שגם המהירויות שלהן רק בכיוון $\mathbf{e}_{1}'$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{2}{3}=\dfrac{v_{2}^{+}-v_{1}^{+}}{{v}_{0}} \\[1ex]
v_{2}^{+}=\dfrac{2}{3}{v}_{0}+v_{1}^{+}
\end{gathered}
$$
לפי [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#מתקף והתנגשות במערכת חלקיקים|מאזן מתקפים קווי]] לפני ואחרי ההתנגשות (אין כוחות חיצוניים כי הקפיץ רפוי):
$$
\begin{gathered}
\Delta \mathbf{G}=0 \\[1ex]
{m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{+}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+}-{m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{-}-{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{-}=0 \\[1ex]
3m{v}_{1}^{+}+mv_{2}^{+}-3m{v}_{0}=0 \\[1ex]
3v_{1}^{+}+v_{2}^{+}-3{v}_{0}=0
\end{gathered}
$$
נציב את ${v}_{2}^{+}$ שמצאנו:
$$
\begin{gathered}
3v_{1}^{+}+\dfrac{2}{3}{v}_{0}+v_{1}^{+}-3{v}_{0}=0 \\[1ex]
\boxed {
v_{1}^{+}=\dfrac{7}{12}{v}_{0}
 }
\end{gathered}
$$
ולכן:
$$
\boxed {
v_{2}^{+}=\dfrac{5}{4}{v}_{0}
 }
$$

### סעיף 2
לפי [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#תנע זוויתי מוחלט|מאזן תנע זוויתי]] סביב המרכז, עבור חלקיקים ${m}_{2},{m}_{3}$ לאחר ההתנגשות:
$$
\dot{\mathbf{H}}_{C}=0
$$
כלומר, מתקיים שימור תנע זוויתי לאחר ההתנגשות (שנסמן כרגע $t=0$):
$$
\begin{gathered}
\mathbf{H}_{O}({t}_{1})- \mathbf{H}_{O}(0)=0
\end{gathered}
$$
מהגדרת התנע הזוויתי, בזמן כללי $t$:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{H}_{O}(t) & =3R\mathbf{e}_{2}'\times {m}_{2}{v}_{2}\mathbf{e}_{1}'+R\mathbf{e}_{2}'\times {m}_{3}{v}_{3}\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & =-3Rm {v}_{2}(t) \mathbf{e}_{3}'-3Rm{v}_{3}(t)\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$
אנו יודעים ש:
$$
\begin{aligned}
 & {v}_{2}({t}_{1})={v}_{3}(t)=u \\[1ex]
 & {v}_{2}(0)=v_{2}^{+} &  & {v}_{3}(0)=0
\end{aligned}
$$
נציב בשימור תנע זוויתי:
$$
\begin{gathered}
-3Rmu-3Rmu-(-3Rm v_{2}^{+}-0)=0 \\[1ex]
6Rmu=3Rm v_{2}^{+} \\[1ex]
\boxed {
u=\dfrac{1}{2}v_{2}^{+}
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף 3
מאחרו יש שימור אנרגיה (פועלים רק כוחות משמרים במערכת ${m}_{2},{m}_{3}$), נסיק כי (נסמן ב-$t=0$ את הרגע לאחר ההתנגשות):
$$
\begin{gathered}
\Delta T+\Delta V=0 \\[1ex]
T({t}_{1})-T(0)+\dfrac{1}{2}k(\Delta x({t}_{1}))^{2}-\dfrac{1}{2}k(\Delta x(0))^{2}=0
\end{gathered}
$$
אנו יודעים ש- ${v}_{2}({t}_{1})={v}_{3}({t}_{1})=u$, ולכן:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}{m}_{2}u^{2}+\dfrac{1}{2}{m}_{3}u^{2}-\dfrac{1}{2}{m}_{2}{v_{2}^{+}}^{2}-0+\dfrac{1}{2}k(\Delta x({t}_{1}))^{2}-\dfrac{1}{2}k\cdot 0=0 \\[1ex]
2m u ^{2}-\dfrac{1}{2}m{{v}_{2}^{+}}^{2}+\dfrac{1}{2}k(\Delta x({t}_{1}))^{2}=0
\end{gathered}
$$
אנו יודעים ש- $u=\alpha v_{2}^{+}$. נציב:
$$
\begin{gathered}
2m(\alpha v_{2}^{+})^{2}-\dfrac{1}{2}m{v_{2}^{+}}^{2}+\dfrac{1}{2}k(\Delta x({t}_{1}))^{2}=0 \\[1ex]
\left( 2\alpha ^{2}-\dfrac{1}{2} \right){v_{2}^{+}}^{2}=-\dfrac{1}{2}\dfrac{k}{m}(\Delta x({t}_{1}))^{2} \\[1ex]
(\Delta x({t}_{1}))^{2}=({4\alpha ^{2}-1}){v_{2}^{+}}^{2} \dfrac{m}{k} \\[1ex]
\Delta x({t}_{1})=\sqrt{ \dfrac{m}{k}(4\alpha ^{2}-1) }{v_{2}^{+}}
\end{gathered}
$$

### סעיף 4
לפי שימור תנע זוויתי כללי:
$$
\begin{gathered}
-3Rm{v}_{3}-3Rm{v}_{2}-(-3Rmv_{2}^{+}-0)=0 \\[1ex]
{v}_{3}+{v}_{2}=v_{2}^{+} \\[1ex]
{v}_{3}=v_{2}^{+}-{v}_{2}
\end{gathered}
$$

לפי שימור אנרגיה:
$$
\begin{gathered}
T(t_{m})-T(0)+\dfrac{1}{2}k\ell(t_{m})^{2}-\dfrac{1}{2}k(\Delta x(0))^{2}=0 \\[1ex]
\dfrac{1}{2}{m}_{3}{{v}_{3}}^{2}+\dfrac{1}{2}{m}_{2}{{v}_{2}}^{2}-\dfrac{1}{2}{m}_{2}{v_{2}^{+}}^{2}+\dfrac{1}{2}k\ell^{2}-0=0
\end{gathered}
$$
נגזור בזמן:
$$
\begin{gathered}
{m}_{3}{v}_{3}\dot{v}_{3}+{m}_{2}{v}_{2}\dot{v}_{2}+k\ell \dot{\ell}=0 \\[1ex]
3m{v}_{3}\dot{v}_{3}+m{v}_{2}\dot{v}_{2}+k\ell \dot{\ell}=0
\end{gathered}
$$
נקבל התארכות מקסימלית $\ell_{m}$ כאשר $\dot{\ell}=0$:
$$
3m{v}_{3}\dot{v}_{3}+m{v}_{2}\dot{v}_{2}=0
$$
אנו יודעים ש- ${v}_{3}=v_{2}^{+}-{v}_{2}$:
$$
3m(v_{2}^{+}-{v}_{2})(-\dot{v}_{2})+m{v}_{2}\dot{v}_{2}=0
$$
נתון כי $\dot{v}_{2}\neq 0$, ולכן נוכל לחלק:
$$
\begin{gathered}
-3m(v_{2}^{+}-{v}_{2})+m{v}_{2}=0 \\[1ex]
4v_{2}=3v_{2}^{+} \\[1ex]
{v}_{2}=\dfrac{3}{4}v_{2}^{+}
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה בשימור אנרגיה:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{3}{2}{m}_{}\left( v_{2}^{+}-\dfrac{3}{4}v_{2}^{+} \right)^{2}+\dfrac{1}{2}m\left( \dfrac{3}{4}v_{2}^{+} \right)^{2}-\dfrac{1}{2}{m}_{}{v_{2}^{+}}^{2}+\dfrac{1}{2}k{\ell_{m}} ^{2}=0 \\[1ex]
\dfrac{3}{32}m{v_{2}^{+}}^{2}+\dfrac{9}{32}m{{v_{2}^{+}}}^{2}-\dfrac{1}{2}m{{v_{2}^{+}}}^{2}+\dfrac{1}{2}{k\ell_{m}}^{2}=0 \\[1ex]
-\dfrac{1}{8}m{v_{2}^{+}}^{2}+\dfrac{1}{2}k{\ell_{m}}^{2}=0 \\[1ex]
\boxed {
\ell_{m}=\dfrac{1}{2}\sqrt{ \dfrac{m}{k} }v_{2}^{+}
 }
\end{gathered}
$$

## חלק ב'
נגדיר את ראשית מערכת הצירים באמצע הזרוע העליונה.
מהאיור ניתן לראות כי:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}''=\cos\theta \mathbf{e}_{1}'+\sin\theta \mathbf{e}_{3}'' \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{3}''=-\sin\theta \mathbf{e}_{1}'+\cos\theta \mathbf{e}_{3}' \\[1ex]
 & \boldsymbol{\Omega}''=\dot{\psi}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$

### סעיף 5
מיקום הנקודה $B$:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{r}_{B} & =L\mathbf{e}_{1}'-L\mathbf{e}_{3}'' \\[1ex]
 & =L\mathbf{e}_{1}'-L(-\sin\theta \mathbf{e}_{1}'+\cos\theta \mathbf{e}_{3}') \\[1ex]
 & =L(1+\sin\theta)\mathbf{e}_{1}'-L\cos\theta \mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$
אבל, נשים לב ש- $\dot{\theta}=0$ ב- $t=0$, כך שלפי [[DYN1_002 קינמטיקה של חלקיק - מערכת צירים סובבת#כלל האופרטור|כלל האופרטור]]:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{B}
 & =\dot{\psi}L(1+\sin\theta)\mathbf{e}_{2}''
\end{aligned}
$$
נתון כי $\theta(0)=30^{\circ}$. נציב ונקבל שהגודל הוא:
$$
\boxed {
\lvert \mathbf{v}_{B} \rvert=1.5\dot{\psi}L
 }
$$

### סעיף 6
שוב, לפי כלל האופרטור (כאשר נשים לב ש- $\ddot{\psi}=0$, וגם ש- $\mathbf{a}_{B}(0)=a\mathbf{e}_{3}'$.
$$
\begin{aligned}
\mathbf{a}_{B} & =\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}L\dot{\psi}^{2}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed {
a=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}L\dot{\psi}^{2}
 }
$$
 לא רשמתי דרך כי עשיתי לא טוב, ולא היה לי כוח לרשום הכל מחדש.
### סעיף 7
לא נראה לי שזה בחומר.

### סעיף 8
לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#ציר בורגי רגעי|ציר בורגי רגעי]], אם $E$ היא נקודה בה עובר הציר הבורגי הרגעי:
$$
\mathbf{r}_{E}=\mathbf{r}_{A}+\dfrac{\mathbf{e}_{\omega}\times \mathbf{v}_{A}}{\omega}+\beta \mathbf{e}_{\omega}
$$
אכפת לנו רק מהמרחק של $A$ מנקודה זו, אז נתייחס לנקודה בה $\beta=0$:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{r}_{E}=\mathbf{r}_{A}+\dfrac{\mathbf{e}_{\omega}\times \mathbf{v}_{A}}{\omega} \\[1ex]
\mathbf{r}_{EA}=\dfrac{\mathbf{e}_{\omega}\times \mathbf{v}_{A}}{\omega}
\end{gathered}
$$

מיקום $A$ הוא פשוט:
$$
\mathbf{r}_{A}=L\mathbf{e}_{1}'
$$
ולכן לפי כלל האופרטור, נקבל:
$$
\mathbf{v}_{A}=\dot{\psi}L\mathbf{e}_{2}'
$$
בנוסף, המהירות הזוויתית של מוט $AB$ הוא $\boldsymbol{\omega}=\dot{\psi}\mathbf{e}_{3}'+\dot{\theta}\mathbf{e}_{2}'$, ולכן הגודל והכיוון שלו:
$$
\omega(t)=\sqrt{ \dot{\psi}^{2}+\dot{\theta}^{2} }\qquad  \mathbf{e}_{\omega}(t)=\dfrac{\dot{\psi}\mathbf{e}_{3}'+\dot{\theta}\mathbf{e}_{2}'}{\sqrt{ \dot{\psi}^{2}+\dot{\theta}^{2} }}
$$
ב- $t=0$:
$$
\omega(0)=\dot{\psi}\qquad \mathbf{e}_{\omega}(0)=\mathbf{e}_{3}'
$$
נציב ב-$\mathbf{r}_{EA}$:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{r}_{EA}=\dfrac{\mathbf{e}_{3}'\times \dot{\psi}L\mathbf{e}_{2}'}{\dot{\psi}} \\[1ex]
\mathbf{r}_{EA}=-L\mathbf{e}_{1}'
\end{gathered}
$$
ולכן מרחק הציר הבורגי הרגעי הוא:
$$
\boxed {
\lvert \mathbf{r}_{EA} \rvert=L
 }
$$

### סעיף 9
![[DYN1_E2023WA 2023 אביב מועד א' 2024-09-15 21.59.19.excalidraw.svg]]
>דג"ח על $AB$ ברגע $t=0$. כוח הריאקציה $R$ משורטט בכיוון כללי.

ממאזן תנע קווי בכיוון $\mathbf{e}_{3}''$:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{3}'': &  & -{m}_{0}g\cos\theta+{R}_{3}={m}_{0}\mathbf{a}_{B}\cdot \mathbf{e}_{3}''
\end{aligned}
$$
נזכור ש- $\mathbf{a}_{B}(0)=a\mathbf{e}_{3}'$. נציב:
$$
\begin{aligned}
{R}_{3} & ={m}_{0}a\mathbf{e}_{3}'\cdot \mathbf{e}_{3}''+{m}_{0}g\cos\theta \\[1ex]
 & ={m}_{0}(a\cos\theta+g\cos\theta)
\end{aligned}
$$
נציב $\theta=30^{\circ}$, ונסיק כי גודל הריאקציה בכיוון $\mathbf{e}_{3}''$:
$$
\boxed {
\lvert {R}_{3} \rvert=\dfrac{\sqrt{ 3 }}{2} {m}_{0}(a+g)
 }
$$
### סעיף 10
לפי [[DYN1_009 קינטיקה של מערכת גופים קשיחים#תנע זוויתי|תנע זוויתי של מערכת גופים קשיחים]]:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{H}_{A} & =\mathbf{I}''_{A}\boldsymbol{\omega}+\mathbf{r}_{BA}\times {m}_{0}\mathbf{v}_{BA} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{6}{m}_{0}L^{2}({\omega}_{1}\mathbf{e}_{1}''+{\omega}_{2}\mathbf{e}_{2}'')+\mathbf{r}_{BA}\times {m}_{0}\mathbf{v}_{BA}
\end{aligned}
$$
מהנתונים, $\mathbf{r}_{BA}=-L\mathbf{e}_{3}''$, וגם:
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\omega} & =\dot{\psi}\mathbf{e}_{3}' \\[1ex]
 & =\dot{\psi}(\cos\theta \mathbf{e}_{3}''+\sin\theta \mathbf{e}_{1}'')
\end{aligned}
$$

את $\mathbf{v}_{BA}$ נמצא מ[[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{BA} & =\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{BA} \\[1ex]
 & =\dot{\psi}L(\cos\theta \mathbf{e}_{3}''+\sin\theta \mathbf{e}_{1}'')\times(-\mathbf{e}_{3}'') \\[1ex]
 & =\dot{\psi}L\sin\theta \mathbf{e}_{2}''
\end{aligned}
$$
נציב בחזרה בתנע הזוויתי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{H}_{A} & =\dfrac{1}{6}{m}_{0}L^{2}(\dot{\psi}L\sin\theta \mathbf{e}_{1}'')-L\mathbf{e}_{3}''\times {m}_{0}\dot{\psi}L\sin\theta \mathbf{e}_{2}'' \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{6}{m}_{0}L^{2}\dot{\psi}L\sin\theta \mathbf{e}_{1}''+\dot{\psi}L^{2}{m}_{0}\sin\theta\mathbf{e}_{1}''
\end{aligned}
$$
אנו גם יודעים ש- $\theta=30^{\circ}$, ולכן:
$$
\boxed{\lvert \mathbf{H}_{A} \rvert=\dfrac{7}{12}\dot{\psi}L^{2}{m}_{0} }
$$
### סעיף 11
![[DYN1_E2023WA 2023 אביב מועד א' 2024-09-15 21.59.19.excalidraw.svg]]
>דג"ח על $AB$. כוח הריאקציה $R$ משורטט בכיוון כללי.

מ[[DYN1_009 קינטיקה של מערכת גופים קשיחים#תנע זוויתי|מאזן תנע זוויתי]] סביב נקודה $A$:
$$
\dot{\mathbf{H}}_{A}=\mathbf{M}_{A}-\mathbf{r}_{cA}\times m\mathbf{a}_{A}
$$

נחשב כל רכיב בנפרד.
**תנע זוויתי**:
מבחינת נגזרת התנע הזוויתי, ראינו בסעיף קודם ש:
$$
{\mathbf{H}}_{A}=\dfrac{7}{12}\dot{\psi}L^{2}{m}_{0}\mathbf{e}_{1}''
$$
נגזור לפי כלל האופרטור ונקבל:
$$
\begin{aligned}
\dot{\mathbf{H}}_{A} & =\dfrac{7}{12}\dot{\psi}^{2}L^{2}{m}_{0}\cos\theta\mathbf{e}_{2}'' \\[1ex]
 & =\dfrac{7\sqrt{ 3 }}{24}\dot{\psi}^{2}L^{2}{m}_{0}\mathbf{e}_{2}''
\end{aligned}
$$

**מומנט סביב $A$**:
מבחינת סכום המומנטים סביב $A$, כוח הריאקציה ב-$A$ לא רלוונטי (תאכלס יש גם מומנטי ריאקציה ב-$\mathbf{e}_{3}'',\mathbf{e}_{1}''$, אבל הם מתאפסים כי בשאר המשוואה אין גדלים בכיוונם). נישאר עם המומנט כתוצאה מהכבידה של הגופים:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{M}_{A} & =-\dfrac{1}{2}L\mathbf{e}_{3}''\times\left( -\dfrac{1}{2}{m}_{0}g\mathbf{e}_{3}' \right)-L\mathbf{e}_{3}''\times(-{m}_{0}g\mathbf{e}_{3}') \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{4}L{m}_{0}g\sin\theta \mathbf{e}_{2}''+L{m}_{0}g\sin\theta \mathbf{e}_{2}'' \\[1ex]
 & =\dfrac{5}{8}L{m}_{0}g\mathbf{e}_{2}''
\end{aligned}
$$

**מיקום מרכז הכובד של המערכת**:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{r}_{cA} & =\dfrac{-(1/2)L\mathbf{e}_{3}''\cdot(1/2){m}_{0}-L{m}_{0}\mathbf{e}_{3}''}{(3/2){m}_{0}} \\[1ex]
 & =-\dfrac{5}{6}L\mathbf{e}_{3}''
\end{aligned}
$$
**תאוצת נקודה $A$:**
מיקום נקודה $A$ הוא פשוט $\mathbf{r}_{A}=L\mathbf{e}_{1}'$. נגזור לפי כלל האופרטור פעמיים ונקבל:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{a}_{A} & =-\dot{\psi}^{2}L\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & =-\dot{\psi}^{2}L[\cos\theta \mathbf{e}_{1}''-\sin\theta \mathbf{e}_{3}''] \\[1ex]
 & =-\dot{\psi}^{2}L\left( \dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}\mathbf{e}_{1}''-\dfrac{1}{2}\mathbf{e}_{3}'' \right)
\end{aligned}
$$
**הצבה בחזרה במאזן תנע זוויתי**:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{7\sqrt{ 3 }}{24}\dot{\psi}^{2}L^{2}{m}_{0}\mathbf{e}_{2}''=\dfrac{5}{8}L{m}_{0}g\mathbf{e}_{2}''+\dfrac{5}{6}L\mathbf{e}_{3}''\times \dfrac{3}{2}{m}_{0}\left( -\dot{\psi}^{2}L\left( \dfrac{\sqrt{ 3 }}{2}\mathbf{e}_{1}''-\dfrac{1}{2}\mathbf{e}_{3}'' \right) \right) \\[1ex]
\dfrac{7}{12}\dot{\psi}^{2}L\mathbf{e}_{2}''=\dfrac{5}{8}g\mathbf{e}_{2}''-\dfrac{5\sqrt{ 3 }}{8}\dot{\psi}^{2}L\mathbf{e}_{2}'' \\[1ex]
\dfrac{11\sqrt{ 3 }}{12}\dot{\psi}^{2}L=\dfrac{5}{8}g\mathbf{e}_{2}'' \\[1ex]
\boxed {
\dot{\psi}=0.627\sqrt{ \dfrac{g}{L} }
 }
\end{gathered}
$$

## חלק ג'


### סעיף 12
נרצה לדעת עבור איזה ${\omega}_{0}$, מתקיים $v_{c}(t)<0$, כאשר $t>{t}_{1}$. נסמן ב-$B$ את נקודת המגע, כך ש-$B$ היא נקודה על הדסקה ו-$B'$ היא נקודה על הרצפה. לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$
\mathbf{v}_{Bc}=\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{Bc}
$$
מאחר ו- $\mathbf{r}_{BC}=-R\mathbf{e}_{2}$, וגם $\boldsymbol{\omega}=\omega \mathbf{e}_{3}$, נקבל:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{v}_{Bc}  =\omega R\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
\mathbf{v}_{B}=\mathbf{v}_{c}+\omega R\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
\mathbf{v}_{B}=(v_{c}+\omega R)\mathbf{e}_{1}
\end{gathered}
$$
מאחר והקרקע לא זזה, נסיק כי:
$$
\mathbf{v}_{BB'}=(v_{c}+\omega R)\mathbf{e}_{1}
$$
כך שכוח החיכוך פועל בכיוון $-\mathbf{e}_{1}$.



![[DYN1_E2023SA 2023 אביב מועד א' 2024-09-16 10.46.03.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הדסקה.

מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי בגק"ש]]:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & -f=m\mathbf{a}_{c}\cdot \mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & N-mg=0
\end{aligned}
$$
מאחר ויש החלקה בתחילת התהליך, נסיק כי $f=\mu N$, ולכן במשוואה הראשונה:
$$
\begin{gathered}
-\mu mg=m\mathbf{a}_{c}\cdot \mathbf{e}_{1} \\[1ex]
\mathbf{a}_{c}\cdot \mathbf{e}_{1}=-\mu g
\end{gathered}
$$
מאחר והתנועה היא רק בכיוון $\mathbf{e}_{1}$, נוכל להסיק כי:
$$
\mathbf{a}_{c}=-\mu g\mathbf{e}_{1}
$$
ולכן המהירות:
$$
v_{c}=-\mu gt+{v}_{0} \tag{1}
$$
מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה#מאזן תנע זוויתי יחסי במערכת צירים צמודת גוף|מאזן תנע זוויתי בגק"ש מרחבי]]:
$$
\begin{gathered}
I_{c}\dot{\omega} \mathbf{e}_{3}=(-R\mathbf{e}_{2})\times(-f\mathbf{e}_{1}) \\[1ex]
\dfrac{1}{2}mR^{2}\dot{\omega} \mathbf{e}_{3}=-fR\mathbf{e}_{3} \\[1ex]
\dot{\omega}=-2\dfrac{f}{mR}
\end{gathered}
$$
נציב $f=\mu N$:
$$
\dot{\omega}=-2\dfrac{\mu g}{R}
$$
ולכן המהירות הזוויתית:
$$
\omega=-2 \dfrac{\mu g}{R}t+{\omega}_{0}\tag{2}
$$

משוואות $(1)$ ו-$(2)$ נכונות כל עוד הדג"ח שלנו נכון. הוא מפסיק להיות נכון כאשר הדסקה עוברת לאי-החלקה, ואז פועל חיכוך סטטי $f<\mu N$. במקרה זה ($t={t}_{1}$), אנו יודעים ש:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{v}_{BB'}=0 \\[1ex]
(v_{c}+\omega R)\mathbf{e}_{1}=0 \\[1ex]
v_{c}=-\omega R
\end{gathered}
$$
נציב במשוואה $(1)$:
$$
\begin{gathered}
-\omega R=-\mu g{t}_{1}+{v}_{0} \\[1ex]
{v}_{0}=\mu g{t}_{1}-\omega R
\end{gathered}
$$
נציב את משוואה $(2)$:
$$
\begin{gathered}
v_{0}=\mu g{t}_{1}+2\mu g{t}_{1}-{\omega}_{0}R \\[1ex]
3\mu g{t}_{1}=v_{0}+{\omega}_{0}R \\[1ex]
{t}_{1}=\dfrac{v_{0}+{\omega}_{0}R}{3\mu g}
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה ב-$(1)$:
$$
\begin{aligned}
v_{c}({t}_{1}) & =-\mu g\cdot \dfrac{v_{0}+{\omega}_{0}R}{3\mu g}+{v}_{0} \\[1ex]
 & =-\dfrac{1}{3}v_{0}-\dfrac{1}{3}{\omega}_{0}R+{v}_{0} \\
 & =\dfrac{2}{3}{v}_{0}-\dfrac{1}{3}{\omega}_{0}R
\end{aligned}
$$
נדרוש $v_{c}({t}_{1})<0$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{2}{3}{v}_{0}-\dfrac{1}{3}{\omega}_{0}R<0 \\[1ex]
{\omega}_{0}R>2{v}_{0} \\[1ex]
\boxed {
{\omega}_{0}>2 \dfrac{{v}_{0}}{R}
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף 13
מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה#עבודה ואנרגיה בגק"ש|מאזן אנרגיה בגק"ש]]:
$$
W^{nc}=\Delta T+\Delta V
$$
הכוח הפוטנציאלי לא מבצע עבודה, ולכן נישאר רק עם:
$$
W^{nc}=\Delta T
$$
מאחר וכוח החיכוך הוא הכוח הלא משמר היחיד שפועל במערכת, ולכן העבודה המכנית שהוא מבצע מיוצגת ע"י $W^{nc}$. לכן, נרצה למצוא את:
$$
\begin{aligned}
W^{nc} & =\Delta T \\[1ex]
 & =T({t}_{2})-T({t}_{0})
\end{aligned}
$$
מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#אנרגיה קינטית בגק"ש מישורי|אנרגיה קינטית של גק"ש מישורי]]:
$$
\begin{aligned}
W^{nc} & =\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{c}({t}_{2}) \rvert^{2}+\dfrac{1}{2}I_{c}\omega({t}_{2}) ^{2}-\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{c}(0)^{2} \rvert-\dfrac{1}{2}I_{c}\omega(0)^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{c}({t}_{2})^{2} \rvert+\dfrac{1}{4}mR^{2}\cdot(\beta{\omega}_{0})^{2}-\dfrac{1}{2}m{{v}_{0}}^{2}-\dfrac{1}{4}mR^{2}{{\omega}_{0}}^{2} \\[1ex]
 & =m\left[ \dfrac{1}{2}(\lvert \mathbf{v}_{c}({t}_{2})^{2} \rvert-{{v}_{0}}^{2})+\dfrac{1}{4}R^{2}{{\omega}_{0}}^{2}(\beta ^{2}-1) \right]
\end{aligned}
$$
נרצה למצוא את $\mathbf{v}_{c}({t}_{2})$. מאחר והדסקה מתגלגלת שמאלה, נסיק שהדסקה הפכה את תנועתה, כך שב- $t={t}_{2}$ היא כבר באי-החלקה. מסעיף קודם, הקשר בין מהירות מרכז המסה למהירות הזוויתית היא:
$$
v_{c}=-\omega R
$$
ולכן במקרה שלנו:
$$
v_{c}({t}_{2})=-\beta{\omega}_{0}R
$$
נציב בביטוי ל-$W^{nc}$:
$$
\begin{aligned}
W^{nc} & =m\left[ \dfrac{1}{2}(\beta ^{2}{{\omega}_{0}}^{2}R^{2}-{{v}_{0}}^{2})+\dfrac{1}{4}R^{2}{{\omega}_{0}}^{2}(\beta ^{2}-1) \right] \\[1ex]
 & =-\dfrac{1}{2}m{{v}_{0}}^{2}+\left( \dfrac{3}{4}\beta ^{2}-\dfrac{1}{4} \right){{\omega}_{0}}^{2}R^{2}m
\end{aligned}
$$
או, כמו שכתוב בפתרון:
$$
\boxed {
W^{nc}=-0.5m{{v}_{0}}^{2}-(0.25-0.75\beta ^{2})mR^{2}{{\omega}_{0}}^{2}
 }
$$

### סעיף 14
נרצה למצוא את גודל המהירות הזוויתית של הדסקה לאחר ההתנגשות.
נשים לב שברגע ההתנגשות ישנה החלקה בין הקיר לדסקה:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AA'} & = \boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{A}-\cancel{ \mathbf{v}_{A'} } \\[1ex]
 & = \beta{\omega}_{0}\mathbf{e}_{3}\times(-R\mathbf{e}_{1}) \\[1ex]
 & =-R\beta{\omega}_{0}\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}
$$
ולכן כוח החיכוך הקינטי יפעל בכיוון $\mathbf{e}_{2}$ ברגע ההתנגשות.
![[DYN1_E2023SA 2023 אביב מועד א' 2024-09-16 11.47.44.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הדסקה ברגע ההתנגשות. $\hat{F}$ הוא מתקף מהתנגשות בקיר, משורטט בכיוון כללי.

הנורמל להתנגשות הוא בכיוון $\mathbf{e}_{1}$. נסמן את הנקודה הרלוונטית על הקיר ב-$A$, כך שלפי [[DYN1_008 טנזור האינרציה#מתקף והתנגשות בגק"ש|מקדם התקומה]]:
$$
\begin{gathered}
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{A}^{+}-\mathbf{v}_{A'}^{+})\cdot\mathbf{e}_{1}}{(\mathbf{v}_{A}^{-}-\mathbf{v}_{A'}^{-})\cdot \mathbf{e}_{1}} \\[1ex]
-1=\dfrac{\mathbf{v}_{A}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}}{\mathbf{v}_{A}^{-}\cdot \mathbf{e}_{1}}
\end{gathered}
$$
אנו יודעים שלפני ההתנגשות, המהירות של נקודה $A$ נתונה פשוט לפי קשרי גוף קשיח:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{v}_{Ac}^{-} =\beta{\omega}_{0}\mathbf{e}_{3}\times(-R\mathbf{e}_{1}) \\[1ex]
\mathbf{v}_{A}^{-}=\mathbf{v}_{c}^{-}-R\beta{\omega}_{0}\mathbf{e}_{2}
\end{gathered}
$$
מצאנו בסעיף קודם שהמהירות לפני ההתנגשות היא $\mathbf{v}_{c}^{-}=-\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}$, ולכן:
$$
\mathbf{v}_{A}^{-}=-\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}-\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{2}
$$
נציב בחזרה במקדם תקומה:
$$
\begin{gathered}
-1=\dfrac{\mathbf{v}_{A}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}}{-\beta{\omega}_{0}R} \\[1ex]
\mathbf{v}_{A}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=\beta{\omega}_{0}R
\end{gathered}
$$
גם נתון ש- $\mathbf{v}_{A}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}=0$, כך ש:
$$
\mathbf{v}_{A}^{+}=\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}
$$
לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{v}_{cA}^{+}=\omega^{+}\mathbf{e}_{3}\times (R\mathbf{e}_{1})\\[1ex]
\mathbf{v}_{c}^{+}=\mathbf{v}_{A}^{+}+\omega^{+}R\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{v}_{c}^{+}=\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}+\omega^{+}R\mathbf{e}_{2}
\end{gathered}
$$

מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה#מתקף והתנגשות בגק"ש|מאזן מתקפים קווי בגק"ש]] (רגעי, המתקף של הכוחות החסומים $N$ ו-$mg$ מתאפס):
$$
\begin{gathered}
\hat{\mathbf{F}}=\Delta \mathbf{G} \\[1ex]
\hat{\mathbf{F}}=m\mathbf{v}^{+}_{c}-m\mathbf{v}^{-}_{c}
\end{gathered}
$$
נציב את הערכים ל- $\mathbf{v}_{c}^{+}$ ו-$\mathbf{v}_{c}^{-}$ שקיבלנו:
$$
\begin{aligned}
\hat{\mathbf{F}} & =m(\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}+\omega^{+}R\mathbf{e}_{2})+m\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & =2m\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}+m\omega^{+}R\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}
$$

מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה#מתקף והתנגשות בגק"ש|מאזן מתקפים זוויתי]] סביב מרכז המסה, בכיוון $\mathbf{e}_{3}$:
$$
\begin{gathered}
-R\mathbf{e}_{1}\times \hat{\mathbf{F}}=\Delta \mathbf{H}_{c}\cdot \mathbf{e}_{3} \\[1ex]
-R\mathbf{e}_{1}\times m(2\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}+\omega^{+}R\mathbf{e}_{2})=I_{c}\omega^{+}\mathbf{e}_{3}-I_{c}\omega^{-}\mathbf{e}_{3} \\[1ex]
-m\omega^{+}R^{2}\mathbf{e}_{3}=\dfrac{1}{2}mR^{2}(\omega^{+}-\beta{\omega}_{0})\mathbf{e}_{3} \\[1ex]
-\dfrac{3}{2}mR^{2}\omega^{+}=-\dfrac{1}{2}mR^{2}\beta{\omega}_{0} \\[1ex]
\boxed {
\omega^{+}=\dfrac{1}{3}\beta{\omega}_{0}
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף 15
ראינו כי:
$$
\mathbf{v}_{c}^{+}=\beta{\omega}_{0}R\mathbf{e}_{1}+\omega^{+}R\mathbf{e}_{2}
$$
לאחר ההתנגשות, הכוח היחיד שפועל על הדסקה הוא הכוח הכבידה, כך שממאזן תנע קווי זריז:
$$
\mathbf{a}_{c}=-g\mathbf{e}_{2}
$$
ולכן המהירות (כאשר $t=0$ מוגדר כהרגע לאחר ההתנגשות):
$$
\mathbf{v}_{c}=3\omega^{+}R\mathbf{e}_{1}+(\omega^{+}R-gt)\mathbf{e}_{2}
$$
ולכן הגובה של מרכז המסה ($h(0)=R$):
$$
h=\omega^{+}Rt-\dfrac{1}{2}gt^{2}+R
$$
הדסקה תגיע לגובה המרבי שלה כאשר $\mathbf{v}_{c}\cdot \mathbf{e}_{2}=0$:
$$
\begin{gathered}
\omega^{+}R-gt=0 \\[1ex]
t=\dfrac{\omega^{+}R}{g}
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה בגובה:
$$
\begin{aligned}
h & =\dfrac{(\omega^{+}R)^{2}}{g}-\dfrac{1}{2}g\cdot\left( \dfrac{\omega^{+}R}{g} \right)^{2}+R \\[1ex]
 & =\dfrac{(\omega^{+}R)^{2}}{g}-\dfrac{1}{2}\dfrac{(\omega^{+}R)^{2}}{g}+R
\end{aligned}
$$
ולכן הפרש הגבהים המקסימלי הוא:
$$
\boxed {
\Delta h=\dfrac{1}{2} \dfrac{(\omega^{+}R)^{2}}{g}
 }
$$
