---
aliases:
---
|                   | סטודנט א'                      | סטודנט ב'                      |
| ----------------- | ------------------------------ | ------------------------------ |
| **שם**            | עידו פנג בנטוב                 | ניר קרל                        |
| **ת"ז**           | 322869140                      | 322437203                      |
| **דואר אלקטרוני** | ido.fang@campus.technion.ac.il | nir.karl@campus.technion.ac.il |

## תרגיל 1
![[Screenshot_20240809_172651_Obsidian.jpg|book|300]]
>סכמת הבעיה.

### סעיף א'
לפני ההתנגשות ואחרי ההתנגשות בקרקע ישנו שימור אנרגיה (רק כוח משמר מבצע עבודה במערכת). לכן, מרגע השחרור עד לרגע לפני ההתנגשות בקרקע:
$$
\begin{gathered}
\cancel{ \dfrac{1}{2}m{{v}_{0}}^{2} }+mg{h}_{0}=\dfrac{1}{2}mv(t^{-}_{c})^{2}+\cancel{ mgh_{c} } \\[1ex]
v(t_{c}^{-})=\sqrt{ 2g{h}_{0} }
\end{gathered}
$$
אנו *רוצים* שלאחר ההתנגשות הכדור יגיע לגובה שהוא יותר מ-${h}_{1}$ המוגדר. נוכל שוב לבצע שימור אנרגיה על רגע אחרי ההתנגשות עד שהכדור מגיע לגובה מקסימלי זה:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}mv(t_{c}^{+})^{2}+\cancel{ mgh_{c} }=\cancel{ \dfrac{1}{2}m{{v}_{1}}^{2} }+mg{h}_{1} \\[1ex]
v(t^{+}_{c})=\sqrt{ 2g{h}_{1} }
\end{gathered}
$$

לפי [[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#מתקף והתנגשות|הגדרת מקדם התקומה]] של חלקיק:
$$
e=-\dfrac{\mathbf{v}(t_{c}^{+})\cdot\mathbf{e}_{n}}{\mathbf{v}(t_{c}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}}
$$
מאחר ורגע לפני ורגע ההתנגשות, מהירות הכדור היא רק בכיוון האנכי, וגם הנורמל לרצפה הוא בכיוון האנכי:
$$
e=\dfrac{\sqrt{ 2g{h}_{1} }}{\sqrt{ 2g{h}_{0} }}
$$
נציב נתונים ונקבל:
$$
\boxed {
e=0.829
 }
$$
### סעיף ב'
מבחינת האנרגיה של הכדור לפני ואחרי ההתנגשות:
$$
\begin{aligned}
T_{c}^{-} & =\dfrac{1}{2}mv(t_{c}^{-})^{2} \\[1ex]
 & = mg{h}_{0}
\end{aligned}\qquad  \begin{aligned}
T_{c}^{+} & =\dfrac{1}{2}mv(t^{+}_{c})^{2} \\[1ex]
 & =mg{h}_{1}
\end{aligned}
$$
לכן, היחס בין אנרגיות אלו:
$$
\begin{aligned}
\dfrac{T_{c}^{-}}{T_{c}^{+}}=\dfrac{{h}_{0}}{{h}_{1}}
\end{aligned}
$$
נציב נתונים ונקבל כי:
$$
\dfrac{T_{c}^{-}}{T_{c}^{+}}=0.6875
$$
כלומר, הפסד האנרגיה המקסימלי של הכדור הוא $\boxed{31\% }$.

## תרגיל 2
![[Screenshot_20240809_190243_Obsidian.jpg|book|300]]
>סכמת החלקיקים


>[!notes] הערה: 
 >את הרגע לפני ההתנגשות נסמן ב-$(-)$, את הרגע אחרי ההתנגשות נסמן ב-$(+)$, הרגע שבו המרחק הוא מירבי ב-$(\theta)$ (כי אז ישנה רק מהירות משיקית), ואת המרחק המקסימלי של $B$ מ-$O$ ב-$r$.

### סעיף א'
נניח ולאחר ההתנגשות יש ל-$B$ מהירות ${v}_{B+}$. ברגע בו $B$ נמצא במרחק המקסימלי מהנקודה $O$, אין לו מהירות בכיוון הרדיאלי מ-$O$, אבל כן עשוי להיות לו מהירות משיקית. נסמן את גודל מהירות זו ב-$v_{B,\theta}$. לפי שימור אנרגיה (הכוחות היחידים שמבצעים עבודה הם כוחות משמרים):
$$
\begin{gather}
\dfrac{1}{2}m{v_{B+}}^{2}+\dfrac{1}{2}k(L-L)^{2}=\dfrac{1}{2}m{v_{B,\theta}}^{2}+\dfrac{1}{2}k(r-L) ^{2}\\[1ex]
\dfrac{1}{2}m{v_{B+}}^{2}=\dfrac{1}{2}m{v_{B,\theta}}^{2}+\dfrac{1}{2}k(r-L)^{2} \tag{1}
\end{gather}
$$
נותר לנו למצוא את $v_{B+}$ שנוכל למצוא ממקדם התקומה, ואת $\mathbf{v}_{B,\theta}$ שנוכל למצוא למצוא משימור תנע זוויתי.

**מציאת $v_{B+}$**:
לפי [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#מתקף והתנגשות במערכת חלקיקים|מקדם תקומה עבור מערכת חלקיקים]]:
$$
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{n}}{(\mathbf{v}_{2}^{-}-\mathbf{v}_{1}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}}
$$
במקרה שלנו, $\mathbf{e}_{n}=\mathbf{e}_{BA}$. בנוסף, חלקיק $B$ נמצא בהתחלה במנוחה, וחלקיק $A$ נע כבר בכיוון $\mathbf{e}_{BA}$ במהירות $v$:
$$
\begin{gather}
e =-\dfrac{v_{B+}-v_{A+}}{0-v} \\[1ex]
ev=v_{B+}-v_{A+} \tag{2}
\end{gather}
$$
בנוסף, עד רגע אחרי ההתנגשות, לא פועלים על מערכת החלקיקים כוחות חיצוניים בכיוון $\mathbf{e}_{BA}$. לכן, נוכל לומר כי מתקיים [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#תנע קווי של מערכת חלקיקים|שימור תנע קווי]] במערכת חלקיקים:
$$
\begin{gather}
\mathbf{G}^{-}\cdot \mathbf{e}_{BA}=\mathbf{G}^{+}\cdot \mathbf{e}_{BA} \\[1ex]
m\underbrace{ v_{A-} }_{ v }+\cancel{ mv_{B-} }=mv_{A+}+mv_{B+} \\[1ex]
mv=mv_{A+}+mv_{B+} \\[1ex]
v=v_{A+}+v_{B+} \tag{3}
\end{gather}
$$
משתי המשוואות $(2)$ ו-$(3)$ נוכל להסיק כי:
$$
v_{B+}=\dfrac{1}{2}(1+e)v
$$

**מציאת $v_{B,\theta}$**:
בכיוון החוצה מהמסך, רגע לאחר ההתנגשות, סך המומנטים על מסה $B$ סביב $O$ מתאפסים. לכן, נוכל לומר כי מתקיים עבורו [[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#תנע זוויתי מוחלט|שימור תנ"ז מוחלט]]:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{H}_{O+}=\mathbf{H}_{O,\theta} \\[1ex]
\mathbf{r}_{BO,+}\times m\mathbf{v}_{B+}=\mathbf{r}_{BO,\theta}\times m\mathbf{v}_{B,\theta} \\[1ex]
mL\cos{\alpha}_{0} \,v_{B+}=mrv_{B,\theta} \\[1ex]
v_{B,\theta}=\dfrac{1}{r}L\cos{\alpha}_{0} \cdot \dfrac{1}{2}(1+e)v \\[1ex]
v_{B,\theta}=\dfrac{1}{2r}L\cos{\alpha}_{0}(1+e)v
\end{gathered}
$$
נציב את הביטויים ל-$v_{B,\theta}$ ו-$v_{B+}$ בחזרה בשימור אנרגיה $(1)$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}m\left[ \dfrac{1}{2}(1+e) v\right]^{2}=\dfrac{1}{2}m\left[ \dfrac{1}{2r}L\cos{\alpha}_{0}(1+e)v \right]^{2}+\dfrac{1}{2}k(r-L)^{2}  \\[1ex]
\dfrac{1}{4}(1+e)^{2}v^{2}=\dfrac{1}{4r^{2}}[L(1+e)v\cos{\alpha}_{0}]^{2}+\dfrac{k}{m}(r-L)^{2} \\[1ex]
\boxed {
(1+e)^{2}v^{2}r^{2}=[L(1+e)v\cos{\alpha}_{0}]^{2}+\dfrac{4k}{m}r^{2}(r-L)^{2}
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף ב'
הביטוי שקיבלנו בסעיף קודם עבור $v_{B,\theta}$ נכון לכל $r$, גם $r_{\max_{}}$. לכן:
$$
v_{B,\theta}=\dfrac{1}{2r_{\max_{}}}L\cos{\alpha}_{0}(1+e)v
$$
נציב את הנתון ${\alpha}_{0}=45^{\circ}$ (לא יודע למה לא הציבו אותו בפתרון הרשמי לסעיף א') בביטוי שקיבלנו עבור $v_{B,\theta}$:
$$
\boxed {
v_{B,\theta}=\dfrac{\sqrt{ 2 }}{4} \dfrac{L(1+e)v}{r_{\max_{}}}
 }
$$

## תרגיל 3


![[Screenshot_20240809_220929_Samsung Notes.jpg|book|300]]
>סכמת המסה.


**מאזן מתקף על מסה ${m}_{2}$**:
נבצע [[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#מתקף קווי של חלקיק|מאזן מתקף קווי]] עבור מסה ${m}_{2}$, על פרק זמן ההתנגשות:
$$
\hat{\mathbf{F}}_{2}={m}_{2}\Delta \mathbf{v}_{2}
$$

נמצא את הכוחות:

![[DYN1_HW009 תרגיל בית 9 2024-08-10 10.49.11.excalidraw.svg]]
>דג"ח על מסה ${m}_{2}$

לכן המתקף בפרק זמן ההתנגשות:
$$
\begin{aligned}
\hat{\mathbf{F}}_{2} & =\lim_{ t^{-} \to t^{+}}\int_{t^{-}}^{t^{+}} {m}_{2}\mathbf{g}+\mathbf{T}_{2} \, \mathrm{d}t 
\end{aligned}
$$
הגודל ${m}_{2}\mathbf{g}$ הוא קבוע, ולכן הוא ייתאפס בגבול. לעומת זאת, אנו לא יודעים את גודל המתקף של $\mathbf{T}_{2}$, ולכן פשוט נסמנו $\hat{\mathbf{T}}_{2}$:
$$
\hat{\mathbf{F}}_{2}=\hat{\mathbf{T}}_{2}
$$
לפי מאזן מתקף קווי:
$$
\begin{align}
\hat{\mathbf{T}}_{2} & ={m}_{2}\Delta \mathbf{v}_{2} \\[1ex]
 & = {m}_{2}(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{2}^{-}) 
\end{align}
$$
נפרק לכיוונים:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & -\hat{T}_{2}\sin\alpha={m}_{2}(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{2}^{-})\cdot \mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & -\hat{T}_{2}\cos\alpha={m}_{2}(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{2}^{-})\cdot \mathbf{e}_{2}
\end{aligned} \tag{1}
$$

**אילוץ קינמטי על שני החלקיקים לאחר ההתנגשות**:
כיוון ששני החוטים נשארים מתוחים לאחר ההתנגשות, ניתן לומר ש- $\mathbf{r}_{21}=\text{const}$ - המרחק בין שני החלקיקים נשאר קבוע. זהו בדיוק הקשר שמגדיר [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|גוף קשיח]]. לכן, נוכל לומר כי לאחר המתקף:
$$
\mathbf{v}_{21}^{+}\cdot \mathbf{r}_{21}=0
$$
מהגדרת הזווית $\alpha$, נסיק כי רגע לאחר ההתנגשות:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{r}_{21} & ={\ell}_{2}(\sin\alpha\,\mathbf{e}_{1}+\cos\alpha\,\mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
 & ={\ell}_{2}(0.6\mathbf{e}_{1}+0.8\mathbf{e}_{2})
\end{aligned}
$$
נציב בתנאי שמצאנו:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{v}_{21}^{+}\cdot {\ell}_{2}(0.6\mathbf{e}_{1}+0.8\mathbf{e}_{2})=0 \\[1ex]
(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot(0.6\mathbf{e}_{1}+0.8\mathbf{e}_{2})=0
\end{gathered}
$$
מאחר ושני החוטים מתוחים גם לאחר המתקף, המהירות של מסה ${m}_{1}$ תהיה רק בכיוון המשיקי (תנועה מעגלית רגעית) ביחס לתקרה, $\mathbf{v}_{1}^{+}=v_{1}^{+}\mathbf{e}_{1}$:
$$
\begin{gather}
\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot(0.6\mathbf{e}_{1}+0.8\mathbf{e}_{2})-0.6{v}_{1}^{+}=0 \\[1ex]
0.6\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}+0.8\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}=0.6v_{1}^{+} \\[1ex]
\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}=\dfrac{3}{4}v_{1}^{+}-\dfrac{3}{4}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1} \tag{2}
\end{gather}
$$

**מהירות המסה ${m}_{2}$** לפני ההתנגשות - $\mathbf{v}_{2}^{-}$:
הכוחות היחידים שמבצעים עבודה מרגע השחרור עד לפני ההתנגשות הם כוחות משמרים (כוח הכבידה), ולכן נוכל להשתמש ב[[DYN1_005 קינטיקה של חלקיק#עבודה מכנית, אנרגיה פוטנציאלית, ואנרגיה כוללת של כוח משמר|שימור אנרגיה]]. נשים לב שבהתחלה, ${m}_{2}$ שוחרר ממנוחה ולכן מהירותו אפס. בנוסף, הפרש הגבהים בין זמני הקצה הוא ${\ell}_{2}\cos\alpha$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{2}^{-} \rvert^{2}+mg{h}_{0}=mg({h}_{0}+{\ell}_{2}\cos\alpha) \\[1ex]
\dfrac{1}{2}\lvert \mathbf{v}_{2}^{-} \rvert^{2}=g{\ell}_{2}\cos\alpha \\[1ex]
v_{2}^{-}=\sqrt{ 2g{\ell}_{2}\cos\alpha }
\end{gathered}
$$
נתון כי $\cos\alpha=0.8$, ולכן:
$$
{v}_{2}^{-}=\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2}}
$$
מאחר והכדור שוחרר ממנוחה, ופעל עליו כוח רק בכיוון $\mathbf{e}_{2}$, נסיק כי:
$$
\mathbf{v}_{2}^{-}=\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2}}\mathbf{e}_{2} \tag{3}
$$

**שימור תנע קווי למערכת**:
נשים לב שלא פועלים על המערכת כוחות חיצוניים בכיוון $\mathbf{e}_{1}$, ולכן ישנו [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#תנע קווי של מערכת חלקיקים|שימור תנע קווי]]. מאחר ובהתחלה אף אחד מהמסות היה בתנועה:
$$
\begin{gather}
{m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=0 \\[1ex]
{m}_{1}{v}_{1}^{+}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=0 \\[1ex]
{v}_{1}^{+}=-\dfrac{{m}_{2}}{{m}_{1}}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1} \tag{4}
\end{gather}
$$


**שילוב המשוואות**:
נציב את $(3)$ ב-$(1)$:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & -0.6\hat{T}_{2}={m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & -0.8\hat{T}_{2}={m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+} \cdot\mathbf{e}_{2}-{m}_{2}\sqrt{ 1.6{g\ell}_{2} }
\end{aligned}
$$
נחלק את שתי המשוואות אחת בשנייה:
$$
\dfrac{3}{4}=\dfrac{\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}}{\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}-\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }}
$$
נציב את $(2)$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{3}{4}=\dfrac{\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}}{\dfrac{3}{4}v_{1}^{+}-\dfrac{3}{4}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1} -\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }} \\[1ex]
\dfrac{9}{16}{v}_{1}^{+}-\dfrac{9}{16}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}-\dfrac{3}{4}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }=\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1} \\[1ex]
\dfrac{25}{16}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=\dfrac{9}{16}{v}_{1}^{+}-\dfrac{3}{4}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }
\end{gathered}
$$
נציב את $(4)$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{25}{16}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=-\dfrac{9}{16}\cdot \dfrac{{m}_{2}}{{m}_{1}}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}-\dfrac{3}{4}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} } \\[1ex]
\dfrac{25{m}_{1}+9{m}_{2}}{16{m}_{1}}\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=-\dfrac{3}{4}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} } \\[1ex]
\mathbf{v}_{2}^{+}\cdot \mathbf{e}_{1}=-\dfrac{12{m}_{1}}{25{m}_{1}+9{m}_{2}}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה ב-$(4)$ כדי למצוא את $v_{1}^{+}$:
$$
v_{1}^{+}=\dfrac{12{m}_{2}}{25{m}_{1}+9{m}_{2}}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }
$$
נציב הכל ב-$(2)$:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{2}\cdot \mathbf{e}_{2} & =\dfrac{9{m}_{2}}{25{m}_{1}+9{m}_{2}}\sqrt{ 1.6{\ell}_{2} }+\dfrac{9{m}_{1}}{25{m}_{1}+9{m}_{2}}\sqrt{ 1.6{\ell}_{2} }
\end{aligned}
$$
נסכם:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{1}^{+}=\dfrac{12{m}_{2}}{25{m}_{1}+9{m}_{2}}\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{2}^{+}=\dfrac{\sqrt{ 1.6g{\ell}_{2} }}{25{m}_{1}+9{m}_{2}}[-12{m}_{1}\mathbf{e}_{1}+9({m}_{1}+{m}_{2})\mathbf{e}_{2}]
\end{aligned}
 }
$$
 הגדלים בכיוון $\mathbf{e}_{1}$ יצאו הפוכים כי הוא נבחר בכיוון הפוך.

## תרגיל 4
![[Screenshot_20240810_123318_Samsung Notes.jpg|book|350]]
>סכמת שלושת החלקיקים.

### סעיף א'

![[DYN1_HW009 תרגיל בית 9 2024-08-10 13.00.45.excalidraw.svg]]
>הגדרת מערכת הצירים.

**שימור תנע קווי**:
נשים לב כי לא פועלים על מערכת החלקיקים כוחות חיצוניים בכיוונים $\mathbf{e}_{1},\mathbf{e}_{2}$. לכן, לפי [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#תנע קווי של מערכת חלקיקים|שימור תנע קווי]]:
$$
\begin{gather}
\cancel{ {m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{-}+{m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{-} }+{m}_{3}\mathbf{v}_{3}^{-}={m}_{1}\mathbf{v}_{1}^{+}+\cancel{ {m}_{2}\mathbf{v}_{2}^{+} }+{m}_{3}\mathbf{v}_{3}^{+} \\[1ex]
3m{v}_{}\mathbf{e}_{2}=m\mathbf{v}_{1}^{+}+3m\mathbf{v}_{3}^{+} \\[1ex]
3{v}_{}=\mathbf{v}_{1}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}+3\mathbf{v}_{3}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{v}_{1}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}=3{v}_{}-3\mathbf{v}_{3}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2} \tag{1}
\end{gather}
$$


**מקדם תקומה $e$**:
לפי [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#מתקף והתנגשות במערכת חלקיקים|הגדרת מקדם תקומה]]:
$$
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{3}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{n}}{(\mathbf{v}_{3}^{-}-\mathbf{v}_{1}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}}
$$
מהנתונים, $\mathbf{e}_{n}$ באותו הכיוון, אבל הפוך מכיוון מהירות ${m}_{3}$. בנוסף, ${m}_{1}$ היה במנוחה לפני ההתנגשות:
$$
\begin{gather}
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{3}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot(-\mathbf{e}_{2})}{({v}\mathbf{e}_{2}-0)\cdot(-\mathbf{e}_{2})} \\[1ex]
-{v}e=(\mathbf{v}_{3}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{2} \tag{2}
\end{gather}
$$
נציב את $(1)$:
$$
\begin{gathered}
-ve=\mathbf{v}_{3}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}-3{v}_{}+3\mathbf{v}_{3}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{v}_{3}\cdot \mathbf{e}_{2} =\dfrac{1}{4}(3-e)v
\end{gathered}
$$
נציב ב-$(2)$:
$$
\begin{gathered}
-ve=\dfrac{1}{4}(3-e)v-\mathbf{v}_{1}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{v}_{1}^{+}\cdot \mathbf{e}_{2}=\dfrac{1}{4}(3+3e)v
\end{gathered}
$$
נניח ש-${m}_{1}$ ו-${m}_{3}$ התנגשו *בדיוק* בניצב ל-$\mathbf{e}_{2}$, כך שהתנע של כל אחד מהם לא השתנה בכיוון $\mathbf{e}_{2}$. מאחר ושניהם לא נעו בכיוון זה מלחתחילה, נוכל להסיק כי:
$$
\boxed{\begin{aligned}
 & \lvert \mathbf{v}_{1} \rvert=\dfrac{3}{4}(1+e)v \\[1ex]
 & \lvert \mathbf{v}_{3} \rvert=\dfrac{1}{4}(3-e)v
\end{aligned} }
$$
גוף ${m}_{2}$ בכלל לא מושפע עד רגע לאחר ההתנגשות, ולכן מהירותו נשארת אפסית:
$$
\boxed {
\lvert \mathbf{v}_{2} \rvert=0
 }
$$
### סעיף ב'
נגדיר מערכת צירים סובבת $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$:
![[DYN1_HW009 תרגיל בית 9 2024-08-10 15.19.27.excalidraw.svg]]
>מערכת צירים סובבת, כך ש-$\mathbf{e}_{1}'$ מוגדר בכיוון $\mathbf{r}_{12}$.

נרצה למצוא את $\dot{\theta}$, כאשר נשים לב ש- $\boldsymbol{\Omega}'=\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}$.

לאחר ההתנגשות, נוכל לומר שלמערכת החלקיקים שכוללת את ${m}_{1}$ ו-${m}_{2}$ יש שימור תנע זוויתי סביב מרכז הכובד בכיוון $\mathbf{e}_{3}$ (לא פועלים מומנטים חיצוניים סביב מרכז הכובד). לכן:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{H}_{c}(x)\cdot \mathbf{e}_{3}=\mathbf{H}_{c}(L)\cdot \mathbf{e}_{3} \\[1ex]
(\mathbf{r}_{1c}\times m\mathbf{v}_{1c}+\mathbf{r}_{2c}\times m\mathbf{v}_{2c})\cdot \mathbf{e}_{3}=\mathbf{H}_{c}(L)\cdot \mathbf{e}_{3}
\end{gathered}
$$
כלומר, התנע הזוויתי לאחר ההתנגשות (כאשר המרחק בין המסות הוא $L$) שווה לתנע הזוויתי בכל רגע לאחר מכן, בו המרחק בין המסות הוא $x(t)$ כללי.

כיוון ש-${m}_{2}$ כבד פי $2$ מ-${m}_{1}$, נסיק שמרכז הכובד נמצא תמיד במרחק $\dfrac{1}{3}x$ מ-${m}_{2}$, וכך נוכל להגדיר את מיקומי המסות ביחס למרכז המסה:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{r}_{1c}=\dfrac{2}{3}x\mathbf{e}_{1}' &  & \mathbf{r}_{2c}=-\dfrac{1}{3}x\mathbf{e}_{1}'
\end{aligned}
$$
לאחר גזירה לפי [[DYN1_002 קינמטיקה של חלקיק - מערכת צירים סובבת#כלל האופרטור|כלל האופרטור]]:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{1c}=\dfrac{2}{3}\dot{x}\mathbf{e}_{1}'+\dfrac{2}{3}x\dot{\theta}\mathbf{e}_{2}' &  & \mathbf{v}_{2c}=-\dfrac{1}{3}\dot{x}\mathbf{e}_{1}'-\dfrac{1}{3}x\dot{\theta}\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}
$$

נשים לב שלאחר ההתנגשות, התנע הזוויתי של מערכת ${m}_{1}$ ו-${m}_{2}$ היא פשוט:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{H}_{c}(L) & =\dfrac{2}{3}L\mathbf{e}_{1}\times {m}_{1}\dfrac{3}{4}(1+e)v\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}Lmv(1+e)\mathbf{e}_{3}
\end{aligned}
$$
נציב הכל בשימור תנע זוויתי:
$$
\begin{gathered}
\left( m\dfrac{4}{9}x^{2}\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'+2m\cdot\dfrac{1}{9}x^{2}\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}' \right)\cdot \mathbf{e}_{3}=\left( \dfrac{1}{2}Lmv(1+e)\mathbf{e}_{3} \right)\cdot \mathbf{e}_{3} \\[1ex]
\dfrac{2}{3}mx^{2}\dot{\theta}=\dfrac{1}{2}Lmv(1+e) \\[1ex]
\boxed {
\dot{\theta}=\dfrac{3}{4} \dfrac{L}{x^{2}}v(1+e)
 }
\end{gathered}
$$

### סעיף ג'
מיד לאחר ההתנגשות, הכוחות היחידים שמבצעים עבודה הם כוחות משמרים (כוח הקפיץ). לכן נוכל לבצע [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#עבודה ואנרגיה במערכת חלקיקים|שימור אנרגיה]] במערכת החלקיקים ${m}_{1}$ ו-${m}_{2}$:
$$
\begin{gathered}
T(x)+V_{e}(x)=T(L)+V_{e}(L) \end{gathered}
$$
מבחינת אנרגיה אלסטית, במקרה הכללי:
$$
V_{e}(x)=\dfrac{1}{2}k(x-L)^{2}
$$
ולכן בהתחלה, $V_{e}(L)=0$.

מבחינת אנרגיה קינטית, היא בכללי נתונה ע"י:
$$
\begin{aligned}
T(x) & =\dfrac{1}{2}(m+2m)\lvert \mathbf{v}_{c} \rvert^{2}+\dfrac{1}{2}{m}_{1}{\mathbf{v}_{1c}}^{2}+\dfrac{1}{2}{m}_{2}{\mathbf{v}_{2c}}^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{2}m\lvert \mathbf{v}_{c} \rvert^{2}+\dfrac{1}{2}m\left( \dfrac{4}{9}\dot{x}^{2}+\dfrac{4}{9}x^{2}\dot{\theta}^{2} \right)+m\left( \dfrac{1}{9}\dot{x}^{2}+\dfrac{1}{9}x^{2}\dot{\theta}^{2} \right) \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{2}m\lvert \mathbf{v}_{c} \rvert^{2}+\dfrac{1}{3}m\dot{x}^{2}+\dfrac{1}{3}mx^{2}\dot{\theta}^{2}
\end{aligned}
$$
לאחר ההתנגשות, אין כוחות חיצוניים הפועלים על המערכת, כך שמתקיים שימור תנע קווי:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{G}(x)=\mathbf{G}(L) \\[1ex]
(m+2m)\mathbf{v}_{c}=\mathbf{G}(L)
\end{gathered}
$$
כאשר $\mathbf{G}(x)$ הוא התנע של מערכת החלקיקים, ברגע כללי, ו-$\mathbf{G}(L)$ הוא התנע של המערכת חלקיקים, ברגע בו $x=L$ (רגע לאחר ההתנגשות). רגע לאחר ההתנגשות:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{G}(L) & =m\mathbf{v}_{1}^{+}+\cancel{ 2m\mathbf{v}_{2}^{+} } \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{4}mv(1+e)\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}
$$
נציב בחזרה בשימור תנע קווי:
$$
\begin{gathered}
3m\mathbf{v}_{c}=\dfrac{3}{4}mv(1+e)\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{v}_{c}=\dfrac{1}{4}v(1+e)\mathbf{e}_{2}
\end{gathered}
$$
או, אם אנחנו עצלנים כמו בפתרון הרשמי:
$$
\mathbf{v}_{c}=\dfrac{1}{3}{v}_{1}
$$
נציב בחזרה בביטוי לאנרגיה הקינטית הכללית:
$$
\begin{aligned}
T(x) & =\dfrac{3}{2}m\cdot \dfrac{1}{9}{{v}_{1}}^{2}+\dfrac{1}{3}m\dot{x}^{2}+\dfrac{1}{3}mx^{2}\dot{\theta}^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{18}m{{v}_{1}}^{2}+\dfrac{1}{3}m\dot{x}^{2}+\dfrac{1}{3}mx^{2}\dot{\theta}^{2}
\end{aligned}
$$
רגע לאחר ההתנגשות, רק ל-${m}_{1}$ יש מהירות, ולכן האנרגיה הקינטית של המערכת ברגע זה:
$$
\begin{aligned}
T(L) & =\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{1}^{+} \rvert^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}m{{v}_{1}}^{2}
\end{aligned}
$$

נציב הכל בשימור אנרגיה:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{3}{18}m{{v}_{1}}^{2}+\dfrac{1}{3}m\dot{x}^{2}+\dfrac{1}{3}mx^{2}\dot{\theta}^{2}+\dfrac{1}{2}k(x-L)^{2}=\dfrac{1}{2}m{{v}_{1}}^{2} \\[1ex]
\boxed {
\dfrac{1}{3}m\dot{x}^{2}+\dfrac{1}{3}mx^{2}\dot{\theta}^{2}+\dfrac{1}{2}k(x-L)^{2}=\dfrac{1}{3}m{{v}_{1}}^{2}
 }
\end{gathered}
$$

## תרגיל 5

![[Screenshot_20240810_160739_Obsidian.jpg|book|300]]
>סכמת החלקיקים.

### סעיף א'
![[DYN1_HW009 תרגיל בית 9 2024-08-10 17.09.08.excalidraw.svg]]
>הגדרת מערכת צירים.

**שימור תנע זוויתי**:
על מערכת החלקיקים ${m}_{1}$ ו-${m}_{2}$ לא פועלים מומנטים סביב $O$ בכיוון $\mathbf{e}_{3}$, ולכן נוכל לומר כי מתקיים שימור תנע זוויתי יחסי לנקודה $O$:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{H}_{O}^{-}\cdot \mathbf{e}_{3}=\mathbf{H}_{O}^{+}\cdot \mathbf{e}_{3} \\[1ex]
(\mathbf{r}_{1}^{-}\times m\mathbf{v}_{1}^{-}+\mathbf{r}_{2}^{-}\times m\mathbf{v}_{2}^{-})\cdot \mathbf{e}_{3}=(\mathbf{r}_{1}^{+}\times m\mathbf{v}_{1}^{+}+\mathbf{r}_{2}^{+}\times m\mathbf{v}_{2}^{+})\cdot \mathbf{e}_{3}
\end{gathered}
$$
מהנתונים:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{r}_{1}^{-}=\mathbf{r}_{1}^{+}=2R\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & \mathbf{r}_{2}^{-}=\mathbf{r}_{2}^{+}=2R\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{1}^{-}=-{v}_{0}\mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{2}^{-}=0
\end{aligned}
$$

נניח ש-${m}_{1}$ ו-${m}_{2}$ התנגשו *בדיוק* בניצב ל-$\mathbf{e}_{1}'$, כך שהתנע של כל אחד מהם לא השתנה בכיוון $\mathbf{e}_{1}'$. מאחר ושניהם לא נעו בכיוון זה מלחתחילה, נוכל להסיק כי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{1}^{+}={v}_{1}^{+}\mathbf{e}_{2}' &  & \mathbf{v}_{2}^{+}={v}_{2}^{+}\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}
$$
נציב הכל בשימור תנע זוויתי יחסי:
$$
\begin{gather}
(-2mR{v}_{0}\mathbf{e}_{3}'+0)\cdot \mathbf{e}_{3}=(2mR{v}_{1}^{+}\mathbf{e}_{3}'+2mRv_{2}^{+}\mathbf{e}_{3}')\cdot \mathbf{e}_{3} \\[1ex]
-2{v}_{0}=2{v}_{1}^{+}+2{v}_{2}^{+} \\[1ex]
-{v}_{0}={v}_{1}^{+}+{v}_{2}^{+} \tag{1}
\end{gather}
$$

**מקדם תקומה $e$**:
לפי [[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#מתקף והתנגשות במערכת חלקיקים|הגדרת מקדם התקומה]]:
$$
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{2}^{+}-\mathbf{v}_{1}^{+})\cdot \mathbf{e}_{n}}{(\mathbf{v}_{2}^{-}-\mathbf{v}_{1}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}}
$$
הכיוון הנורמלי להתנגשות החלקיקים הוא $\mathbf{e}_{2}$, ולכן:
$$
\begin{gather}
e=-\dfrac{v_{2}^{+}-{v}_{1}^{+}}{0+{v}_{0}} \\[1ex]
e{v}_{0}=-(v_{2}^{+}-{v}_{1}^{+}) \tag{2}
\end{gather}
$$
ממשוואות $(1)$ ו-$(2)$ נקבל:
$$
\begin{aligned}
{v}_{1}^{+}=-\dfrac{1}{2}(1-e){v}_{0} &  & {v}_{2}^{+}=-\dfrac{1}{2}(1+e){v}_{0}
\end{aligned}
 $$
 ולכן גודל המהירויות:
 $$
\boxed {
\begin{aligned}
\lvert \mathbf{v}_{1}^{+} \rvert=\dfrac{1}{2}(1-e){v}_{0} &  & \lvert \mathbf{v}_{2}^{+} \rvert=\dfrac{1}{2}(1+e){v}_{0}
\end{aligned}
 }
$$
 נציב את הנתון $e=\dfrac{1}{2}$ ונקבל:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{1}^{+}=-\dfrac{1}{4}{v}_{0}\mathbf{e}_{2}' &  & \mathbf{v}_{2}^{+}=-\dfrac{3}{4}{v}_{0}\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}
$$

### סעיף ב'
**שימור אנרגיה**:
מרגע לאחר ההתנגשות, הכוחות היחידים שמבצעים עבודה הם כוחות משמרים (כוח הקפיץ), ולכן נוכל להשתמש ב[[DYN1_006 קינטיקה של מערכת חלקיקים#עבודה ואנרגיה במערכת חלקיקים|שימור אנרגיה]] במערכת ${m}_{2},{m}_{3}$:
$$
\begin{gathered}
T(x)+V_{e}(x)=T(R)+V_{e}(R) \end{gathered}
$$
כאשר $x$ הוא משתנה המייצג את המרחק בין ${m}_{2}$ ו-${m}_{3}$ (אורך הקפיץ).
מבחינת אנרגיה אלסטית, במקרה הכללי:
$$
V_{e}(x)=\dfrac{1}{2}k(x-R)^{2}
$$
ולכן בהתחלה, $V_{e}(R)=0$.

מבחינת אנרגיה קינטית, היא בכללי נתונה ע"י:
$$
\begin{aligned}
T(x) & =\dfrac{1}{2}m{\mathbf{v}_{2}}^{2}+\dfrac{1}{2}m{\mathbf{v}_{3}}^{2}
\end{aligned}
$$
ברגע ההתחלה לעומת זאת:
$$
\begin{aligned}
T(R) & =\dfrac{1}{2}m\left( \dfrac{3}{4}{v}_{0} \right)^{2}+0 \\[1ex]
 & =\dfrac{9}{32}m{{v}_{0}}^{2}
\end{aligned}
$$
נציב הכל בשימור אנרגיה:
$$
\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{2} \rvert^{2}+\dfrac{1}{2}m\lvert \mathbf{v}_{3} \rvert^{2}+\dfrac{1}{2}k(x-R)^{2}=\dfrac{9}{32}m{{v}_{0}}^{2}
$$
מאחר ו-${m}_{2}$ ו-${m}_{3}$ מוגבלים בתנועתם על המסילות המעגליות, נסיק כי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{2}={v}_{2}\mathbf{e}_{2}' &  & \mathbf{v}_{3}={v}_{3}\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\dfrac{1}{2}m{{v}_{2}}^{2}+\dfrac{1}{2}m{{v}_{3}}^{2}+\dfrac{1}{2}k(x-R)^{2}=\dfrac{9}{32m{{v}_{0}}^{2}}
$$

**שימור תנע זוויתי**:
בדומה לסעיף קודם, לאחר ההתנגשות ישנו שימור תנע זוויתי סביב $O$ בכיוון $\mathbf{e}_{3}$:
$$
\mathbf{H}_{O}(x)\cdot \mathbf{e}_{3}=\mathbf{H}_{O}(R)\cdot \mathbf{e}_{3}
$$
במקרה הכללי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{H}_{O}(x) & =\mathbf{r}_{2}\times m\mathbf{v}_{2}+\mathbf{r}_{3}\times m\mathbf{v}_{3} \\[1ex]
 & =2Rm{v}_{2}\mathbf{e}_{3}'+Rm{v}_{3}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$
ובהתחלה אנו יודעים ש:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{H}_{O}(R) & =2R\mathbf{e}_{1}'\times m\left( -\dfrac{3}{4}{v}_{0}\mathbf{e}_{2}' \right) \\[1ex]
 & =-\dfrac{3}{2}Rm{v}_{0}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$
נציב בשימור תנע זוויתי:
$$
\begin{gathered}
2Rm{v}_{2}+Rm{v}_{3}=-\dfrac{3}{2}Rm{v}_{0} \\[1ex]
2{v}_{2}+{v}_{3}=-\dfrac{3}{2}{v}_{0} \\[1ex]
{v}_{3}=-\dfrac{3}{2}{v}_{0}-2{v}_{2}
\end{gathered}
$$
נציב בחזרה בשימור אנרגיה:
$$
\begin{gather}
\dfrac{1}{2}m{{v}_{2}}^{2}+\dfrac{1}{2}m\left( -\dfrac{3}{2}{v}_{0} -2{v}_{2}\right)^{2}+\dfrac{1}{2}k(x-R)^{2}=\dfrac{9}{32}m{{v}_{0}}^{2} \\[1ex]
\dfrac{1}{2}{{v}_{2}}^{2}+\dfrac{1}{2}\left[ \dfrac{9}{4}{{v}_{0}}^{2}+6{v}_{0}{v}_{2}+4{{v}_{2}}^{2} \right]+\dfrac{1}{2} \dfrac{k}{m}(x-R)^{2}=\dfrac{9}{32}{{v}_{0}}^{2} \\[1ex]
\dfrac{5}{2}{{v}_{2}}^{2}+3{v}_{0}{v}_{2}+\dfrac{27}{32}{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{2} \dfrac{k}{m}(x-R)^{2}=0 \tag{3}
\end{gather}
$$
נגזור בזמן:
$$
\begin{gathered}
5{v}_{2}\dot{v}_{2}+3{v}_{0}\dot{v}_{2}+ \dfrac{k}{m}\dot{x}(x-R)=0
\end{gathered}
$$

המהירות ${v}_{2}$ תהיה מקסימלית כאשר $\dot{v}_{2}=0$:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{k}{m}\dot{x}(x-R)=0 \\[1ex]
\dot{x}=0 \qquad \text{or} \qquad x=R
\end{gathered}
$$
- אם $x=R$, זהו המצב לאחר ההתנגשות, שאנו כבר יודעים בו:
	$$
	{v}_{2}=-\dfrac{3}{4}{v}_{0}
	$$
- אם $\dot{x}=0$, ???

נסיק כי גודל המהירות המקסימלית הוא:
$$
\boxed{{v}_{2}=\dfrac{3}{4}{v}_{0} }
$$
### סעיף ג'
נחזור לנגזרת של משוואת האנרגיה בזמן:
$$
\begin{gathered}
5{v}_{2}\dot{v}_{2}+3{v}_{0}\dot{v}_{2}+ \dfrac{k}{m}\dot{x}(x-R)=0
\end{gathered}
$$
הפעם, נדרוש $\dot{x}=0$ כדי למצוא את ה-$x$ המקסימלי:
$$
\begin{gathered}
5{v}_{2} \dot{v}_{2}+3{v}_{0}\dot{v}_{2}=0 
\end{gathered}
$$
אם $\dot{v}_{2}\neq 0$:
$$
{v}_{2}=-\dfrac{3}{5}{v}_{0}
$$
נציב בחזרה בשימור אנרגיה:
$$
\begin{gathered}
\dfrac{9}{10}{{v}_{0}}^{2}+3\cdot-\dfrac{3}{5}{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{27}{32}{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{2} \dfrac{k}{m}(x-R)^{2}=0 \\[1ex]
\boxed {
-\dfrac{9}{160}{{v}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{2} \dfrac{k}{m}(x-R)^{2}=0
 }
\end{gathered}
$$