---
aliases:
---


|                   | סטודנט א'                      | סטודנט ב'                      |
| ----------------- | ------------------------------ | ------------------------------ |
| **שם**            | עידו פנג בנטוב                 | ניר קרל                        |
| **ת"ז**           | 322869140                      | 322437203                      |
| **דואר אלקטרוני** | ido.fang@campus.technion.ac.il | nir.karl@campus.technion.ac.il |

## תרגיל 1
![[DYN1_HW001/Pasted image 20240604161428.png|book|400]]

נתון:
$$\begin{gathered}
\dot{x}(t)=\pu{20mm.s^{-1}} &  & b=\pu{160mm}
\end{gathered}$$

### סעיף א'
מיקום הפין מאולץ ע"י:
$$y(t)=\dfrac{x(t)^{2}}{b}$$
נגזור לפי $t$:
$$\dot{y}(t)=\dfrac{2x(t)\dot{x}(t)}{b}=\dfrac{1}{4}x(t)$$

ולכן:
$$\boxed {
\mathbf{v}=20\mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{4}x(t)\mathbf{e}_{2}\,\pu{[mm.s^{-1}]}
 }$$
### סעיף ב'
נגזור את $\mathbf{v}$:
$$\begin{aligned}
\mathbf{a} & =\dot{\mathbf{v}}=\ddot{x}(t)\mathbf{e}_{1}+\ddot{y}(t)\mathbf{e}_{2} =\dfrac{1}{4}\dot{x}(t)\mathbf{e}_{2}=5\mathbf{e}_{2}\,[\pu{mm.s^{-1}}]
\end{aligned}$$
ולכן:
$$\boxed{\mathbf{a}=5\mathbf{e}_{2}\,[\pu{mm.s^{-1}}] }$$

### סעיף ג'
נציב פשוט $x(t)=\pu{\pu{60mm}}$:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & \mathbf{v}=20\mathbf{e}_{1}+15\mathbf{e}_{2}\,[\pu{mm.s^{-1}}] \\
 & \mathbf{a}=5\mathbf{e}_{2}\,[\pu{mm.s^{-1}}]
\end{aligned} }$$

## תרגיל 2
$$\mathbf{a}=(4t-3)\mathbf{e}_{1}+t^{2}\mathbf{e}_{2}$$

### סעיף א'
נבצע אינטגרציה:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v} & =\int \mathbf{a} \, \mathrm{d}t  \\
 & =\int (4t-3)\mathbf{e}_{1}+t^{2}\mathbf{e}_{2}\,\mathrm{d}t \\
 & =(2t^{2}-3t+{c}_{1})\mathbf{e}_{1}+\left( \dfrac{1}{3}t^{3}+{c}_{2} \right)\mathbf{e}_{2} 
\end{aligned}$$
נציב את התנאי התחלה $v=0$ ונקבל:
$$\boxed {
\mathbf{v}=(2t^{2}-3t)\mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{3}t^{3}\mathbf{e}_{2}
 }$$
### סעיף ב'
$$\begin{aligned}
\mathbf{r} & =\int v \, \mathrm{d}t  \\[1ex]
 & =\mathbf{r}_{0}+\int (2t^{2}-3t)\mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{3}t^{3}\mathbf{e}_{2}\,\mathrm{d}t \\[1ex]
 & =\left( \dfrac{2}{3}t^{3}-\dfrac{3}{2}t^{2} \right)\mathbf{e}_{1}+\dfrac{1}{12}t^{4}\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$

## תרגיל 3

$$\mathbf{r}(s)=\mathbf{r}_{A}+s\mathbf{e}_{BA}={x}_{1}(s)\mathbf{e}_{1}+{x}_{2}(s)\mathbf{e}_{2}+{x}_{3}(s)\mathbf{e}_{3}=x_{i}(s)\mathbf{e}_{i}$$
### סעיף א'
נמצא את $\mathbf{e}_{BA}$:
$$\mathbf{e}_{BA}=\dfrac{\mathbf{r}_{BA}}{\left|r_{BA}\right|}=\dfrac{\mathbf{r}_{B}-\mathbf{r}_{A}}{\left|r_{BA}\right|}=\dfrac{(-2,3,6)}{\sqrt{ 4+9+36 }}=\dfrac{1}{7}(-2,3,6)$$
נציב בוקטור המיקום:
$$\mathbf{r}(s)=\mathbf{r}_{A}+s\mathbf{e}_{BA}=(1,1,1)+\dfrac{s}{7}(-2,3,6)$$
ולכן:
$$\boxed {
\mathbf{r}(s)=\left( 1-\dfrac{2s}{7} \right)\mathbf{e}_{1}+\left( 1+\dfrac{3s}{7} \right)\mathbf{e}_{2}+\left( 1+\dfrac{6s}{7} \right)\mathbf{e}_{3}
 }$$
### סעיף ב'
נמצא עבור איזה $s$ גודל $\mathbf{r}(s)$ הכי קטן:
$$\begin{aligned}
|r(s)| & =\sqrt{ 1-\dfrac{4s}{7}+\dfrac{4s^{2}}{49}+1+\dfrac{6s}{7}+\dfrac{9s^{2}}{49}+1+\dfrac{12s}{7}+\dfrac{36s^{2}}{49} } \\[1ex]
 & =\sqrt{ 3+2s+s^{2} }
\end{aligned}$$
נקבל את המינימום כאשר הביטוי בתוך השורש הוא מינימלי:
$$\begin{gathered}
f(s)=3+2s+s^{2} \\
f'(s)=2+2s
\end{gathered}$$
נאפס ונגלה כי עבור $s=-1$ נקבל נקודה חשודה, שהיא למעשה המינימום. נציב בחזרה ב-$\mathbf{r}(s)$:
$$\boxed {
\mathbf{r}(-1)=\dfrac{1}{7}(9\mathbf{e}_{1}+4\mathbf{e}_{2}+\mathbf{e}_{3})
 }$$
### סעיף ג'
מסעיף קודם:
$$\begin{gathered}
\left|r(-1)\right|=\sqrt{ 3-2+1 } \\[1ex]
\boxed{\left|r(-1)\right|=\pu{\sqrt{ 2 }\,m} }
\end{gathered}$$

### סעיף ד'
מסעיף א' אנו יודעים ש- $|r_{BA}|=\pu{7m}$. בנוסף, $s$ מסמן את מרחק החלקיק $P$ מ-$A$, בכיוון $\mathbf{e}_{B/A}$. מאחר ו- $s=-1$, נסיק כי:
$$\left|r_{BC}\right|=\pu{8m}$$


## תרגיל 4
נתונים:
$$\begin{aligned}
 & {v}_{0}=\pu{80km*h^{-1}}=22.\bar{2}\,\pu{m.s^{-1}}\\
 & {v}_{1}=\pu{60km.h^{-1}}=16.\bar{6}\,\pu{m.s^{-1}} &  & {x}_{1}=\pu{200m} \\
 & {v}_{2}=\pu{36km.h^{-1}}=\pu{10m.s^{-1}} &  & {x}_{2}=\pu{400m}
\end{aligned}$$

נוכל לפתור את הבעיה אם נתעלם לגמרי מהזמן $t$, ונתמקד רק במיקומים. כלומר, במקום לגזור לפי זמן את $a$, נגזור לפי $x$, כך שנוכל לקבל קשר יותר ישיר בין המהירות $v$ למיקום $x$.
נשים לב כי:
$$a=\dfrac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}t} =\dfrac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x} \dfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}=\dfrac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x}v$$
נציב בביטוי הנתון עבור $a$:
$$\begin{gathered}
\dfrac{\mathrm{d}v}{\mathrm{d}x}v=-{c}_{1}-{c}_{2}v^{2} \\[1ex]
v\mathrm{d}v=-{c}_{1}-{c}_{2}v^{2}\mathrm{d}x \\[1ex]
\int \dfrac{v}{-{c}_{1}-{c}_{2}v^{2}} \, \mathrm{d}v=\int  \, \mathrm{d}x \\
\end{gathered}$$
עבור מקטע כללי:
$$\begin{gathered}
-\dfrac{1}{2{c}_{2}}\ln(-{c}_{1}-{c}_{2}v^{2})\bigg|_{{v}_{i}}^{{v}_{f}} =x\bigg|_{{x}_{i}}^{{x}_{f}}  \\[1ex]
\ln|-{c}_{i}-{c}_{2}v^{f}|\bigg|_{{v}_{i}}^{{v}_{f}} =-2{c}_{2}x\bigg|_{{x}_{i}}^{{x}_{f}}  \\[1ex]
\ln\left( \dfrac{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{f}}^{2}}{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{i}}^{2}} \right)=-2{c}_{2}{x}_{f}+2{c}_{2}{x}_{i} \\[1ex]
\dfrac{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{f}}^{2}}{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{i}}^{2}}=e^{-2{c}_{2}}\cdot e^{{x}_{f}-{x}_{i}}
\end{gathered}$$
נציב את הנתונים עבור המקטע הראשון ועבור המקטע השני כדי לקבל את מערכת המשוואות:
$$\begin{cases}
 \dfrac{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{1}}^{2}}{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{0}}^{2}}=e^{-2{c}_{2}}\cdot e^{x_{1}-{x}_{0}}  \\[1ex]
\dfrac{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{2}}^{2}}{{c}_{1}+{c}_{2}{{v}_{1}}^{2}}=e^{-2{c}_{2}}\cdot e^{{x}_{2}-{x}_{1}}
\end{cases}\implies \begin{cases}
\dfrac{{c}_{1}+16.\bar{6}^{2}{c}_{2}}{{c}_{1}+22.\bar{2}^{2}{c}_{2}}=e^{-400{c}_{2}} \\[1ex]
\dfrac{{c}_{1}+10^{2}{c}_{2}}{{c}_{1}+16.\bar{6}^{2}{c}_{2}}=e^{-400{c}_{2}}
\end{cases}$$
נשווה בין שתי המשוואות ונקבל:
$$\begin{gathered}
\dfrac{{c}_{1}+16.\bar{6}^{2}{c}_{2}}{{c}_{1}+22.\bar{2}{c}_{2}}=\dfrac{{c}_{1}+10^{2}{c}_{2}}{{c}_{1}+16.\bar{6}^{2}{c}_{2}} \\[1ex]
{{c}_{1}}^{2}+2\cdot 16.\bar{6}^{2}{c}_{2}{c}_{1}+16.\bar{6}^{4}{{c}_{2}}^{2}={{c}_{1}}^{2}+10^{2}{c}_{1}{c}_{2}+22.\bar{2}^{2}{c}_{1}{c}_{2}+10^{2}\cdot 22.\bar{2}^{2}{{c}_{2}}^{2} \\[1ex]
2\cdot 16.\bar{6}^{2}{c}_{1}+16.\bar{6}^{4}{c}_{2}=(10^{2}+22.\bar{2}^{2}){c}_{1}+(10^{2}\cdot 22.\bar{2}^{2}){c}_{2}  \\[1ex]
{c}_{1}=725.806{c}_{2}
\end{gathered}$$
נציב במשוואה הראשונה:
$$\begin{gathered}
\dfrac{725.806{c}_{2}+16.\bar{6}^{2}{c}_{2}}{725.806{c}_{2}+22.\bar{2}^{2}{c}_{2}}=e^{-400{c}_{2}} \\[1ex]
0.823=e^{-400{c}_{2}} \\[1ex]
\ln(0.823)=-400{c}_{2} \\[1ex]
{c}_{2}=\pu {4.87e-4s }
\end{gathered}$$
נציב בביטוי עבור ${c}_{1}$:
$${c}_{1}=\pu{0.3535m.s^{-2}}$$

ניזכר כי עבור מקטע כללי:
$$-\dfrac{1}{2{c}_{2}}\ln({c}_{1}+{c}_{2}v^{2})\bigg|_{{v}_{i}}^{{v}_{f}} =x\bigg|_{{x}_{i}}^{{x}_{f}}$$
נרצה לדעת עבור איזה $x_{f}$ המכונית עצרה, כלומר הגיעה ל- $v_{f}=0$ (ביחס למיקום ההתחלתי). לכן, נציב $x_{i}={x}_{0}$ ו- $v_{i}={v}_{0}$:
$$\begin{gathered}
-\dfrac{1}{2{c}_{2}}\ln({c}_{1}+{c}_{2}v^{2})\bigg|_{16.\bar{6}}^{0}=x\bigg|_{0}^{x_{f}}  \\[1ex]
-\dfrac{1}{2{c}_{2}}\ln({c}_{1})+\dfrac{1}{2{c}_{2}}\ln({c}_{1}+22.\bar{2}^{2}{c}_{2})=x_{f}
\end{gathered}$$
נציב את ${c}_{1}$ ו-${c}_{2}$ שקיבלנו:
$$\boxed {
x_{f}=\pu{532.84m}
 }$$
