---
aliases:
---

|				   | סטודנט א'					  | סטודנט ב'					  |
| ----------------- | ------------------------------ | ------------------------------ |
| **שם**			| עידו פנג בנטוב				 | ניר קרל						|
| **ת"ז**		   | 322869140					  | 322437203					  |
| **דואר אלקטרוני** | ido.fang@campus.technion.ac.il | nir.karl@campus.technion.ac.il |



## שאלה 1
![[Pasted image 20240629152457.png|book|300]]
>סכימת הדסקה

### סעיף א'
נביט ברגע $t=0$:
![[DYN1_HW004 תרגיל בית 4 2024-06-30 19.18.19.excalidraw.svg]]
>הנקודה $A$ והמהירות שלה ברגע $t=0$.

נתון כי $A$ לא מחליק על הדסקה (שוב, רק ב-$t=0$), ולכן:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{A'A}=0\implies \mathbf{v}_{A}=\mathbf{v}_{A'}
\end{aligned}
$$
כאשר $A'$ הוא על הדסקה. מ[[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|שדה מהירות בגוף קשיח]]:
$$
\mathbf{v}_{A'}=\cancel{ \mathbf{v}_{O} }+\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{A'O}=(\omega \mathbf{e}_{3})\times(b\mathbf{e}_{1})=b\omega \mathbf{e}_{2}
$$
ולכן:
$$
\mathbf{v}_{A}=b\omega \mathbf{e}_{2}\implies \boxed {
\lvert v_{A} \rvert=b\omega
 }
$$
 כאשר נשים לב שביטוי זה נכון לכל $t$ כי נתון שמהירות חלקיק $A$ קבועה.

### סעיף ב'
מיקום $A$ בהתחלה ($t=0$):
$$
\mathbf{r}_{A}(0)=b\mathbf{e}_{1}
$$
לכן, עבור $t$ כללי (לפי סעיף קודם):
$$
\mathbf{r}_{A}(t)=b\mathbf{e}_{1}+\mathbf{v}_{A}t=b\mathbf{e}_{1}+b\omega t\mathbf{e}_{2}
$$
נעביר למערכת צירים $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}=\cos\theta \,\mathbf{e}_{1}'-\sin\theta\,\mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}=\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}'+\cos\theta\,\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}
$$
נציב:
$$
\mathbf{r}_{A}(t)=[b\cos\theta+b\omega t\sin\theta]\mathbf{e}_{1}'+[-b\sin\theta+b\omega t\cos\theta]\mathbf{e}_{2}'
$$
נשים לב ש- $\theta=\omega t$, ולכן:
$$
\boxed {
\mathbf{r}_{A}(t)=[b\cos(\omega t)+b\omega t\sin(\omega t)]\mathbf{e}_{1}'+[-b\sin(\omega t)+b\omega t\cos(\omega t)]\mathbf{e}_{2}'
 }
$$

### סעיף ג'
המיקום של $A'$ נתון ע"י:
$$
\mathbf{r}_{A'}=b\mathbf{e}_{1}+y\mathbf{e}_{2}
$$
לפי משוואות גוף קשיח:
$$
\mathbf{v}_{A'}=\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{A'}=(\omega \mathbf{e}_{3})\times(b\mathbf{e}_{1}+y\mathbf{e}_{2})=-y\omega \mathbf{e}_{1}+b\omega \mathbf{e}_{2}
$$
מאילוצי גיאומטריה, אנו יודעים ש-$y=b\omega t$ (רכיב $\mathbf{e}_{2}$) של $\mathbf{r}_{A}$), ולכן:
$$
\mathbf{v}_{A'}=-b\omega ^{2}t\mathbf{e}_{1}+b\omega \mathbf{e}_{2}
$$
במערכת $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$:
$$
\boxed {
\mathbf{v}_{A}'=[-b\omega ^{2}t\cos(\omega t)+b\omega \sin(\omega t)]\mathbf{e}_{1}+[b\omega ^{2}t\sin(\omega t)+b\omega \cos(\omega t)]\mathbf{e}_{2}'
 }
$$

### סעיף ד'
את המהירות היחסית נוכל למצוא ע"י חיסור בין $\mathbf{v}_{A}$ ל-$\mathbf{v}_{A'}$, או פשוט נגזור את $\mathbf{r}_{A}$ גזירה רגילה (לא לפי כלל האופרטור) - מה שיניב לנו את המהירות במערכת צמודת דסקה:
$$
\begin{gathered}
\begin{aligned}
\dfrac{\delta \mathbf{r}_{A}}{\delta t} & =[-b\omega \sin(\omega t)+b\omega \sin(\omega t)+b\omega ^{2} t\cos(\omega t)]\mathbf{e}_{1}' \\
 & \phantom{=} +[-b\omega \cos(\omega t)+b\omega \cos(\omega t)-b\omega ^{2}t\sin(\omega t)]\mathbf{e}_{2}'
\end{aligned} \\[1ex]
\boxed{\dfrac{\delta \mathbf{r}_{A}}{\delta t}=b\omega ^{2}t\cos(\omega t)\mathbf{e}_{1}'-b\omega ^{2}t\sin(\omega t)\mathbf{e}_{2}' }
\end{gathered}
$$

## שאלה 2
![[Pasted image 20240630211333.png|book|400]]
>סכימת הדסקה

### סעיף א'
המהירות של נקודה $A$, לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|שדה מהירות בגוף קשיח]]:
$$
\mathbf{v}_{A}=\cancel{ \mathbf{r}_{O} }+\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{AO}
$$
נשים לב ש:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{r}_{AO}=r\mathbf{e}_{1}' &  & \boldsymbol{\omega}=\omega \mathbf{e}_{3}
\end{aligned}
$$
לכן:
$$
\mathbf{v}_{A}=r\omega \mathbf{e}_{2}'
$$
בכל $t$, בפרט גם כאשר $t=\dfrac{\pi}{\omega}$.
נתון כי הכדור נזרק, ביחס לאדם, במהירות ${u}_{0}$ וזווית $\alpha$. כלומר, יחסית לדסקה:
$$
\mathbf{v}^{b'}=-{u}_{0}\cos\alpha\,\mathbf{e}_{1}'-{u}_{0}\sin\alpha\,\mathbf{e}_{2}'
$$
אבל, כיוון שהאדם עומד על דסקה מסתובבת:
$$
\mathbf{v}^{b}=\mathbf{v}^{b'}+\mathbf{v}_{A}=-{u}_{0}\cos\alpha\,\mathbf{e}_{1}'+(r\omega-{u}_{0}\sin\alpha ) \mathbf{e}_{2}'
$$
נשים לב שזוהי מהירות הכדור הרגעית לפי מערכת הצירים $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$ ברגע $t=\dfrac{\pi}{\omega}$. ברגע זה, מתקיים $\mathbf{e}_{1}=-\mathbf{e}_{1}'$ וגם $\mathbf{e}_{2}=-\mathbf{e}_{2}'$. לכן, כדי שהמהירות של הכדור תהיה בכיוון $\mathbf{e}_{1}$, ובגודל $V$, צריך ש:
$$
\begin{gathered}
V\mathbf{e}_{1}=-{u}_{0}\cos\alpha\,\mathbf{e}_{1}'+(r\omega-{u}_{0}\sin\alpha ) \mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
V\mathbf{e}_{1}={u}_{0}\cos\alpha \,\mathbf{e}_{1}-(r\omega-{u}_{0}\sin\alpha) \mathbf{e}_{2}
\end{gathered}
$$
נשווה מקדמים:
$$
\begin{aligned}
V={u}_{0}\cos\alpha &  & 0=r\omega-{u}_{0}\sin\alpha
\end{aligned}
$$
נסיק כי:
$$
\begin{aligned}
\begin{aligned}{u}_{0}\end{aligned}=\dfrac{V}{\cos\alpha} &  & \sin\alpha=\dfrac{r\omega}{{u}_{0}}
\end{aligned}
$$
נוכל להציב את ${u}_{0}$ בביטוי ל-$\sin\alpha$ כדי לקבל:
$$
\boxed{\begin{aligned}
{u}_{0}=\dfrac{V}{\cos\alpha} &  & \tan\alpha=\dfrac{r\omega}{V}
\end{aligned} }
$$


### סעיף ב'
מיקום הכדור ב-$t=\dfrac{\pi}{\omega}$:
$$
\mathbf{r}^{b}(0)=-r\mathbf{e}_{1}
$$
בסעיף הקודם מצאנו כי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}^{b} & =V\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}
$$
ולכן (לאחר אינטגרציה והצבת תנאי התחלה):
$$
\begin{gathered}
\mathbf{r}^{b}=\left[ V\left( t-\dfrac{\pi}{\omega} \right) -r\right]\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
\boxed {
\mathbf{r}^{b}=\left[ V\left( t-\dfrac{\pi}{\omega} \right) -r\right](\cos(\omega t)\mathbf{e}_{1}'-\sin(\omega t)\mathbf{e}_{2}')
 }
\end{gathered}
$$
כאשר שמנו לב ש:
$$
\mathbf{e}_{1}=\cos(\omega t)\mathbf{e}_{1}'-\sin(\omega t)\mathbf{e}_{2}'
$$
כי $\theta=\omega t$.

## שאלה 3
![[Pasted image 20240701084936.png|book|300]]
>סכימת המכונית וכדור הארץ

#### דרך א'
לפי הגדרות מערכת הצירים:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}'=\cos\lambda \,\mathbf{e}_{1}''+\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}'' \\
 & \mathbf{e}_{2}'=-\sin\lambda\,\mathbf{e}_{1}''+\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}''
\end{aligned}
$$

נמצא את התאוצה המוחלטת של המכונית במערכת $\{ \mathbf{e}_{i}'' \}$. לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|שדה תאוצה בגוף קשיח]]:
$$
\mathbf{a}=\dot{\boldsymbol{\omega}}\times \mathbf{r}+\boldsymbol{\omega}\times(\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r})
$$
נשים לב כי לפי הנתונים:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{r} & =R\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & =R\cos\lambda\,\mathbf{e}_{1}''+R\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}'' \end{aligned} \qquad  \begin{aligned}
\boldsymbol{\omega} & =p\mathbf{e}_{2}''+\dot{\lambda}\mathbf{e}_{3}' \\[1ex]
  & =p\mathbf{e}_{2}''+\dot{\lambda}\mathbf{e}_{3}''
\end{aligned}
$$
כדי למצוא את $\dot{\boldsymbol{\omega}}$, נצטרך לגזור לפי [[DYN1_002 קינמטיקה של חלקיק - מערכת צירים סובבת#כלל האופרטור|כלל האופרטור]]:
$$
\dot{\boldsymbol{\omega}}=\dfrac{\delta \boldsymbol{\omega}}{\delta t}+\boldsymbol{\Omega}''\times\boldsymbol{\omega}
$$
כאשר, לפי הנתונים, $\boldsymbol{\Omega}''=p\mathbf{e}_{2}''$, וגם $\dot{p}=\ddot{\lambda}=0$.  נבנה טבלה:

|												  | $\mathbf{e}_{1}''$ | $\mathbf{e}_{2}''$ | $\mathbf{e}_{3}''$ |
| ------------------------------------------------ | ------------------ | ------------------ | ------------------ |
| $\boldsymbol{\Omega}''$						  | $0$				| $p$				| $0$				|
| $\boldsymbol{\omega}$							| $0$				| $p$				| $\dot{\lambda}$	|
| $\dfrac{\delta\boldsymbol{\omega}}{\delta t}$	| $0$				| $0$				| $0$				|
| $\boldsymbol{\Omega}''\times\boldsymbol{\omega}$ | $p\dot{\lambda}$   | $0$				| $0$				|
ולכן:
$$
\dot{\boldsymbol{\omega}}=p\dot{\lambda}\mathbf{e}_{1}''
$$
נציב בחזרה בביטוי עבור $\mathbf{a}$:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{a} & =\dot{\boldsymbol{\omega}}\times \mathbf{r}+\boldsymbol{\omega}\times(\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}) \\[1ex]
 &= (p\dot{\lambda}\mathbf{e}_{1}'')\times(R\cos\lambda \,\mathbf{e}_{1}''+R\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}'')+\boldsymbol{\omega}\times(\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}) \\[1ex]
 & =p\dot{\lambda}R\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}''+\boldsymbol{\omega}\times(\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r})
\end{aligned}
$$


נתון גם שמהירות המכונית קבועה ובגודל $v$ *יחסית לכדור הארץ*. נסיק כי:
$$
\mathbf{v}=v\mathbf{e}_{2}'+\boldsymbol{\omega^{e}}\times \mathbf{r}
$$
כאשר $\boldsymbol{\omega}^{e}$ הוא המהירות הזוויתית של כדה"א, שנתון כבר כ- $\boldsymbol{\omega}^{e}=p\mathbf{e}_{2}''$. כלומר:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v} & =v\mathbf{e}_{2}'+p\mathbf{e}_{2}''\times(R\cos\lambda\,\mathbf{e}_{1}''+R\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}'') \\[1ex]
 & =v\mathbf{e}_{2}'-pR\cos\lambda\,\mathbf{e}_{3}'' \\[1ex]
 & =v(-\sin\lambda \,\mathbf{e}_{1}''+\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}'')-pR\cos\lambda\,\mathbf{e}_{3}''
\end{aligned}
$$

מקשרי גוף קשיח אנו גם יודעים ש:
$$
\begin{align}
\mathbf{v} & =\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r} \\[1ex]
 & =(p\mathbf{e}_{2}''+\dot{\lambda}\mathbf{e}_{3}'')\times(R\cos\lambda \,\mathbf{e}_{1}''+R\sin\lambda\, \mathbf{e}_{2}'') \\[1ex]
 & =-Rp\cos\lambda\,\mathbf{e}_{3}''+\dot{\lambda}R\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}''-\dot{\lambda}R\sin\lambda\,\mathbf{e}_{1}''
\end{align}
$$
נשווה בין שני הביטויים עבור $\mathbf{v}$:
$$
\begin{gathered}
-v\sin \lambda\,\mathbf{e}_{1}''+v\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}''-pR\cos\lambda\,\mathbf{e}_{3}''=-Rp\cos\lambda\,\mathbf{e}_{3}''+\dot{\lambda}R\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}''-\dot{\lambda}R\sin\lambda\,\mathbf{e}_{1}'' \\[1ex]
-v\sin\lambda \mathbf{e}_{1}''+v\cos\lambda \mathbf{e}_{2}''=\dot{\lambda}R\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}''-\dot{\lambda}R\sin\lambda \mathbf{e}_{1}''
\end{gathered}
$$

מהשוואת מקדמים:
$$
v=R\dot{\lambda}
$$
נציב בביטוי עבור $\mathbf{a}$ (כאשר נזכור ש- $\mathbf{v}=\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}$):
$$
\begin{aligned}
\mathbf{a} & =pv\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}''+\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{v} \\[1ex]
 & =pv\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}''+(p\mathbf{e}_{2}''+\dot{\lambda}\mathbf{e}_{3}'')\times(-v\sin \lambda\,\mathbf{e}_{1}''+v\cos\lambda\,\mathbf{e}_{2}''-pR\cos\lambda\,\mathbf{e}_{3}'') \\[1ex]
 & =pv\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}''+pv\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}''-v\dot{\lambda}\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}''-v\dot{\lambda}\cos\lambda\,\mathbf{e}_{1}''-p^{2}R\cos\lambda\,\mathbf{e}_{1}'' \\[1ex]
 & =[-v\dot{\lambda}\cos\lambda-p^{2}R\cos\lambda]\mathbf{e}_{1}''-v\dot{\lambda}\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}''+2pv\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}''
\end{aligned}
$$
נציב שוב את $v=R\dot{\lambda}$ כדי לקבל:
$$
\boxed{\mathbf{a}=\left[ -\dfrac{v^{2}}{R}\cos\lambda -p^{2}R\cos\lambda\right]\mathbf{e}_{1}''-\dfrac{v^{2}}{R}\sin\lambda\,\mathbf{e}_{2}''+2pv\sin\lambda\,\mathbf{e}_{3}'' }
$$

#### דרך ב'
נבחר במערכת הצירים צמודת המכונית $\mathbf{e}_{i}'$.
נייצג את מיקום המכונית במערכת הצירים:
$$
\mathbf{r}_{C} =R \mathbf{e}_{1}'Re
$$
נגזור את המיקום לפי כלל האופרטור:
$$
\mathbf{v}_{C} =\frac{\delta}{\delta t} \mathbf{r}_{C} +\mathbf{\Omega}' \times \mathbf{r}_{C}  
$$
נשים לב כי:
$$
\frac{\delta}{\delta t} \mathbf{r}_{C} =0
$$
נמיר את $\boldsymbol{\Omega}'$ למערכת צירים $\mathbf{e}_{i}'$:

$$
\boldsymbol{\Omega}'=p\mathbf{e}_{2}''+\dot{\lambda}\mathbf{e}_{3}'=p \sin (\lambda)\mathbf{e}_{1}'+p \cos (\lambda)\mathbf{e}_{2}'+\dot{\lambda}\mathbf{e}_{3}'
$$
נציב בכלל האופרטור:

$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{C}=\boldsymbol{\Omega}' \times \mathbf{r}_{C}& =\begin{vmatrix}
 \mathbf{e}_{1}' & \mathbf{e}_{2}' & \mathbf{e}_{3}' \\ 
 p \sin (\lambda) & p \cos (\lambda) & \dot{\lambda} \\ 
 R & 0 & 0 
\end{vmatrix} = \\[1ex]
&=\dot{\lambda}R\mathbf{e}_{2}'-Rp\cos (\lambda)\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$

נגזור את הביטוי שוב בעזרת כלל האופרטור כדי למצוא את התאוצה:
$$
\mathbf{a}_{C} =\frac{\delta}{\delta t} \mathbf{v}_{C} +\mathbf{\Omega}'  \times \mathbf{v}_{C} 
$$
$$
\frac{\delta}{\delta t} \mathbf{v}_{C} =\ddot{\lambda}R\mathbf{e}_{2}'+\dot{\lambda} Rp \sin (\lambda)\mathbf{e}_{3}'-\cancelto{0}{R\dot{p}\cos (\lambda)\mathbf{e}_{3}'} 
$$
הרכיב $\ddot{p}$ מתאפס מכיוון ש - $p$ קבוע.
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\Omega}'  \times \mathbf{v}_{C} &=\begin{vmatrix}
 \mathbf{e}_{1}' & \mathbf{e}_{2}' & \mathbf{e}_{3}' \\ 
 p \sin (\lambda) & p\cos (\lambda) & \dot{\lambda} \\ 
 0 & \dot{\lambda}R & -Rp\cos (\lambda) 
\end{vmatrix} = \\[1ex]
&=\Big[-Rp^{2}\cos ^{2}(\lambda)-\dot{\lambda}^{2}R\Big]\mathbf{e}_{1}'+\Big[Rp^{2}\sin (\lambda)\cos (\lambda)\Big]  \mathbf{e}_{2}'+\Big[pR\dot{\lambda}\sin (\lambda)\Big]\mathbf{e}_{3}' 
\end{aligned}
$$
נציב בחזרה בכלל האופרטור:
$$
\mathbf{a}_{C} =\Big[-Rp^{2}\cos ^{2}(\lambda)-\dot{\lambda}^{2}R\Big] \mathbf{e}_{1}'+\Big[Rp^{2}\sin (\lambda)\cos (\lambda)+\ddot{\lambda}R\Big] \mathbf{e}_{2}'+\Big[2\dot{\lambda}Rp \sin(\lambda) \Big]\mathbf{e}_{3}' 
$$

בנוסף אנחנו יודעים שהמהירות היחסית בין המכונית וכדור הארץ היא $v$, לכן:
$$
v=\dot{\lambda}R
$$
מכיוון ש-$v$ היא מהירות קבועה, נקבל שגם $\dot{\lambda}$ מהירות קבועה, ולכן $\ddot{\lambda}=0$. מכאן שהתאוצה היא:
$$
\boxed {
\mathbf{a}_{C} =\left[ -Rp^{2}\cos ^{2}(\lambda)-\frac{v^{2}}{R} \right] \mathbf{e}_{1}'+\Big[Rp^{2}\sin (\lambda)\cos (\lambda)\Big] \mathbf{e}_{2}'+\Big[2vp \sin  (\lambda)\Big]\mathbf{e}_{3}'
 } 
$$

## שאלה 4

![[Pasted image 20240701151759.png|book|400]]
>סכימת הדסקה

מערכות הצירים:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}''=\cos\theta\,\mathbf{e}_{1}'-\sin\theta\,\mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}''=\sin\theta \,\mathbf{e}_{1}'+\cos\theta\,\mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \boldsymbol{\Omega}'=\dot{\psi}\mathbf{e}_{2}''+\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
$$

### סעיף א'
מיקום הנקודה $C$:
$$
\mathbf{r}_{C}=\mathbf{r}_{CB}+\mathbf{r}_{BA}+\mathbf{r}_{O}=d\mathbf{e}_{1}'+b\mathbf{e}_{1}''+0
$$
כאשר $\mathbf{r}_{O}$ מוגדר כהנקודה באותו הגובה של $B$, ועל ציר הסיבוב של $\mathbf{e}_{2}''$.
במונחים של $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$:
$$
\mathbf{r}_{C}=[d+b\cos\theta]\mathbf{e}_{1}'-b\sin\theta \mathbf{e}_{2}'
$$
נגזור לפי כלל האופרטור, כאשר נשים לב ש:
$$
\boldsymbol{\Omega}'=\dot{\psi}\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}'+\dot{\psi}\cos\theta\,\mathbf{e}_{2}'+\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'
$$

|											 | $\mathbf{e}_{1}'$		  | $\mathbf{e}_{2}'$			 | $\mathbf{e}_{3}'$												 |
| ------------------------------------------- | -------------------------- | ----------------------------- | ----------------------------------------------------------------- |
| $\boldsymbol{\Omega}'$					  | $\dot{\psi}\sin\theta$	 | $\dot{\psi}\cos\theta$		| $\dot{\theta}$													|
| $\mathbf{r}_{C}$							| $d+b\cos\theta$			| $-b\sin\theta$				| $0$															   |
| $\dfrac{\delta \mathbf{r}_{C}}{\delta t}$   | $-b\dot{\theta}\sin\theta$ | $-b\dot{\theta}\cos\theta$	| $0$															   |
| $\boldsymbol{\Omega}'\times \mathbf{r}_{C}$ | $b\dot{\theta}\sin\theta$  | $\dot{\theta}(d+b\cos\theta)$ | $-b\dot{\psi}\sin ^{2}\theta-\dot{\psi}\cos\theta(d+b\cos\theta)$ |
לכן:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{v}_{C}=d\dot{\theta}\mathbf{e}_{2}'+[-b\dot{\psi}\sin ^{2}\theta-\dot{\psi}\cos\theta(d+b\cos\theta)]\mathbf{e}_{3}' \\[1ex]
\boxed {
\mathbf{v}_{C}=d\dot{\theta}\mathbf{e}_{2}'+[-b\dot{\psi}-d\dot{\psi}\cos\theta]\mathbf{e}_{3}'
 }
\end{gathered}
$$

עבור התאוצה, נגזור שוב לפי כלל האופרטור, כאשר נשים לב ש- $\ddot{\theta}=\ddot{\psi}=0$:

|											 | $\mathbf{e}_{1}'$											| $\mathbf{e}_{2}'$						   | $\mathbf{e}_{3}'$					|
| ------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------- | ------------------------------------ |
| $\boldsymbol{\Omega}'$					  | $\dot{\psi}\sin\theta$									   | $\dot{\psi}\cos\theta$					  | $\dot{\theta}$					   |
| $\mathbf{v}_{C}$							| $0$														  | $d\dot{\theta}$							 | $-b\dot{\psi}-d\dot{\psi}\cos\theta$ |
| $\dfrac{\delta \mathbf{r}_{C}}{\delta t}$   | $0$														  | $0$										 | $d\dot{\psi}\dot{\theta}\sin\theta$  |
| $\boldsymbol{\Omega}'\times \mathbf{r}_{C}$ | $\dot{\psi}^{2}\cos\theta(-b-d\cos\theta)-d\dot{\theta}^{2}$ | $-\dot{\psi}^{2}\sin\theta(-b-d\cos\theta)$ | $d\dot{\psi}\dot{\theta}\sin\theta$  |
לכן:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
\mathbf{a}_{C} & =[-b\dot{\psi}^{2}\cos\theta-d\dot{\psi}^{2}\cos ^{2}\theta-d\dot{\theta}^{2}]\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & \phantom{=}+[\psi ^{2}\sin\theta(b+d\cos\theta)]\mathbf{e}_{2}'+2d\dot{\psi}\dot{\theta}\sin\theta\,\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
 }
$$
### סעיף ב'

נשים לב (לפי השרטוט ${\pi}_{4}$ שנתון של הנקודה $P$) ש:
$$
\mathbf{r}_{PC}=R\cos \phi\,\mathbf{e}_{2}'+R\sin \phi\,\mathbf{e}_{3}'
$$
לפי כלל האופרטור:

|											  | $\mathbf{e}_{1}'$									   | $\mathbf{e}_{2}'$				 | $\mathbf{e}_{3}'$				|
| -------------------------------------------- | ------------------------------------------------------- | --------------------------------- | -------------------------------- |
| $\boldsymbol{\Omega}'$					   | $\dot{\psi}\sin\theta$								  | $\dot{\psi}\cos\theta$			| $\dot{\theta}$				   |
| $\mathbf{r}_{PC}$							| $0$													 | $R\cos\phi$					   | $R\sin\phi$					  |
| $\dfrac{\delta \mathbf{r}_{PC}}{\delta t}$   | $0$													 | $-R\dot{\phi}\sin\phi$			| $R\dot{\phi}\cos\phi$			|
| $\boldsymbol{\Omega}'\times \mathbf{r}_{PC}$ | $R\dot{\psi}\cos\theta \sin\phi-R\dot{\theta}\cos \phi$ | $-R\dot{\psi}\sin\theta \sin\phi$ | $R\dot{\psi}\sin\theta \cos\phi$ |
ולכן:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{PC} & =[R\dot{\psi}\cos\theta \sin\phi-R\dot{\theta}\cos\phi]\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & \phantom{=}+[-R\dot{\phi}\sin\phi-R\dot{\psi}\sin\theta \sin\phi]\mathbf{e}_{2}'+[R\dot{\phi}\cos\phi+R\dot{\psi}\sin\theta \cos\phi]\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
 }
$$
כדי למצוא את התאוצה נשתמש שוב בכלל האופרטור, כאשר נשים לב ש- $\ddot{\psi}=\ddot{\theta}=\ddot{\phi}=0$:

|											  | $\mathbf{e}_{1}'$																																													   | $\mathbf{e}_{2}'$																																											| $\mathbf{e}_{3}'$																																														  |
| -------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| $\boldsymbol{\Omega}'$					   | $\dot{\psi}\sin\theta$																																												  | $\dot{\psi}\cos\theta$																																									   | $\dot{\theta}$																																															 |
| $\mathbf{v}_{PC}$							| $\begin{gathered}R\dot{\psi}\cos\theta \sin\phi\\-R\dot{\theta}\cos \phi\end{gathered}$																												 | $\begin{gathered}-R\dot{\phi}\sin\phi\\-R\dot{\psi}\sin\theta\sin\phi\end{gathered}$																										 | $\begin{gathered}R\dot{\phi}\cos\phi\\+R\dot{\psi}\sin\theta \cos\phi\end{gathered}$																													   |
| $\dfrac{\delta \mathbf{v}_{PC}}{\delta t}$   | $\begin{gathered}-R\dot{\psi}\dot{\theta}\sin\theta \sin\phi\\+R\dot{\psi}\dot{\phi}\sin\theta \cos\phi\\+R\dot{\theta}\dot{\phi}\sin\phi\end{gathered}$												| $\begin{gathered}-R\dot{\phi}^{2}\cos\phi\\-R\dot{\psi}\dot{\theta}\cos\theta \sin\phi-\\R\dot{\psi}\dot{\phi}\sin\theta \cos\phi\end{gathered}$											 | $\begin{gathered}-R\dot{\phi}^{2}\sin\phi\\+R\dot{\psi}\dot{\theta}\cos\theta \cos\phi\\-R\dot{\psi}\dot{\phi}\sin\theta \sin\phi\end{gathered}$														   |
| $\boldsymbol{\Omega}'\times \mathbf{v}_{PC}$ | $\begin{gathered}R\dot{\phi}\dot{\psi}\cos\theta \cos\phi\\+R\dot{\psi}^{2}\cos\theta \sin\theta \cos\phi\\+R\dot{\phi}\dot{\theta}\sin\phi\\+R\dot{\psi}\dot{\theta}\sin\theta \sin\phi\end{gathered}$ | $\begin{gathered}-R\dot{\phi}\dot{\psi}\sin\theta \cos\phi\\-R\dot{\psi}^{2}\sin ^{2}\theta \cos\phi\\+R\dot{\psi}\dot{\theta}\cos\theta \sin\phi\\-R\dot{\theta}^{2}\cos\phi\end{gathered}$ | $\begin{gathered}-R\dot{\phi}\dot{\psi}\sin\theta \sin\phi\\-R\dot{\psi}^{2}\sin ^{2}\theta \sin\phi\\-R\dot{\psi}^{2}\cos ^{2}\theta \sin\phi\\+R\dot{\theta}\dot{\psi}\cos\theta \cos\phi\end{gathered}$ |
ולכן:
$$
\boxed {
\begin{aligned}
\mathbf{a}_{PC} & =[2R\dot{\psi}\dot{\phi}\cos\theta \cos\phi+2R\dot{\theta}\dot{\phi}\sin\phi+R\dot{\psi}^{2}\sin\theta \cos\theta \cos\phi]\mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & +[-R(\dot{\phi}^{2}+\dot{\theta}^{2})\cos\phi-2R\dot{\psi}\dot{\phi}\sin\theta \cos\phi-R\dot{\psi}^{2}\sin ^{2}\theta \cos\phi]\mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & +[-R\dot{\phi}^{2}\sin\phi+2R\dot{\psi}\dot{\theta}\cos\theta \cos\phi-2R\dot{\psi}\dot{\phi}\sin\theta \sin\phi-R\dot{\psi}^{2}\sin\phi]\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}
 }
$$
### סעיף ג'
$$
\boxed{\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{P}=\mathbf{v}_{PC}+\mathbf{v}_{C} \\[1ex]
 & \mathbf{a}_{P}=\mathbf{a}_{PC}+\mathbf{a}_{C}
\end{aligned} }
$$

## תרגיל 5
נשים לב כי:
$$
\begin{gathered}
\mathbf{r}_{AB}=(0,-2,2) \qquad  \mathbf{r}_{CB}=(0, -3, -1) \\[1ex]
\end{gathered}
$$
וגם ש:
$$
\begin{aligned}
 \mathbf{r}_{AB}\times \mathbf{r}_{CB}  & = (0,-2,2)\times(0,-3,-1)  \\[1ex]
 & = (2+6,0,0) \\[1ex]
 & =(8,0,0)
\end{aligned}
$$
ולכן גם:
$$
\lvert \mathbf{r}_{AB}\times \mathbf{r}_{CB} \rvert^{2}=64
$$
### סעיף א'
נשים לב כי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AB}=(2, -2,-2) &  & \mathbf{v}_{CB}=(3,1,-3)
\end{aligned}
$$

לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#חישוב קצב סיבוב מקינמטיקה של שלוש נקודות בגוף|חישוב קצב סיבוב]]:
$$
\boldsymbol{\omega}=\dfrac{\mathbf{v}_{AB}\times \mathbf{v}_{CB}}{\mathbf{v}_{AB}\cdot \mathbf{r}_{CB}}
$$
נחשב כל חלק בנפרד:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{AB}\cdot \mathbf{r}_{CB}=(2,-2,-2)\cdot(0,-3,-1)=6+2=8\\[1ex]
 & \mathbf{v}_{AB}\times \mathbf{v}_{CB}=(2,-2,-2)\times(3,1,-3)=(6+2,-6+6,2+6)=(8,0,8)
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed {
\boldsymbol{\omega}=(1,0,1)
 }
$$

### סעיף ב'
נשים לב כי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AB}=(2,0,0) &  & \mathbf{v}_{CB}=(-5,0,0)
\end{aligned}
$$
נחשב כל מכפלה בנפרד:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{AB}\cdot \mathbf{r}_{CB}=(2,0,0)\cdot(0,-3,-1)=0
\end{aligned}
$$
נסיק שכנראה $\boldsymbol{\omega}$ נמצא על המישור הנפרש ע"י $A,B,C$. לכן, לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#מציאת מהירות זוויתית שמקבילה למישור|חישוב קצב סיבוב במישור]]:
$$
\boldsymbol{\omega}=\dfrac{\mathbf{v}_{CB}\cdot(\mathbf{r}_{AB}\times \mathbf{r}_{CB})}{\lvert \mathbf{r}_{AB}\times \mathbf{r}_{CB} \rvert^{2}}\mathbf{r}_{AB}-\dfrac{\mathbf{v}_{AB}\cdot(\mathbf{r}_{AB}\times \mathbf{r}_{CB})}{\lvert \mathbf{r}_{AB}\times \mathbf{r}_{CB} \rvert^{2}}\mathbf{r}_{CB}
$$
נציב נתונים:
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{\omega} & =\dfrac{(-5,0,0)\cdot(8,0,0)}{64}\cdot(0,-2,2)-\dfrac{(2,0,0)\cdot(8,0,0)}{64}(0,-3,-1) \\[1ex]
 & =-\dfrac{40}{64}(0,-2,2)-\dfrac{16}{64}(0,-3,-1) \\[1ex]
 & =\left( 0,\, \dfrac{5}{4},\, -\dfrac{5}{4} \right)+\left( 0,\dfrac{3}{4},\dfrac{1}{4} \right) \\[1ex]
 & =(0,2,-1)
\end{aligned}
$$

קיבלנו:
$$
\boxed{\boldsymbol{\omega}=(0,2,-1) }
$$

### סעיף ג'
נשים לב כי:
$$
\begin{aligned}
\mathbf{v}_{AB}=(0,0,-2) &  & \mathbf{v}_{CB}=(-3,0,0)
\end{aligned}
$$

נחשב כל חלק בנפרד:
$$
\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{AB}\cdot \mathbf{r}_{CB}=(0,0,-2)\cdot(0,-3,-1)=2\\[1ex]
 & \mathbf{v}_{AB}\times \mathbf{v}_{CB}=(0,0,-2)\times(-3,0,0)=(0,6,0)
\end{aligned}
$$
ולכן:
$$
\boxed {
\boldsymbol{\omega}=(0,3,0)
 }
$$
