---
aliases:
---
> [!attention] שימו לב
לקוח מהפתרון הרשמי של מירון.

## שאלה 1
![[DYN1_E2022SA 2022 אביב מועד א' 2024-09-14 10.54.16.excalidraw.svg]]
>הגדרת מערכת צירים $\{ \mathbf{e}_{i}' \}$, אשר ראשיתה בנקודה $A$, ו-$\mathbf{e}_{1}'$ הוא וקטור הכיוון מ-$A$ ל-$C$.

מהגדרת מערכת הצירים:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}=\sin\theta \mathbf{e}_{1}'-\cos\theta \mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}=\cos\theta \mathbf{e}_{1}'+\sin\theta \mathbf{e}_{2}' \\[1ex]
 & \boldsymbol{\Omega}=-\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'
\end{aligned}$$

![[DYN1_E2022SA 2022 אביב מועד א' 2024-09-14 10.56.53.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הגליל

לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי בגק"ש]]:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}': &  & N-mg\cos\theta=m\mathbf{a}_{C}\cdot \mathbf{e}_{1}' \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & f-mg\sin\theta=m\mathbf{a}_{C}\cdot \mathbf{e}_{2}'
\end{aligned}$$
מכך שאין החלקה נסיק כי $\mathbf{v}_{A}=0$ לכל אורך המעבר, ולכן גם $\mathbf{a}_{A}=0$. נמצא את $\mathbf{a}_{C}$ בעזרת [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$\begin{gathered}
\mathbf{a}_{CA}=\dot{\boldsymbol{\omega}}\times \mathbf{r}_{CA}+\boldsymbol{\omega}\times(\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{CA}) \\[1ex]
\mathbf{a}_{C}-\cancel{ \mathbf{a}_{A} }=-\ddot{\theta}\mathbf{e}_{3}'\times r\mathbf{e}_{1}' - \dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'\times(-\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'\times r\mathbf{e}_{1}') \\[1ex]
\mathbf{a}_{C}=-\ddot{\theta}r\mathbf{e}_{2}'-\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}'\times(-\dot{\theta}r\mathbf{e}_{2}') \\[1ex]
\mathbf{a}_{C}=-\ddot{\theta}r\mathbf{e}_{2}'-\dot{\theta}^{2}r\mathbf{e}_{1}'
\end{gathered}$$
נציב בחזרה במאזן תנע קווי:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}': &  & N-mg\cos\theta=-m\dot{\theta}^{2}r \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & f-mg\sin\theta=-m\ddot{\theta}r
\end{aligned}$$

נמצא את $\ddot{\theta}$ ו-$\dot{\theta}^{2}$ בעזרת שימור אנרגיה. מפני שאין החלקה, כוחות הריאקציה לא מבצעים עבודה, ושאר הכוחות הם כוחות משמרים, כך שמתקיים [[DYN1_008 טנזור האינרציה#עבודה ואנרגיה בגק"ש|שימור אנרגיה]]:
$$\Delta T+\Delta V=0$$
השינוי ב[[DYN1_008 טנזור האינרציה#אנרגיה קינטית בגק"ש מרחבי|אנרגיה קינטית]] יהיה:
$$\begin{aligned}
\Delta T & =\left( \dfrac{1}{2}m{{v}_{c}}^{2} +\dfrac{1}{2}I_{C}\omega ^{2}\right)-\left( \dfrac{1}{2}m{{V}_{0}}^{2}+\dfrac{1}{2}I_{C}{{\omega}_{0}}^{2} \right) \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}m{v_{c}}^{2}+\dfrac{1}{2}I_{C}\omega ^{2}-\dfrac{1}{2}m{{V}_{0}}^{2}-\dfrac{1}{2}I_{C}{{\omega}_{0}}^{2}
\end{aligned}$$
מגלגול ללא החלקה ומשוואת גוף קשיח נקבל:
$$\begin{gathered}
\mathbf{v}_{CA}=\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{CA} \\[1ex]
\mathbf{v}_{C}-\cancel{ \mathbf{v}_{A} }=-\dot{\theta}r\mathbf{e}_{2}'
\end{gathered}$$
לכן ${\omega}_{0}=-\dfrac{{v}_{0}}{r}$ וגם $v_{c}=-\dot{\theta}r$. עבור גליל גם מתקיים $I_{C}=\dfrac{1}{2}mr^{2}$, ולכן:
$$\begin{aligned}
\Delta T & =\dfrac{1}{2}mr^{2}\dot{\theta}^{2}+\dfrac{1}{4}mr^{2}\dot{\theta}^{2}-\dfrac{1}{2}m{{v}_{0}}^{2}-\dfrac{1}{4}m{{v}_{0}}^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{3}{4}mr^{2}\dot{\theta}^{2}-\dfrac{3}{4}m{{v}_{0}}^{2}
\end{aligned}$$
השינוי באנרגיה הפוטנציאלית יהיה:
$$\begin{aligned}
\Delta V & =-m(-g\mathbf{e}_{2})\cdot \mathbf{r}_{C}-[-m(-g\mathbf{e}_{2})\cdot \mathbf{r}_{C,0}] \\[1ex]
 & =mg\mathbf{e}_{2}\cdot(r\mathbf{e}_{1}')+mg\mathbf{e}_{2}\cdot(r\mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
 & =mgr\cos \theta-mgr \\[1ex]
 & =mgr(\cos\theta-1)
\end{aligned}$$
נציב בשימור אנרגיה:
$$\begin{gathered}
0=\dfrac{3}{4}mr^{2}\dot{\theta}^{2}-\dfrac{3}{4}m{{v}_{0}}^{2}+mgr(\cos\theta-1) \\[1ex]
\dot{\theta}^{2}=\dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{r^{2}}+\dfrac{4}{3} \dfrac{g}{r}(1-\cos\theta)
\end{gathered}$$
כדי למצוא את $\ddot{\theta}$ נגזור ונקבל:
$$\begin{gathered}
2\dot{\theta}\ddot{\theta}=\dfrac{4}{3} \dfrac{g}{r}\dot{\theta}\sin\theta \\[1ex]
\ddot{\theta}=\dfrac{2}{3} \dfrac{g}{r}\sin\theta
\end{gathered}$$
נציב בחזרה במאזן תנע קווי:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}': &  & N=mg\cos\theta-m \dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{r}-\dfrac{4}{3}mg(1-\cos\theta) \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}': &  & f=mg\sin\theta-\dfrac{2}{3}mg\sin\theta
\end{aligned}$$
ונקבל:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & N=-\dfrac{4}{3}mg-m\dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{r}+\dfrac{7}{3}mg\cos\theta \\[1ex]
 & f=\dfrac{1}{3}mg\sin\theta
\end{aligned} }$$

### סעיף ב'
תנועת המעבר הינה כאשר $0\leq\theta\leq \alpha$ וצריך לקבוע $\alpha_{\max_{}}$ כך שלא תתקיים קפיצה. קפיצה תתבצע כאשר הכוח הנורמלי $N$ מתאפס. נבדוק מתי זה קורה:
$$\begin{gathered}
0=-\dfrac{4}{3}mg-m \dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{r}+\dfrac{7}{3}mg\cos\theta \\[1ex]
\cos\theta=\dfrac{4}{7}+\dfrac{3}{7} \dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{gr}
\end{gathered}$$
נשים לב שמפני ש- $-1\leq \cos\theta\leq 1$ ומפני ש- ${{V}_{0}}^{2},\,g,\,r$ חיוביים, צריך להתקיים:
$$\begin{gathered}
\dfrac{4}{7}+\dfrac{3}{7} \dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{gr}\leq  1 \\[1ex]
\dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{gr}\leq  1 \\[1ex]
{{V}_{0}}^{2}\leq  gr
\end{gathered}$$
מפני שנתון ש- ${{V}_{0}}^{2}<gr$, הרי שהתנאי מתקיים (אחרת לא קיימת $\alpha_{\max_{}}$), ולכן יש לדרוש:
$$\cos\alpha_{\max_{}}=\dfrac{4}{7}+\dfrac{3}{7} \dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{gr}$$
ולכן:
$$\boxed {
\alpha_{\max_{}}=\arccos\left( \dfrac{4}{7}+\dfrac{3}{7} \dfrac{{{V}_{0}}^{2}}{gr} \right)
 }$$

## שאלה 2

### סעיף א'
מהגדרות מערכת הצירים, נסיק שהמהירות הזוויתית של הג'ירוסקופ היא:
$$\begin{gathered}
\boldsymbol{\omega}=\Omega \mathbf{e}_{3}''+\dot{\psi}\mathbf{e}_{3}' \\[1ex]
\boxed {
\boldsymbol{\omega}=-\dot{\psi}\cos\theta \mathbf{e}_{2}''+(\Omega+\dot{\psi}\cos\theta)\mathbf{e}_{3}''
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ב'
![[DYN1_E2022SA 2022 אביב מועד א' 2024-09-14 14.09.56.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הדסקה והמוט $O'C$. $\mathbf{R}_{O'}$ הוא הריאקציה על פרק $O'$, המשרוטט בכיוון כללי.

לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי בגק"ש]]:
$$m\mathbf{a}_{C}=-mg\mathbf{e}_{3}'+{R}_{1}\mathbf{e}_{1}''+{R}_{2}\mathbf{e}_{2}''+{R}_{3}\mathbf{e}_{3}''$$
נמצא את וקטור התאוצה $\mathbf{a}_{C}$ באמצעות גזירת וקטור המיקום:
$$\begin{aligned}
\mathbf{r}_{C} & =r\mathbf{e}_{2}'+\ell \mathbf{e}_{3}'' \\[1ex]
 & =r\cos\theta \mathbf{e}_{2}''+(\ell+r\sin\theta)\mathbf{e}_{3}''
\end{aligned}$$
נגזור לפי כלל האופרטור, כאשר נשים לב ש- $\boldsymbol{\Omega}''=\dot{\psi}\mathbf{e}_{3}'$:

|                                              | $\mathbf{e}_{1}''$                       | $\mathbf{e}_{2}''$                             | $\mathbf{e}_{3}''$                             |
| -------------------------------------------- | ---------------------------------------- | ---------------------------------------------- | ---------------------------------------------- |
| $\boldsymbol{\Omega}''$                      | $0$                                      | $-\dot{\psi}\sin\theta$                        | $\dot{\psi}\cos\theta$                         |
| $\mathbf{r}_{C}$                             | $0$                                      | $r\cos\theta$                                  | $\ell+r\sin\theta$                             |
| $\dfrac{\delta \mathbf{r}_{C}}{\delta t}$    | $0$                                      | $0$                                            | $0$                                            |
| $\boldsymbol{\Omega}''\times \mathbf{r}_{C}$ | $-\dot{\psi}\ell \sin\theta-\dot{\psi}r$ | $0$                                            | $0$                                            |
| $\mathbf{v}_{C}$                             | $-\dot{\psi}\ell \sin\theta-\dot{\psi}r$ | $0$                                            | $0$                                            |
| $\dfrac{\delta \mathbf{v}_{C}}{\delta t}$    | $0$                                      | $0$                                            | $0$                                            |
| $\boldsymbol{\Omega}''\times \mathbf{v}_{C}$ | $0$                                      | $-\dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)$ | $-\dot{\psi}^{2}\sin\theta(\ell \sin\theta+r)$ |
| $\mathbf{a}_{C}$                             | $0$                                      | $-\dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)$ | $-\dot{\psi}^{2}\sin\theta(\ell \sin\theta+r)$ |

ולכן:
$$\mathbf{a}_{C}=-\dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)\mathbf{e}_{2}''-\dot{\psi}^{2}\sin\theta(\ell \sin\theta+r)\mathbf{e}_{3}''$$
נציב בחזרה במאזן תנע קווי:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{e}_{1}'': &  & {R}_{1}=0 \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}'': &  & -m\dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)={R}_{2}+mg\sin\theta \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{3}'': &  & -m\dot{\psi}^{2}\sin\theta(\ell \sin\theta+r)={R}_{3}-mg\cos\theta
\end{aligned}$$
מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה#מאזן תנע זוויתי יחסי במערכת צירים צמודת גוף|מאזן תנע זוויתי]] סביב נקודה $C$:
$$\dot{\mathbf{H}}_{C}=\mathbf{M}_{C}$$
התנע הזוויתי הינו:
$$\mathbf{H}_{C}=\mathbf{I}_{C}\boldsymbol{\omega}$$
עבור גליל דק, אנו יודעים שרכיבי טנזור האינרציה הם:
$$\mathbf{I}_{C}=\begin{pmatrix}
\dfrac{1}{4}mR^{2} & 0 & 0 \\
0 & \dfrac{1}{4}mR^{2} & 0 \\
0 & 0 & \dfrac{1}{2}mR^{2}
\end{pmatrix}$$
ולכן התנע הזוויתי:
$$\mathbf{H}_{C}=-\dfrac{1}{4}mR^{2}\dot{\psi}\sin\theta \mathbf{e}_{2}''+\dfrac{1}{2}mR^{2}(\Omega+\dot{\psi}\cos\theta)\mathbf{e}_{3}''$$
נגזור לפי [[DYN1_002 קינמטיקה של חלקיק - מערכת צירים סובבת#כלל האופרטור|כלל האופרטור]] ונקבל:
$$\begin{aligned}
\dot{\mathbf{H}}_{C} & =\cancel{ \dfrac{\delta \mathbf{H}_{C}}{\delta t} }+\boldsymbol{\Omega}''\times \mathbf{H}_{C} \\[1ex]
 & =(-\dot{\psi}\sin\theta \mathbf{e}_{2}''+\dot{\psi}\cos\theta \mathbf{e}_{3}'')\times \mathbf{H}_{C} \\[1ex]
 & =\left( -\dfrac{1}{2}mR^{2}\dot{\psi}\Omega\sin\theta+\dot{\psi}^{2}\sin\theta \cos\theta\left( -\dfrac{1}{4}mR^{2} \right) \right)\mathbf{e}_{1}''
\end{aligned}$$
סכום המומנטים סביב $C$ הינו:
$$\begin{aligned}
\mathbf{M}_{C} & =-\ell \mathbf{e}_{3}''\times({R}_{2}\mathbf{e}_{2}''+{R}_{3}\mathbf{e}_{3}'') \\[1ex]
 & =\ell {R}_{2}\mathbf{e}_{1}''
\end{aligned}$$
נציב במאזן התנע הזוויתי ונקבל:
$$-\dfrac{1}{2}mR^{2}\dot{\psi}\Omega \sin\theta-\dfrac{1}{4}mR^{2}\dot{\psi}^{2}\sin\theta \cos\theta=\ell {R}_{2}$$
קיבלנו שלושה משוואות בשלושה נעלמים:
$$\begin{aligned}
  & \mathrm{I}: &  & -m\dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)={R}_{2}+mg\sin\theta \\[1ex]
  & \mathrm{II}: & & -m\dot{\psi}^{2}\sin\theta(\ell \sin\theta+r)={R}_{3}-mg\cos\theta \\[1ex]
  & \mathrm{III}:&  & -\dfrac{1}{2}mR^{2}\dot{\psi}\Omega \sin\theta-\dfrac{1}{4}mR^{2}\dot{\psi}^{2}\sin\theta \cos\theta=\ell {R}_{2}
\end{aligned}$$
נכפיל את המשוואה הראשונה ב-$\ell$ ונחסר את המשוואה הראשונה מהשלישית כדי לקבל:
$$\begin{gathered}
-m\ell \dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)+\dfrac{1}{2}mR^{2}\dot{\psi}\Omega \sin\theta+\dfrac{1}{4}mR^{2}\dot{\psi}^{2}\sin\theta \cos\theta=mg\ell \sin\theta \\[1ex]
\left( -m\ell ^{2}\cos\theta \sin\theta-m\ell r\cos\theta+\dfrac{1}{4}mR^{2}\sin\theta \cos\theta \right)\dot{\psi}^{2}+\dfrac{1}{2}mR^{2}\dot{\psi}\Omega \sin\theta=mg\ell \sin\theta
\end{gathered}$$
נשתמש בנתון $R=2\ell$:
$$\begin{gathered}
-m\ell r\cos\theta \dot{\psi}^{2}+2m\Omega \dot{\psi}\ell ^{2}\sin\theta-mg\ell \sin\theta=0 \\[1ex]
r\cos\theta \dot{\psi}^{2}-2\ell\Omega \dot{\psi}\sin\theta+g\sin\theta=0
\end{gathered}$$
נפתור את המשוואה הריבועית:
$$\boxed {
\dot{\psi}_{1,2}=\dfrac{\ell\Omega \sin\theta\pm \sqrt{ \ell ^{2}\Omega ^{2}\sin ^{2}\theta-rg\sin\theta \cos\theta } }{r\cos\theta}
 }$$
על מנת שיהיה יותר מקצב פרסציה אחד צריך להתקיים:
$$\begin{gathered}
\ell ^{2}\Omega ^{2}\sin ^{2}\theta-rg\sin\theta \cos\theta>0 \\[1ex]
\ell ^{2}\Omega ^{2}\sin ^{2}\theta>rg\sin\theta \cos\theta \\[1ex]
\boxed {
\tan\theta> \dfrac{rg}{\ell ^{2}\Omega ^{2}}
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ג'
בסעיף קודם כבר ראינו ש:
$$\boxed{\begin{aligned}
 & {R}_{1}=0 \\[1ex]
 & {R}_{2}=-m\dot{\psi}^{2}\cos\theta(\ell \sin\theta+r)-mg\sin\theta \\[1ex]
 & {R}_{3}=-m\dot{\psi}^{2}\sin\theta(\ell \sin\theta+r)+mg\cos\theta
\end{aligned} }$$

### סעיף ד'
ה[[DYN1_008 טנזור האינרציה#אנרגיה קינטית בגק"ש מרחבי|אנרגיה קינטית]] של הגירוסקופ הינה:
$$\begin{aligned}
T & =\dfrac{1}{2}\boldsymbol{\omega}\cdot \mathbf{I}_{C}\boldsymbol{\omega}+\dfrac{1}{2}m\mathbf{v}_{C}\cdot \mathbf{v}_{C} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{2}(\boldsymbol{\omega}\cdot \mathbf{I}_{C}\boldsymbol{\omega}+m\mathbf{v}_{C}\cdot \mathbf{v}_{C})
\end{aligned}$$
נחשב כל רכיב בנפרד:
$$\begin{aligned}
\boldsymbol{\omega}\cdot(\mathbf{I}_{C}\boldsymbol{\omega}) & =\boldsymbol{\omega}\cdot \mathbf{H}_{C} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{4}mR^{2}\dot{\psi}^{2}\sin ^{2}\theta+\dfrac{1}{2}mR^{2}(\Omega+\dot{\psi}\cos\theta)^{2}
\end{aligned}$$
וגם:
$$\begin{aligned}
\mathbf{v}_{C}\cdot \mathbf{v}_{C} & =(-\dot{\psi}\ell \sin\theta-\dot{\psi}r)\cdot(-\dot{\psi}\ell \sin\theta-\dot{\psi}r) \\[1ex]
 & =\dot{\psi}^{2}\ell ^{2}\sin ^{2}\theta+2\dot{\psi}^{2}r\ell \sin\theta+\dot{\psi}^{2}r^{2}
\end{aligned}$$
נציב ונקבל:
$$\boxed {
\begin{aligned}
T & =\dfrac{1}{8}mR^{2}\dot{\psi}^{2}\sin ^{2}\theta+\dfrac{1}{4}mR^{2}(\Omega+\dot{\psi}\cos\theta)^{2} \\[1ex]
 & \qquad +\dfrac{1}{2}m(\dot{\psi}^{2}\ell ^{2}\sin ^{2}\theta+2\dot{\psi}^{2}r\ell \sin\theta+\dot{\psi}^{2}r^{2})
\end{aligned}
 }$$


## שאלה 3

### סעיף א'
בעת ההתנגשות קיים רק מתקף של הכוח הנורמלי:
![[DYN1_E2022SA 2022 אביב מועד א' 2024-09-14 21.23.50.excalidraw.svg]]
>דג"ח על אחד מהגלילים ברגע ההתנגשות.

לכן המתקף הזוויתי הופעל הגלילים ביחס למרכז המסה שלו הינו אפס, ולכן לא יהיה שינוי בתנע הזוויתי כלומר:
$$\Delta \mathbf{H}_{C}=\mathbf{I}_{C}\boldsymbol{\omega}_{2}-\mathbf{I}_{C}{\boldsymbol{\omega}}_{1}=0$$
ולכן:
$$\boxed {
\boldsymbol{\omega}_{2}=\boldsymbol{\omega}_{1}=0
 }$$

### סעיף ב'
מסימטריית הבעיה נקבל כי המהירויות של המסה הימנית והשמאלית בבעיה לאחר ההתנגשות יהיו:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{R}={v}_{C,1}\mathbf{e}_{1}+{v}_{C,2}\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{L}={v}_{C,1}\mathbf{e}_{1}-{v}_{C,2}\mathbf{e}_{2}
\end{aligned}$$
כאשר $v_{C,1},\,v_{C,2}$ משתנים.
משימור תנע קווי כללי על המערכת (אין כוחות חיצוניים):
$$\begin{gathered}
\Delta \mathbf{G}=0 \\[1ex]
10m\mathbf{v}_{B}+m\mathbf{v}_{R}+m\mathbf{v}_{L}-2m{v}_{0}=0 \\[1ex]
10m\mathbf{v}_{B}+m(v_{C,1}\mathbf{e}_{1}+v_{C,2}\mathbf{e}_{2})+m(v_{C,1}\mathbf{e}_{1}-v_{C,2}\mathbf{e}_{2})-2m{v}_{0}=0 \\[1ex]
10\mathbf{v}_{B}+2v_{C,1}\mathbf{e}_{1}-2{v}_{0}\mathbf{e}_{1}=0 \\[1ex]
\mathbf{v}_{B}=\left( \dfrac{1}{5}{v}_{0}-\dfrac{1}{5}v_{C,1} \right)\mathbf{e}_{1}
\end{gathered}$$
נביט במסה הימנית רגע לאחר ההתנגשות.
![[DYN1_E2022SA 2022 אביב מועד א' 2024-09-14 21.33.14.excalidraw.svg]]
>דג"ח על המסה הימנית רגע לאחר ההתנגשות. הקפיץ רפוי ולכן לא מפעיל כוח.

מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה#מתקף והתנגשות בגק"ש|מאזן מתקף קווי]]:
$$\begin{gathered}
\hat{N}\mathbf{e}_{n}=\Delta \mathbf{G} \\[1ex]
m\mathbf{v}_{R}-m\mathbf{v}_{0}=m(v_{C,1}\mathbf{e}_{1}+v_{C,2}\mathbf{e}_{2}-{v}_{0}\mathbf{e}_{1})
\end{gathered}$$
ניתן לראות כי על המסה הימנית מתקיים שימור תנע בכיוון $\mathbf{e}_{t}$ (הכיוון קבוע) ולכן נכפול בו סקלרית את מאזן התנע הקווי:
$$\begin{gathered}
0=m\left( \dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}v_{C,1}-\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}v_{C,2}-\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}{v}_{0} \right) \\[1ex]
v_{C,2}=v_{C,1}-{v}_{0}
\end{gathered}$$
כמו כן מתקיים שימור אנרגיה כי ההתנגשות אלסטית לחלוטין:
$$\Delta T+\Delta V=0$$
בנוסף, אין כוחות משמרים במערכת כך ש- $\Delta V=0$, ולכן:
$$\Delta T=0$$
מ[[DYN1_008 טנזור האינרציה|אנרגיה קינטית של גק"ש מרחבי]]:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}\cdot 10m\mathbf{v}_{B}\cdot \mathbf{v}_{B}+\dfrac{1}{2}m\mathbf{v}_{R}\cdot \mathbf{v}_{R}+\dfrac{1}{2}m\mathbf{v}_{L}\cdot \mathbf{v}_{L}-\dfrac{1}{2}\cdot 2m\mathbf{v}_{0}\cdot \mathbf{v}_{0} =0\\[1ex]
5m{{v}_{B}}^{2}+\dfrac{1}{2}m({v_{C,1}}^{2}+{v_{C,2}}^{2})+\dfrac{1}{2}m({v_{C,1}}^{2}+{{v}_{C,2}}^{2})-m{{v}_{0}}^{2}=0 \\[1ex]
5{{v}_{B}}^{2}+{{v}_{C,1}}^{2}+{{v}_{C,2}}^{2}-{{v}_{0}}^{2}=0
\end{gathered}$$
נציב את הקשר שמצאנו בין $v_{C,1}$ ל-$v_{C,2}$ ואת $v_{B}$:
$$\begin{gathered}
5\left( \dfrac{1}{5}{v}_{0}-\dfrac{1}{5}v_{C,1} \right)^{2}+{v_{C,1}}^{2}+(v_{C,1}-{v}_{0})^{2}-{{v}_{0}}^{2}=0 \\[1ex]
11{v_{C,1}}^{2}-12{v}_{0}v_{C,1}+{{v}_{0}}^{2}=0
\end{gathered}$$
לאחר פתרון המשוואה הריבועית נקבל:
$$v_{C,1}={v}_{0},\, \dfrac{{v}_{0}}{11}$$
הפתרון הראשון אינו פיזיקלי (סתירה עם חוק שימור האנרגיה), ולכן:
$$v_{C,1}=\dfrac{{v}_{0}}{11}$$
כך ש:
$$\begin{aligned}
 & v_{C,2}=-\dfrac{10}{11}{v}_{0} \\[1ex]
 & v_{B}=\dfrac{2}{11}{v}_{0}
\end{aligned}$$
מכאן המהירויות הן:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{R}=\dfrac{{v}_{0}}{11}\mathbf{e}_{1}-\dfrac{10}{11}{v}_{0}\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{L}=\dfrac{{v}_{0}}{11}\mathbf{e}_{1}+\dfrac{10}{11}{v}_{0}\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{B}=\dfrac{2}{11}{v}_{0}\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$

### סעיף ג'
הרגע בו הקפיץ התכווץ באופן מקסימלי הוא הרגע בו המסות נעצרות בכיוון $\mathbf{e}_{2}$. כלומר, משימור אנרגיה:
$$\begin{gathered}
\Delta T+\Delta V=0 \\[1ex]
{T}_{2}-{T}_{1}+{V}_{2}-{V}_{1}=0 \\[1ex]
\left( \dfrac{1}{2}m\left( \dfrac{{v}_{0}}{11} \right)^{2}+\dfrac{1}{2}m\left( \dfrac{{v}_{0}}{11} \right)^{2} \right)-\left( \dfrac{1}{2}m\left[ \left( \dfrac{{v}_{0}}{11} \right)^{2}+\left( \dfrac{10{v}_{0}}{11} \right)^{2} \right] \cdot 2\right)+k\Delta x^{2}-0=0 \\[1ex]
-\dfrac{100}{121}m{{v}_{0}}^{2}+k\Delta x^{2}=0 \\[1ex]
\boxed {
\Delta x=\dfrac{10}{11}{v}_{0}\sqrt{ m/k }
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ד'

![[DYN1_E2022SA 2022 אביב מועד א' 2024-09-14 21.56.34.excalidraw.svg]]
>דג"ח על המסה הימנית רגע לאחר ההתנגשות.

עתה יש לנו מתקף של כוח החיכוך. בנוסף, מאחר ואנו מניחים החלקה, מתקיים:
$$\hat{\mathbf{f}}_{k}=-\mu \hat{N}\mathbf{e}_{t}$$

אנו יודעים שהמהירות לפני ואחרי:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{R}^{-}=\dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }}\mathbf{e}_{t}-\dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }}\mathbf{e}_{n} \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{R}^{+}=v_{t}\mathbf{e}_{t}+v_{n}\mathbf{e}_{n}
\end{aligned}$$
מקדם התקומה הינו $e=1$ ולכן:
$$\begin{gathered}
e=-\dfrac{(\mathbf{v}_{R}^{+}-\mathbf{v}_{B}^{+})\cdot \mathbf{e}_{n}}{(\mathbf{v}_{R}^{-}-\mathbf{v}_{B}^{-})\cdot \mathbf{e}_{n}} \\[1ex]
1= -\dfrac{\mathbf{v}_{R}^{+}\cdot \mathbf{e}_{n}}{\mathbf{v}_{R}^{-}\cdot \mathbf{e}_{n}} \\[1ex]
1=\dfrac{v_{n}}{{v}_{0}/\sqrt{ 2 }} \\[1ex]
v_{n}=\dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }}
\end{gathered}$$

ממאזן מתקף קווי על המסה הימנית:

$$\begin{aligned}
&\mathbf{e}_{n}:&&\hat{N}=m \dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }}-m\left( -\dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }} \right) \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{t}: &  & -\mu \hat{N}=mv_{t}-m\left( \dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }} \right)
\end{aligned}$$
מהמשוואה הראשונה נשים לב ש- $\hat{N}=\sqrt{ 2 }m{v}_{0}$. נציב במשוואה השנייה:
$$\begin{gathered}
-\sqrt{ 2 }\mu m{v}_{0}=mv_{t}-m\left( \dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }} \right) \\[1ex]
v_{t}=\left( \dfrac{1-2\mu}{\sqrt{ 2 }} \right){v}_{0}
\end{gathered}$$
ולכן המהירויות של המסות (מסימטריה) הן:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{R}^{+}=\left( \dfrac{1-2\mu}{\sqrt{ 2 }} \right){v}_{0}\mathbf{e}_{t}+\dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }}\mathbf{e}_{n} \\[1ex]
 & \mathbf{v}_{L}^{+}=-\left( \dfrac{1-2\mu}{\sqrt{ 2 }} \right){v}_{0}\mathbf{e}_{t}+\dfrac{{v}_{0}}{\sqrt{ 2 }}\mathbf{e}_{n}
\end{aligned}
 }$$

### סעיף ה'
ממאזן מתקף זוויתי על המסה הימנית סביב מרכז המסה שלה:
$$\begin{gathered}
\hat{\mathbf{M}}_{O}=\Delta \mathbf{H}_{O}  \\[1ex]
-r\mathbf{e}_{n}\times(-\mu \hat{N}\mathbf{e}_{t})={I}_{C}\boldsymbol{\omega}_{R}^{+}-\cancel{ {I}_{C}\boldsymbol{\omega}_{R}^{-} }\\[1ex]
-\mu r\hat{N}\mathbf{e}_{3}=I_{C}\boldsymbol{\omega}_{R}^{+} \\[1ex]
\boldsymbol{\omega}_{R}^{+}=-\dfrac{\mu r\hat{N}}{I_{C}}\mathbf{e}_{3} \\[1ex]
\boxed {
\boldsymbol{\omega}_{R}^{+}=-\sqrt{ 2 } \dfrac{\mu rm{v}_{0}}{I_{C}}\mathbf{e}_{3}
 }
\end{gathered}$$
מסימטריה המסה השמאלית תסתובב במהירות זוויתית בעלת אותו גודל אך בכיוון מנוגד:
$$\boxed {
\boldsymbol{\omega}_{L}^{+}=\sqrt{ 2 } \dfrac{\mu rm{v}_{0}}{I
_{C}}\mathbf{e}_{3}
 }$$
