---
aliases:
---

|                   | סטודנט א'                      | סטודנט ב'                      |
| ----------------- | ------------------------------ | ------------------------------ |
| **שם**            | עידו פנג בנטוב                 | ניר קרל                        |
| **ת"ז**           | 322869140                      | 322437203                      |
| **דואר אלקטרוני** | ido.fang@campus.technion.ac.il | nir.karl@campus.technion.ac.il |

## תרגיל 1
![[Pasted image 20240814093019.png|book|300]]
>סכימת המוט

### סעיף א'

לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש מישורי|מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש מישורי]]:
$${I}_{A}\dot{\omega}\mathbf{e}_{3}=\mathbf{M}_{A}-m\mathbf{r}_{cA}\times \mathbf{a}_{A}$$
הנקודה $A$ קבועה, לכן תאוצתה אפס:
$${I}_{A}\dot{\omega}\mathbf{e}_{3}=\mathbf{M}_{A}$$

נמצא את המומנט:
![[DYN1_HW010 תרגיל בית 10 2024-08-14 17.41.47.excalidraw.svg]]
>דג"ח על המוט. הכיוון של הריאקציה $R_{A}$ הוא כללי.

לכן שקול המומנטים סביב $A$:
$$\mathbf{M}_{A}=-\dfrac{1}{2}Lmg\sin\theta \,\mathbf{e}_{3}$$
מבחינת [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מומנט אינרציה של גק"ש מישורי|מומנט האינרציה]], ראינו כי ביחס לנקודת קצה של מוט, ערכו הוא:
$$I_{A}=\dfrac{mL^{2}}{3}$$
נציב במאזן תנע זוויתי (יחסי):
$$\begin{gathered}
\dfrac{mL^{2}}{3}\dot{\omega}\mathbf{e}_{3}=-\dfrac{1}{2}Lmg\sin\theta\,\mathbf{e}_{3}
\end{gathered}$$
הזווית $\theta$ מוגדרת חיובית בכיוון השלילי של $\mathbf{e}_{3}$, כך ש- $\omega=-\dot{\theta}$, ולכן:
$$\begin{gathered}
-\dfrac{mL^{2}}{3}\ddot{\theta}=-\dfrac{1}{2}Lmg\sin\theta \\[1ex]
\boxed {
\ddot{\theta}=\dfrac{3g}{2L^{}}\sin\theta
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ב'
נפתור את המד"ר שקיבלנו בסעיף קודם. נוכל להכפיל את שני הצדדים ב-$\dot{\theta}$:
$$\begin{gathered}
\dot{\theta} \ddot{\theta}=\dfrac{3g}{2L^{}}\dot{\theta}\sin\theta \\[1ex]
2\dot{\theta} \ddot{\theta}=\dfrac{3g\dot{\theta}\sin\theta}{L^{}}
\end{gathered}$$
נשים לב ש- $\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\dot{\theta}^{2})=2\dot{\theta} \ddot{\theta}$ וגם $\dfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(-\cos\theta)=\dot{\theta}\sin\theta$. לכן, כאשר נבצע אינטגרציה לפי $t$ לשני הצדדים:
$$\dot{\theta}^{2}=-\dfrac{3g}{L^{}}\cos\theta+C$$
נציב תנאי התחלה $\dot{\theta}(0)=0,\,\theta (0)={\theta}_{0}$:
$$\begin{aligned}
 & 0=-\dfrac{3g}{L^{}}\cos{\theta}_{0}+C \\[1ex]
 & \implies C=\dfrac{3g}{L^{}}\cos{\theta}_{0}
\end{aligned}$$
נציב בחזרה:
$$\boxed {
\dot{\theta}^{2}=\dfrac{3g}{L^{}}(\cos{\theta}_{0}-\cos\theta)
 }$$

### סעיף ג'
מהדג"ח על המוט, ניתן למצוא ע"י [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי]] ש:
$$\mathbf{R}_{A}-mg\mathbf{e}_{2}=m\mathbf{a}_{c}$$
נעביר אגפים:
$$\mathbf{R}_{A}=m(\mathbf{a}_{c}+g\mathbf{e}_{2})$$

מרכז המסה של המוט נמצא במרחק $\dfrac{L}{2}$ מ-$A$:
$$\mathbf{r}_{c}=\dfrac{L}{2}(\sin\theta\,\mathbf{e}_{1}+\cos\theta\,\mathbf{e}_{2})$$
נגזור פעמיים:
$$\begin{aligned}
 & \mathbf{v}_{c}=\dfrac{L}{2}(\dot{\theta}\cos\theta\,\mathbf{e}_{1}-\dot{\theta}\sin\theta\,\mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
 & \mathbf{a}_{c}=\dfrac{L}{2}[(\ddot{\theta}\cos\theta-\dot{\theta}^{2}\sin\theta)\mathbf{e}_{1}-(\ddot{\theta}\sin\theta+\dot{\theta}^{2}\cos\theta)\mathbf{e}_{2}]
\end{aligned}$$
נציב בחזרה בביטוי ל-$R_{A}$:
$$\boxed {
\mathbf{R}_{A}=\dfrac{mL}{2}[\ddot{\theta}\cos\theta-\dot{\theta}^{2}\sin\theta]\mathbf{e}_{1}+\left[ mg-\dfrac{L}{2}(\ddot{\theta}\sin\theta+\dot{\theta}^{2}\cos\theta) \right]\mathbf{e}_{2}
 }$$
## תרגיל 2
![[Pasted image 20240815174718.png|book|300]]
>סכימת הגליל

נחשב עבור $P$ כללי.
![[DYN1_HW010 תרגיל בית 10 2024-08-15 18.01.53.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הגליל. אנו מניחים כי הכיוון של $f_{k}$ הוא שלילי, אבל זו החלטה שרירותית לחלוטין.

התנועה של מרכז המסה תלויה רק ב-$\mathbf{e}_{1}$, ולכן:
$$\begin{aligned}
\mathbf{r}_{c}=x(t)\mathbf{e}_{1} &  & \mathbf{v}_{c}=\dot{x}(t)\mathbf{e}_{1} &  & \mathbf{a}_{c}=\ddot{x}(t)\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$

לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי]]:
$$\begin{align}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & P-f_{k}=m\ddot{x}\tag{1}\\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & N-mg=0 \tag{2}
\end{align}$$

לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש מישורי|מאזן תנע זוויתי]]:
$$\begin{gathered}
{I}_{c}\dot{\omega} \mathbf{e}_{3}=\mathbf{M}_{c} \\[1ex]
I_{c}\dot{\omega} \mathbf{e}_{3}=(-R\mathbf{e}_{2})\times(-f_{k}\mathbf{e}_{1}) \\[1ex]
\end{gathered}$$
בדסקה מישורית - $I_{c}=\dfrac{1}{2}mR^{2}$, ולכן:
$$\begin{gathered}
\dfrac{1}{2}mR^{2}\ddot{\theta}=-f_{k}R \\[1ex]
\ddot{\theta}=-\dfrac{2f_{k}}{mR}
\end{gathered}$$
מ-$(1)$ ניתן לראות כי $f_{k}=P-m \ddot{x}$. נציב:
$$\ddot{\theta}=-\dfrac{2P-2m\ddot{x}}{mR} \tag{3}$$


אם $f_{k}=\mu N$, זה אומר שיש תנועה בין הנקודה $A$ למישור - כלומר אנחנו כבר במקסימום שבו $f_{k}$ יכל להיות. אם $f_{k}<\mu N$, אז נוכל לומר ש-$A$ נייח ביחס למישור, מה שאומר שיש אי-החלקה. לכן, נפרק למקרים, כאשר נשים לב שלפי $(2)$, מתקיים $N=mg$:

- אם $f_{k}<\mu mg$:
	ישנה אי-החלקה. לכן, $\mathbf{v}_{A}=0$, ואז לפי [[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|קשרי גוף קשיח]]:
	$$\begin{aligned}
\cancel{ \mathbf{v}_{A} }-\mathbf{v}_{c} & =\boldsymbol{\omega}\times \mathbf{r}_{Ac} \\[1ex]
 & =\dot{\theta}\mathbf{e}_{3}\times(-R\mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
 & =R\dot{\theta}\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$
	ולכן:
	$$\mathbf{v}_{c}=-R\dot{\theta}\mathbf{e}_{1}$$
	כלומר, קיבלנו ש:
	$$\dot{x}(t)=-R\dot{\theta}$$
	נוכל לגזור כדי לקבל:
	$$\ddot{x}=-R\ddot{\theta} \tag{4}$$
	נציב ב-$(3)$:
	$$\begin{gather}
	\ddot{\theta}=-\dfrac{2P+2mR\ddot{\theta}}{mR} \\[1ex]
	\ddot{\theta}=-\dfrac{2P}{3mR} \tag{5}
	\end{gather}$$
	נבצע אינטגרציה פעמיים, כאשר נשים לב שתנאי ההתחלה הם $\theta(0)=0,\,\dot{\theta}(0)={\omega}_{0}$:
	$$\theta(t)=-\dfrac{P}{3mR}t^{2}+{\omega}_{0}t \tag{6A}$$
	מ-$(4)$ ו-$(5)$ נוכל למצוא את $\ddot{x}$:
	$$\ddot{x}=\dfrac{2P}{3m}$$
	מאינטגרציה פעמיים ותנאי ההתחלה $x(0)=0,\,\dot{x}(0)=-{\omega}_{0} R$:
	$${x}(t)=\dfrac{P}{3m}t^{2}-{\omega}_{0}Rt \tag{7A}$$
	אם נציב זאת חזרה ב-$(1)$, נקבל ש-$f_{k}$ מקיים:
	$$\begin{aligned}
f_{k} & =P-m\cdot \dfrac{2P}{3m} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{3}P
\end{aligned}$$

כלומר, אם $f_{k}<\mu mg$, אז $f_{k}=\dfrac{1}{3}P$. לפיכך, אם $\dfrac{1}{3}P\geq \mu mg$, אז לא מתקיים $f_{k}<\mu mg$, ואז כבר יש החלקה. במקרה זה:

- אם $f_{k}=\mu mg$:
	ישנה החלקה, ולפי $(1)$ מתקיים:
	$$\begin{gather}
P-\mu mg=m\ddot{x} \\[1ex]
\ddot{x}=\dfrac{P}{m}-\mu g \tag{8}
\end{gather}$$
	נבצע אינטגרציה פעמיים ונקבל מתנאי התחלה ש:
	$$x(t)=\dfrac{1}{2}\left( \dfrac{P}{m}-\mu g \right)t^{2}-\omega Rt \tag{9A}$$
	מ-$(8)$ ו-$(3)$:
	$$\begin{aligned}
\ddot{\theta} & =-\dfrac{2P-2(P-\mu mg)}{mR} \\[1ex]
 & =-\dfrac{2\mu g}{R}
\end{aligned}$$
	מאינטגרציה פעמיים והתחשבות בתנאי התחלה:
	$$\theta=-\dfrac{\mu g}{R}t^{2}+{\omega}_{0}t \tag{10A}$$

נוכל כעת להתייחס לכל אחד מהסעיפים:

### סעיף א'
אם $P=0$, אז $\dfrac{1}{3}P<\mu mg$ כך שמתקיימת אי-החלקה. לכן, נציב ב-$(6A)$ ו-$(7A)$:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & \theta(t)={\omega}_{0}t  \\[1ex]
 & {x}(t)={\omega}_{0}Rt 
\end{aligned}
 }$$

### סעיף ב'
אם $P=2\mu mg$, אז גם $\dfrac{1}{3}P<\mu mg$ כך שמתקיימת אי-החלקה. לכן, נציב ב-$(6A)$ ו-$(7A)$:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & \theta(t)=-\dfrac{2}{3} \dfrac{\mu g}{R}t^{2}+{\omega}_{0}t  \\[1ex]
 & {x}(t)=\dfrac{2}{3} \mu gt^{2}-{\omega}_{0}Rt 
\end{aligned}
 }$$
### סעיף ג'
אם $P=4\mu mg$, אז $\dfrac{1}{3}P>\mu mg$, כך שמתקיימת החלקה. לכן, נציב ב-$(9A)$ ו-$(10A)$:
$$\boxed {
\begin{aligned}
 & \theta(t)=-\dfrac{\mu g}{R}t^{2}+{\omega}_{0}t \\[1ex]
 & {x}(t)=\dfrac{3}{2}\mu gt^{2}-{\omega}_{0} Rt
\end{aligned}
 }$$
## תרגיל 3
![[DYN1_HW010 תרגיל בית 10 2024-08-15 21.20.29.excalidraw.svg]]
>דג"ח על הכדור באולינג. אנו מניחים כי הכיוון של $f_{k}$ הוא שלילי, אבל זו החלטה שרירותית לחלוטין.

התנועה של מרכז המסה תלויה רק ב-$\mathbf{e}_{1}$, ולכן:
$$\begin{aligned}
\mathbf{r}_{c}=x(t)\mathbf{e}_{1} &  & \mathbf{v}_{c}=\dot{x}(t)\mathbf{e}_{1} &  & \mathbf{a}_{c}=\ddot{x}(t)\mathbf{e}_{1}
\end{aligned}$$


לפי [[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי]]:
$$\begin{align}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & -f_{k}=m\ddot{x}\tag{1}\\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & N-mg=0 \tag{2}
\end{align}$$

נשים לב שזהו תרגיל מאוד דומה לתרגיל קודם, רק הפעם אין כוח $P$, ומומנט האינרציה (או יותר נכון, טנזור האינרציה) הוא מרחבי:
$$\mathbf{I}_{c,11}=\mathbf{I}_{c,22}=\mathbf{I}_{c,33}=\dfrac{2}{5}mR^{2}$$
מאחר והתנועה של הכדור היא חד ממדית (נניח ב-$\mathbf{e}_{1}$), וטנזור האינרציה איזוטרופי, ה[[DYN1_008 טנזור האינרציה#משוואות אויילר|משוואות אויילר]] שלנו הן פשוט משוואה אחת בכיוון $\mathbf{e}_{3}$:
$$I_{c}\dot{\omega}=M$$
שזהו מקרה זהה לשאלה הקודמת, רק הפעם $I_{c}$ שונה:
$$\dfrac{2}{5}mR^{2}\ddot{\theta}=-f_{k}R \tag{3}$$
כיוון שיש החלקה בהתחלה, $f_{k}=\mu N$, ואז לפי $(2)$, $f_{k}=\mu mg$. נציב:
$$\begin{gather}
\dfrac{2}{5}mR^{2}\ddot{\theta}=-\mu mgR \\[1ex]
\ddot{\theta}=-\dfrac{5\mu g}{2R} \tag{4}
\end{gather}$$
לכן המהירות הזוויתית (בהתחשבות בתנאי התחלה):
$$\dot{\theta}=-\dfrac{5\mu g}{2R}t \tag{5}$$

מ-$(1)$ אנו יודעים ש- $f_{k}=-m\ddot{x}$. נציב ב-$(3)$:
$$\begin{gathered}
\dfrac{2}{5}mR^{2}\ddot{\theta}=mR\ddot{x} \\[1ex]
\ddot{x}=\dfrac{2}{5}R\ddot{\theta}
\end{gathered}$$
נציב את $(4)$:
$$\ddot{x}=-\mu g$$
לכן, מאינטגרציה פעמיים והתחשבות בתנאי התחלה:
$$\begin{align}
 & \dot{x}=-\mu gt+{v}_{0} \tag{6} \\[1ex]
 & x=-\dfrac{1}{2}\mu gt^{2}+{v}_{0}t \tag{7}
\end{align}$$

מתרגיל קודם, כאשר מתקיימת אי-החלקה, מתקיים $\dot{x}=-R\dot{\theta}$. נמצא את רגע ${t}_{1}$ זה (נציב את $(6)$ ו-$(5)$):
$$\begin{gathered}
-\mu g{t}_{1}+{v}_{0}=\dfrac{5}{2}\mu g{t}_{1} \\[1ex]
\dfrac{7}{2}\mu g{t}_{1}={v}_{0} \\[1ex]
{t}_{1}=\dfrac{2{v}_{0}}{7\mu g}
\end{gathered}$$
נציב ב-$(7)$:
$$\begin{gathered}
\underbrace{ x({t}_{1}) }_{ S }=-\dfrac{1}{2}\mu g\left( \dfrac{2{v}_{0}}{7\mu g} \right)^{2}+{v}_{0}\cdot \dfrac{2{v}_{0}}{7\mu g} \\[1ex]
S=-\dfrac{2{{v}_{0}}^{2}}{49\mu g}+\dfrac{2{{v}_{0}}^{2}}{7\mu g} \\[1ex]
\boxed{S=\dfrac{12{{v}_{0}}^{2}}{49\mu g} }
\end{gathered}$$

## תרגיל 4



![[Pasted image 20240815220227.png|book|500]]

>סכימת המשקולות

### סעיף א'

**מסה ${m}_{1}$**:
![[DYN1_HW010 תרגיל בית 10 2024-08-16 08.53.12.excalidraw.svg]]
>דג"ח על ${m}_{1}$

מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי]]:
$$\begin{align}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & {m}_{1}g-{T}_{1}={m}_{1}a_{1} \\[1ex]
 &  &  & \implies {a}_{1}=g-\dfrac{{T}_{1}}{{m}_{1}} \tag{1}
\end{align}$$
נרצה למצוא את ${T}_{1}$.
**מסה ${m}_{3}$**:
![[DYN1_HW010 תרגיל בית 10 2024-08-16 09.55.00.excalidraw.svg]]
>דג"ח על מסה ${m}_{3}$. כיוון הריאקציה $R$ נבחר באופן שרירותי.

מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש מישורי|מאזן תנע זוויתי יחסי]] למרכז המסה של ${m}_{3}$:
$$\begin{gather}
{I}_{3}{\dot{\omega}}_{3}=M_{A} \\[1ex]
{I}_{3}{\dot{\omega}}_{3}={T}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})-{T}_{2}({r}_{1}+{r}_{2}) \tag{2}
\end{gather}$$

נתון כי אין החלקה בין הכבל לבין הגלגלת ${m}_{3}$, כך שהמהירות של נקודה $E$ על הגלגלת שווה למהירות הכבל שנסמן $v_{\ell}$:
$$v_{E}=v_{\ell}$$
מ[[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$\begin{gathered}
\mathbf{v}_{EA}={\omega}_{3}\mathbf{e}_{3}\times \mathbf{r}_{EA} \\[1ex]
\mathbf{v}_{E}-\cancel{ \mathbf{v}_{A} }={\omega}_{3}\mathbf{e}_{3}\times(-{r}_{1}-{r}_{2})\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{v}_{E}={\omega}_{3}({r}_{1}+{r}_{2})\mathbf{e}_{1}
\end{gathered}$$
ולכן:
$$\begin{gathered}
v_{\ell}={\omega}_{3}({r}_{1}+{r}_{2}) \\[1ex]
{\omega}_{3}=\dfrac{v_{\ell}}{{r}_{1}+{r}_{2}}
\end{gathered}$$
נציב ב-$(2)$ (כאשר נסמן $\dot{v}_{\ell}=a_{\ell}$):
$$\begin{gather}
{I}_{3}\left( \dfrac{a_{\ell}}{{r}_{1}+{r}_{2}} \right)=({T}_{1}-{T}_{2})({r}_{1}+{r}_{2})  \\[1ex]
\dfrac{{I}_{3}a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}={T}_{1}-{T}_{2} \tag{3}
\end{gather}$$

**מסה ${m}_{2}$**:
![[DYN1_HW010 תרגיל בית 10 2024-08-16 08.58.30.excalidraw.svg]]
>דג"ח על מסה ${m}_{2}$. כיוון הכוח $f_{k}$ נבחר באופן שרירותי.



מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע קווי|מאזן תנע קווי]] (כאשר $\mathbf{a}_{c}={a}_{2}\mathbf{e}_{1}$):
$$\begin{align}
 & \mathbf{e}_{1}: &  & {T}_{2}-f_{k}={m}_{2}a_{2} \tag{4} \\[1ex]
 & \mathbf{e}_{2}: &  & {m}_{2}g-N=0
\end{align}$$

בהנחה ובאמת מסה ${m}_{2}$ מתגלגלת ללא החלקה, אין תנועה בין הנקודה $B$ על המסה והנקודה $B'$ על המישור, כך ש- $f_{k}<\mu N=\mu {m}_{2}g$. 
נמצא עוד משוואה מ[[DYN1_007 קינטיקה של גוף קשיח#מאזן תנע זוויתי יחסי של גק"ש מישורי|מאזן תנע זוויתי יחסי]] למרכז המסה של ${m}_{2}$:
$$\begin{gathered}
I_{2}{\dot{\omega}}_{2}=M_{c} \\[1ex]
{I}_{2}{\dot{\omega}}_{2}={r}_{1}{T}_{2}+{r}_{2}f_{k}
\end{gathered}$$
מ[[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$\begin{gathered}
\mathbf{v}_{Bc}={\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times \mathbf{r}_{Bc} \\[1ex]
\cancel{ \mathbf{v}_{B} }-\mathbf{v}_{c}={\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times {r}_{2}\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
-\mathbf{v}_{c}=-{\omega}_{2}{r}_{2}\mathbf{e}_{1} \\[1ex]
\mathbf{v}_{c}={\omega}_{2}{r}_{2}\mathbf{e}_{1}
\end{gathered}$$
נסמן $\mathbf{v}_{c}=v_{2}\mathbf{e}_{1}$, כך ש:
$$\begin{gathered}
{v}_{2}={\omega}_{2}{r}_{2}\\[1ex]
{\omega}_{2}=\dfrac{{v}_{2}}{{r}_{2}}
\end{gathered}$$
נגזור:
$$\dot{\omega}_{2}=\dfrac{a_{2}}{{r}_{2}}$$
נציב בחזרה במאזן תנע זוויתי יחסי:
$$\begin{gathered}
{I}_{2} \dfrac{{a}_{2}}{{r}_{2}}={r}_{1}{T}_{2}+{r}_{2}f_{k} \\[1ex]
f_{k}={I}_{2} \dfrac{{a}_{2}}{{{r}_{2}}^{2}}-\dfrac{{r}_{1}}{{r}_{2}}{T}_{2}
\end{gathered}$$
נציב ב-$(4)$:
$$\begin{gather}
{T}_{2}-\left[ {I}_{2} \dfrac{{a}_{2}}{{{r}_{2}}^{2}}-\dfrac{{r}_{1}}{{r}_{2}}{T}_{2} \right]={m}_{2}{a}_{2}  \\[1ex]
{T}_{2}\left( 1+\dfrac{{r}_{1}}{{r}_{2}} \right)={a}_{2}\left( {m}_{2}+ \dfrac{{I}_{2}}{{{r}_{2}}^{2}} \right) \tag{5}
\end{gather}$$

נרצה כעת לקשר בין ${a}_{2}$ (תאוצת מרכז המסה ${m}_{2}$) ל-$a_{\ell}$ (תאוצת הכבל). נשים שהרכיב האופקי של תאוצת $D$ היא למעשה $a_{\ell}$, ונוכל לקשר אותה ל-${a}_{2}$. מ[[DYN1_003 קינמטיקה של גוף קשיח#שדה המהירות בגוף קשיח|משוואות גוף קשיח]]:
$$\begin{gathered}
\mathbf{v}_{Dc}={\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times \mathbf{r}_{Dc} \\[1ex]
\mathbf{v}_{D}-\mathbf{v}_{c}={\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times(-{r}_{1}\mathbf{e}_{2}) \\[1ex]
\mathbf{v}_{Dc}={\omega}_{2}{r}_{1}\mathbf{e}_{1}
\end{gathered}$$
התאוצה:
$$\begin{gathered}
\mathbf{a}_{Dc}=\dot{\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times \mathbf{r}_{Dc}+{\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times \mathbf{v}_{Dc} \\[1ex]
\mathbf{a}_{D}-\mathbf{a}_{c}=\dot{\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times(-{r}_{1}\mathbf{e}_{2})+{\omega}_{2}\mathbf{e}_{3}\times({\omega}_{2}{r}_{1}\mathbf{e}_{1}) \\[1ex]
\mathbf{a}_{D}-{a}_{2}\mathbf{e}_{1}=\dot{\omega}_{2}{r}_{1}\mathbf{e}_{1}+{{\omega}_{2}}^{2}{r}_{1}\mathbf{e}_{2} \\[1ex]
\mathbf{a}_{D}=[{a}_{2}+\dot{\omega}_{2}{r}_{1}]\mathbf{e}_{1}+{{\omega}_{2}}^{2}{r}_{1}\mathbf{e}_{2}
\end{gathered}$$
ולכן:
$$a_{\ell}={a}_{2}+\dot{\omega}_{2}{r}_{1}$$
נציב את הביטוי שמצאנו ל-$\dot{\omega}_{2}$:
$$\begin{gathered}
a_{\ell}={a}_{2}+\dfrac{{a}_{2}}{{r}_{2}}{r}_{2} \\[1ex]
{a}_{\ell}={a}_{2}\left( \dfrac{{r}_{2}+{r}_{1}}{{r}_{2}} \right) \\[1ex]
{a}_{2}=\dfrac{{r}_{2}}{{r}_{1}+{r}_{2}}a_{\ell}
\end{gathered}$$
**שילוב המשוואות**:

נציב את ${a}_{2}$ שמצאנו ב-$(5)$:
$$\begin{gathered}
{T}_{2}\left( 1+\dfrac{{r}_{1}}{{r}_{2}} \right)=\left( \dfrac{{r}_{2}}{{r}_{1}+{r}_{2}}a_{\ell} \right)\left( {m}_{2}+ \dfrac{{I}_{2}}{{{r}_{2}}^{2}} \right) \\[1ex]
{T}_{2}\left(\dfrac{{r}_{2}+{r}_{1}}{{r}_{2}} \right)=\left[ \dfrac{{m}_{2}{r}_{2}}{{r}_{1}+{r}_{2}}+\dfrac{{I}_{2}}{{r}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})} \right]a_{\ell}
\end{gathered}$$
נבודד את ${T}_{2}$:
$$\begin{aligned}
{T}_{2} & =\left[ \dfrac{{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}+\dfrac{{I}_{2}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}} \right]a_{\ell} \\[1ex]
 & =\dfrac{a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}({m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2})
\end{aligned}$$

נציב ב-$(3)$:
$$\begin{gathered}
\dfrac{{I}_{3}a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}={T}_{1}-\dfrac{a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}({m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2})  \\[1ex]
{T}_{1}=\dfrac{a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}({I}_{3}+{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2})
\end{gathered}$$
נציב ב-$(1)$:
$${a}_{1}=g-\dfrac{a_{\ell}}{{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}({I}_{3}+{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2}) $$
תאוצת הכבל $a_{\ell}$ היא פשוט תאוצת המסה $a_{1}$, ולכן:
$$\begin{gathered}
{a}_{1}{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}=g{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}-{a}_{1}({I}_{3}+{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2}) \\[1ex]
{a}_{1}[{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}+{I}_{3}+{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2}]=g{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2} \\[1ex]
\boxed {
{a}_{1}=\dfrac{g{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}{{m}_{1}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}+{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2}+{I}_{3}}
 }
\end{gathered}$$

### סעיף ב'
נציב נתונים ב-${a}_{1}$:
$$\begin{align}
{a}_{1} & =\dfrac{gm(3r)^{2}}{m(3r)^{2}+(1/2){m}_{} \cdot4r^{2}+9mr^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{9mgr^{2}}{9mr^{2}+2mr^{2}+9mr^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{9}{20}g \tag{6}
\end{align}$$

בסעיף קודם מצאנו כי:
$$f_{k}={I}_{2} \dfrac{{a}_{2}}{{{r}_{2}}^{2}}-\dfrac{{r}_{1}}{{r}_{2}}{T}_{2}$$
נציב את הביטויים שמצאנו ל-${a}_{2}$ ו-${T}_{2}$:
$$\begin{aligned}
f_{k} & =\dfrac{{I}_{2}}{{{r}_{2}}^{2}}\left( \dfrac{{r}_{2}}{{r}_{1}+{r}_{2}} \right)a_{\ell}-\dfrac{{r}_{1}}{{r}_{2}}\cdot\dfrac{a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}({m}_{2}{{r}_{2}}^{2}+{I}_{2}) \\[1ex]
 & =\dfrac{{I}_{2}}{{r}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})}a_{\ell}-\dfrac{a_{\ell} {m}_{2}{{r}_{2}}^{2}{r}_{1}}{{r}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}-\dfrac{{r}_{1}a_{\ell}{I}_{2}}{{r}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}} \\[1ex]
 & =\dfrac{a_{\ell}}{{r}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}[{I}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})-{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}{r}_{1}-{r}_{1}{I}_{2}] \\[1ex]
 & =\dfrac{a_{\ell}}{{r}_{2}({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}[{I}_{2}{r}_{2}-{m}_{2}{{r}_{2}}^{2}{r}_{1}] \\[1ex]
 & =\dfrac{a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}[{I}_{2}-{m}_{2}{r}_{2}{r}_{1}]
\end{aligned}$$

נציב את הביטויים הנתונים ואת $(6)$ (נזכור כי $a_{\ell}={a}_{1}$):
$$\begin{aligned}
f_{k} & =\dfrac{9}{20}g\cdot \dfrac{1}{(3r)^{2}}[6mr^{2}-(1/2)m\cdot 2mr^{2}] \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{20} \dfrac{g}{r^{2}}\cdot 5mr^{2} \\[1ex]
 & =\dfrac{1}{4}mg
\end{aligned}$$

מאחר ו- $\dfrac{1}{4}mg>\mu {m}_{2}g=0.15mg$, נסיק כי $f_{k}>\mu mg$, כך שלמעשה ישנה החלקה בין המסה ${m}_{2}$ למישור.

$\blacksquare$
### סעיף ג'
הפעם, כיוון שיש החלקה, אנו יודעים כי $f_{k}=\mu {m}_{2}g$, אבל אנחנו לא יכולים להסיק כי $\mathbf{v}_{B}=0$. המשוואות שכן נכונות מסעיף קודם הן:
$$\begin{align}
 & {a}_{1}=g-\dfrac{{T}_{1}}{{m}_{1}} \tag{1} \\[1ex]
 & \dfrac{{I}_{3}a_{\ell}}{({r}_{1}+{r}_{2})^{2}}={T}_{1}-{T}_{2} \tag{3} \\[1ex]
 &  {T}_{2}-f_{k}={m}_{2}a_{2} \tag{4} \\[1ex]
 & {I}_{2}{\dot{\omega}}_{2}={r}_{1}{T}_{2}+{r}_{2}f_{k} \tag{7} \\[1ex]
 & a_{\ell}={a}_{2}+\dot{\omega}_{2}{r}_{1} \tag{8}
\end{align}$$
וגם כמובן ${a}_{1}=a_{\ell}$.
נציב את תנאי ההחלקה $f_{k}=\mu {m}_{2}g$ ב-$(7)$:
$$\begin{gathered}
{I}_{2}\dot{\omega}_{2}={r}_{1}{T}_{2}+{r}_{2}\mu {m}_{2}g \\[1ex]
\dot{\omega}_{2}=\dfrac{{r}_{1}{T}_{2}}{{I}_{2}}+\dfrac{{r}_{2}}{{I}_{2}}\mu {m}_{2}g
\end{gathered}$$
נציב ב-$(8)$:
$$\begin{gathered}
a_{\ell}={a}_{2}+\dfrac{{{r}_{1}}^{2}{T}_{2}}{{I}_{2}}+\dfrac{{r}_{2}{r}_{1}}{{I}_{2}}\mu {m}_{2}g \\[1ex]
{a}_{2}=a_{\ell}-\dfrac{{{r}_{1}}^{2}{T}_{2}}{{I}_{2}}-\dfrac{{r}_{1}{r}_{2}}{{I}_{2}}\mu {m}_{2}g
\end{gathered}$$
נציב את $f_{k}$ ואת ${a}_{2}$ שמצאנו ב-$(4)$:
$${T}_{2}-\mu {m}_{2}g={m}_{2}\left( a_{\ell}-\dfrac{{{r}_{1}}^{2}{T}_{2}}{{I}_{2}}-\dfrac{{r}_{1}{r}_{2}}{{I}_{2}}\mu {m}_{2}g \right)$$
נציב נתונים כי זה כבר נהיה מסובך:
$$\begin{gathered}
{T}_{2}-\dfrac{1}{2}\mu mg=\dfrac{1}{2}m\left( {a}_{1}-\dfrac{r^{2}{T}_{2}}{6mr^{2}}-\dfrac{2r^{2}}{6mr^{2}}\cdot \dfrac{1}{2}\mu mg \right) \\[1ex]
{T}_{2}-\dfrac{1}{2}\mu mg=\dfrac{1}{2}m{a}_{1}-\dfrac{1}{12} {T}_{2}- \dfrac{1}{12} \mu mg \\[1ex]
\dfrac{13}{12}{T}_{2}=\dfrac{1}{2}m{a}_{1}+\dfrac{5}{12}\mu mg \\[1ex]
{T}_{2}=\dfrac{6}{13}m{a}_{1}+\dfrac{5}{13}\mu mg
\end{gathered}$$
נציב ב-$(3)$ עם נתונים:
$$\begin{gathered}
\dfrac{3mr^{2}{a}_{1}}{(3r)^{2}}={T}_{1}-\left( \dfrac{6}{13}m{a}_{1}+\dfrac{5}{13}\mu mg \right) \\[1ex]
{T}_{1}=\dfrac{1}{3}m{a}_{1}+\dfrac{6}{13}m{a}_{1}+\dfrac{5}{13}\mu mg \\[1ex]
{T}_{1}=\dfrac{31}{39}m{a}_{1}+\dfrac{5}{13}\mu mg
\end{gathered}$$
נציב ב-$(1)$:
$$\begin{aligned}
{a}_{1} & =g-\dfrac{T}{{m}_{}} \\[1ex]
 & =g-\dfrac{31}{39}{a}_{1}-\dfrac{5}{13}\mu g
\end{aligned}$$
נציב את $\mu=0.3$:
$$\begin{gathered}
{a}_{1}=g-\dfrac{31}{39}{a}_{1}-\dfrac{3}{26}g \\[1ex]
\dfrac{70}{39}{a}_{1}=\dfrac{23}{26}g \\[1ex]
\boxed {
{a}_{1}=\dfrac{69}{140}g
 }
\end{gathered}$$
>[!notes] הערות: 
 >1. בדוק יש פה איפשהו טעות.
 >2. נודר נדר צריך לעדכן את הגליונות הישנים האלה.
